Domácí pohoda

Otec byl kupec. Obýval ve městě část prvního patra jednoho přiměřeně velkého domu, v němž byl v nájmu. V témž domě měl i krám, kancelář, jakož i skladiště na zboží a další věci, které potřeboval k provozování obchodu. V prvním patře kromě nás bydlela ještě jedna rodina, která sestávala ze dvou starých lidí, muže a jeho ženy; ti za celá ta léta u nás jednou nebo dvakrát jedli a my chodili k nim a oni k nám, pokud byl nějaký svátek anebo den, kdy se obvykle chodívalo na návštěvu anebo se přávalo hodně štěstí. Otec měl dvě děti, mne, prvorozeného syna, a dceru, která byla o dva roky mladší než já. Každý jsme v bytě měli svůj pokojík, a v něm jsme se museli věnovat činnosti, která se nám už v dětství pravidelně ukládala, a v něm jsme také spali. Matka do nich nahlížela a tu a tam nám dovolila, abychom pobyli v jejich obytném pokoji a těšili se tou a onou hrou.

Otec býval většinou v krámu a v kanceláři. Ve dvanáct přicházel nahoru a jedlo se v jídelně. Otcovi příručí jedli s námi u stolu s otcem a s matkou, dvě děvečky a příručí ve skladu měli svůj stůl v pokoji pro čeleď. My děti jsme dostávali jednoduché pokrmy, otec a matka mívali tu a tam pečeni a pokaždé sklenku dobrého vína. Příručí v obchodě dostávali rovněž trochu pečeně a sklenku téhož vína. Zpočátku měl otec jenom jednoho účetního a dva příručí, později měl čtyři.

V bytě byl jeden pokoj, který byl dost rozlehlý. Byly v něm široké ploché skříně, jemného lesku a vykládání. Vpředu měly skleněné tabulky, za skleněnými tabulkami hedvábnou tkaninu a byly plné knih. Ty zelené hedvábné závěsy měl tam otec proto, že nesnesl, aby názvy knih, které byly napsány obvykle zlatými písmeny na hřbetech, mohl si za sklem přečíst kdokoliv, tak jako kdyby se chtěl chlubit, jaké že to má knihy. Před těmito skříněmi rád postával a začasté, když si po jídle nebo v jinou dobu vyšetřil chvilku, otevřel křídlo jedné skříně, díval se na knihy, jednu nebo druhou vyňal, nahlédl do ní a znovu ji vložil na místo. Po večerech, z nichž málokterý trávil mimo dům, leda že byl za obchody ve městě anebo zašel s matkou do divadla na nějakou hru, což tu a tam dělal a rád, zhusta sedával hodinu, častěji však i dvě, anebo dokonce více než dvě, u umně vyřezávaného stolu, který v místnosti s knihami stál na koberci, rovněž starobylém, a četl. To ho nesměl nikdo rušit a nikdo také nesměl projít místností s knihami. Poté vyšel ven a řekl, teď že se může jít na večeři; u té nebyli obchodní příručí, večeřela s otcem jen matka a my. Otec velmi rád u ní mluvíval k nám dětem a vyprávěl nám všelicos, krom jiného i žertovné příběhy a pohádky. Knihu, v níž si četl, postavil pokaždé přesně do té skříně, z níž ji předtím vzal, a pokud člověk hned poté, co otec vyšel z místnosti s knihami, do ní vzápětí vešel, vůbec nepoznal, že tu právě někdo byl a četl si tu. U otce se nikdy nesměla postřehnout jediná stopa, že zrovna to a ono dělal v té a v oné místnosti, všude muselo vždy být uklizeno, jako kdyby šlo o parádní pokoj. Zato mělo u každé místnosti být zcela zřejmé, k čemu zejména slouží. Smíšené místnosti, jak se vyjadřoval, které mohou být lecčíms zároveň, ložnicí, pokojem na hraní a podobně, ty nestrpěl. Cokoliv a kdokoliv, říkával, může být pouze jedno, toto jedno však beze zbytku. Tenhle rys strohé přesnosti se nám vtiskl do paměti a my dbali rozkazů rodičů, i když jsme je třeba nechápali. Tak například jsme nesměli ani jako děti vcházet do ložnice rodičů. O pořádek a úklid tu pečovala jedna stará děvečka.

V pokojích tu a tam visely obrazy a v leckterém bylo různé vybavení, jež pocházelo z dávných dob a na němž byly vyřezány rozmanité postavy anebo bylo vykládáno listy, kruhy i čarami z rozličného dřeva.

Otec měl i jednu skříňku, v níž byly mince; občas nám z nich některé ukázal. Vyskytovaly se v ní skvostně krásné tolary, na nichž se skvěli muži v přilbách anebo na nich byly vyvedeny podobizny se spoustami kučer, pak tu byly některé z hodně dávných dob s překrásnými hlavami jinochů nebo žen a jeden s mužem, který měl na nohou křídla. Otec měl i kameny, do nichž bylo leccos vyryto. Těchto kamenů si velmi cenil a říkal, že pocházejí od starověkého národa svrchovaně školeného v umění, totiž od starých Řeků. Několikrát je ukazoval přátelům, ti dlouho postávali u skříňky s kameny, jeden nebo druhý drželi v rukou a bavili se o něm.

Tu a tam k nám chodili různí lidé, ne však často. Leckdy k nám pozvali děti, s těmi jsme si měli hrát, a začasté jsme také my chodívali s rodiči k lidem, kteří měli děti a pořádali pro nás různé hry. Vyučování jsme měli v domě, vzdělávali nás učitelé, a tohle vyučování a takzvané pracovní hodiny, v nichž jsme my děti musely vypracovávat, co jsme dostaly za úkol, byly pravidelným během času, od něhož jsme se nesměly odchýlit.

Matka byla přívětivá žena, nás děti neslýchaně milovala a byla by nám jistě dovolila odchýlit se od zmíněného průběhu dne ve prospěch toho nebo onoho potěšení, kdyby jí v něčem takovém nebránila obava z otce. Čile chodila domem sem a tam, všechno zařídila, všechno uváděla do pořádku a z obavy, o které jsme se tu zmínili, nepřipouštěla jakoukoli výjimku a byla pro nás neméně ctihodným obrazem dobra než otec, a na tom obraze nebylo lze nic měnit. Doma mívala na sobě obvykle velice prosté šaty. Jen občas, když musela odejít někam s otcem, oblékla si nádherné hedvábné šaty a vzala si šperky, až jsme si mysleli, že je jako víla, jakou jsme měli vypodobněnou ve svých obrázkových knihách. Nemohli jsme si tu nevšimnout, že má vždy docela prosté, i když pronikavě zářící kameny a že jí otec nikdy nepověsil na hrdlo ty broušené, ačkoliv o těch přece říkal, že jsou tvarů neskonale sličných.

Ježto jsme my děti byly hodně malé, matka trávila léto vždy s námi na venkově. Otec nám společnost dělat nemohl, protože ho povinnosti vázaly na město; ale neděli co neděli a svátek co svátek vždy přijel, pobyl u nás celý den a strávil tu i noc. V průběhu týdne jsme za ním jednou, někdy dvakrát týdně zajeli, to nás pak hostil a ubytoval na noc on.

Tohle posléze ustalo, zpočátku proto že otec zestárl a bez matky, kterou velmi ctil, se už neobešel; poté ovšem proto, že se mu podařilo zakoupit na předměstí dům se zahradou, tam jsme se kochali svěžím vzduchem, těšili se pohybu a celý rok pobývali na venkově.

Všichni měli velkou radost, že jsme získali dům na předměstí. Přívětivému a prostornému domu na předměstí se teď dávala přednost před starým chmurným domem ve městě. Otec ho dal v hrubých rysech zvelebit, ale i když jsme v něm už bydleli, pořád ještě se tu v různých místnostech činili řemeslníci. Dům měl sloužit výlučně naší rodině. Bydleli tu s námi už jen obchodní příručí jako vrátný a zahradník, postarší muž se svou ženou a dcerou.

V tomhle domě si otec na pokoj s knihami zařídil místnost daleko větší než tu, kterou měl v městském bytě, a také jednu místnost určil za obrazový pokoj; ve městě totiž vzhledem k nedostatku prostoru musely být rozvěšeny po různých pokojích. Stěny tohohle nového obrazového pokoje byly potaženy tmavě červenohnědými tapetami, od nichž se překrásně odrážely zlaté rámy. Podlahu pokrýval koberec ne syté barvy, to aby se nemátl s barvami obrazů. Otec si dal z hnědého dřeva udělat malířský stojan, a ten stál v pokoji, aby se na něj postavil tu jeden, tu zas jiný obraz a člověk si je mohl prohlížet ve správném světle.

Na staré vyřezávané a vykládané vybavení se zřídila zvláštní místnost. Otec jednou z hor přivezl strop, který byl vyřezán z lipového dřeva a ze dřeva borovice limby. Ten strop dal sestavit a opatřit některými doplňky; ty nebyly vidět a strop se do pokoje přesně vešel. To nás děti velice těšilo, a sedávali jsme dvojnásob rádi v tom starém pokoji, kdykoliv nás do něho po večerech otec s matkou dovedli, něco si v něm dělali a vyprávěli nám o dobách, kdy se takové věci zhotovovaly.

Na konci dřevěné chodby, která v prvním poschodí domu vybíhala do zahrady, dal otec zbudovat skleněnou jizbičku, to jest jizbičku, jejíž dvě stěny, které hleděly do zahrady, sestávaly ze samých skleněných tabulek; zadní stěny byly totiž ze dřeva Do téhle jizbičky otec nanosil staré zbraně z rozličných dob a rozmanitých podob. Zařídil, aby po tyčích, do nichž bylo sklo zasazeno, rostla ze zahrady spousta břečťanu, i uvnitř jizbičky se po žebroví pnul břečťan, tak že šuměl kolem starých zbraní, kdykoliv se otevřela jedné nebo druhá skleněná tabulka a dovnitř zavál vítr. Velkému dřevěnému kyji, který byl v jizbičce a skvěl se strašlivými hřeby, říkal otec Jitřenka, což my děti ne a ne chápat, kdyžtě jitřenka na nebi byla daleko krásnější.

Byl tu ještě jeden pokojík, který otec dal vyložit červenou látkou s umnými záševkami, již zakoupil. Jinak se ale doposud nevědělo, co do pokojíku přijde.

V zahradě rostlo zakrslé ovoce, byly tu zeleninové a květinové záhony, a na konci zahrady, z níž byly vidět hory, které velkým obloukem obklopovaly město vzdálené na půl míle, byly vysoké stromy a trávníky. Starý skleník dal otec dílem vyspravit, dílem rozšířit přístavbou.

Jinak měl dům ještě velký dvůr, který byl k zahradě otevřen, a na němž jsme si směli hrát, pokud byl trávník mokrý, a na nějž hleděla okna v kuchyni, v níž často pobývala matka, a okna spižírny.

Otec se den co den ráno vydával do města do svého krámu a do kanceláře. Obchodní příručí museli pro pořádek s ním. Ve dvanáct se vracel k jídlu, i příručí, kteří zrovna nebyli na řadě, aby v době, kdy otec obědval, střežili krám. Odpoledne se otec většinou znovu vydával do města. Neděle a svátky trávil s námi.

Z města se k nám teď daleko častěji zvali lidé i s jejich dětmi, ježto jsme měli víc místa, a my se směli bavit na dvoře anebo v zahradě. Učitelé teď jezdili za námi na předměstí, tak jako předtím chodili za námi ve městě.

Otec, protože mu hrozilo, že si tím věčným vysedáváním u psacího stolu přivodí nějaký neduh, dopřával si na matčino naléhání volno, a to využíval k tomu, aby se oddával pohybu. V tu dobu občas zašel do galerie anebo za některým přítelem, u něhož si prohlédl nějaký ten obraz, anebo se dal uvést k někomu, koho doposud neznal a u něhož se mohl nadít nějaké zajímavosti. V létě, když na ten nebo na onen svátek bylo hezky, tu a tam jsme si vyjeli i do přírody a trávili jsme den v některé vsi anebo na tom nebo onom kopci.

Matka měla nesmírnou radost, že otec zakoupil ten předměstský dům, a věnovala se ještě horlivěji tomu nebo onomu v domácnosti. Na zahradě v místě, kde se věšelo prádlo, se neděli co neděli skvělo plátno „bílé jako padlý sníh“, a pod matčiným dohledem se musel cídit pokoj po pokoji, vyjma těch, v nichž měl otec své drahocennosti, na nichž se mohl utírat prach a jež mohly se cídit pouze jemu na očích. Ovoce, květiny a zeleninu na zahradě vzdělávala společně s otcem. V okolí začala mít pověst takovou, že přicházely sousedky a žádaly po ní sluhy, kteří se v našem domě učili.

Když jsme postupně dospívali, rodiče nás stále více zapojovali do svého konání, otec nám ukazoval své obrazy a leccos nám na nich vysvětloval. Říkal, že má jen staré obrazy, ty že mají jistou hodnotu, a tu že vždycky dostane, pokud by byl někdy nucen obrazy prodat. Ukazoval nám, když jsme si vyšli na procházku, účinky světla a stínu, vyjmenovával nám barvy, které se vyskytují na té a na oné věci, a objasňoval nám čáry, které vyvolávají pohyb, a že v takovém pohybu vládne zase i klid, a klid v pohybu že je podmínkou každého uměleckého díla. Mluvíval s námi také o svých knihách. Vyprávěl nám, že tu je leckterá, v níž je obsaženo, co se s lidským pokolením událo od počátku po naše časy, že se tu vyprávějí příběhy mužů a žen, co bývali kdysi velice proslulí a žili před dávnou dobou, často před více než tisíci roky. Říkal, že jiné knihy obsahují, jaké zkušenosti lidé za mnoho let načerpali o světě a o lecčems jiném, jak je co uspořádáno a jaké má vlastnosti. Hodně knih sice obsahuje ne to, co se událo anebo jak je na tom tohle a tamto, nýbrž to, co si lidé mysleli, co by se bylo mohlo přihodit, anebo jaké mají názory na věci pozemské a nadpozemské.

V tu dobu zemřel prastrýc z matčiny strany. Matka zdědila šperky jeho manželky, která zemřela už před ním, my děti pak ostatní majetek. Otec jako náš přirozený poručník majetek uložil jako sirotčí jistotu a každý rok k němu přidával úroky.

Konečně jsme byli tak velcí, že krok za krokem pochopitelně ustávalo obvyklé vyučování, které nám rodiče doposud dopřávali. Nejprve odešli učitelé, kteří nás vzdělávali od počátku v základních znalostech, jaké se dnes považují za nezbytné pro všechny, pak klesal počet i těch, kteří nás vyučovali v předmětech, jaké si osvojují děti, které mají v budoucnu patřit mezi vzdělanější anebo výtečnější vrstvy. Sestru museli vedle několika oborů, v nichž se měla ještě dále vzdělávat, postupně uvádět do zacházení s domácností a do toho nejdůležitějšího v ní, aby jednou šla důstojně v matčiných stopách. Já, poté co jsem se naučil oborům, jež se na našich školách mají za předběžné znalosti a za přípravu na takřečené znalosti k obživě, dál jsem se vzdělával v těch a v oněch odvětvích, která byla obtížnější a kde se nebylo lze obejít bez dalšího doučování. Posléze se u mne naskytla otázka, co se mnou asi bude v budoucnosti, a tady otec udělal cosi, co mu leckdo měl pak za zlé. Rozhodl, že se budu věnovat obecně vědám. Doposud jsem se učil velice pilně a do každého dalšího předmětu, kterého se učitelé chopili, pouštěl jsem se s velkou horlivostí, takže pokud se kdokoliv ptal, jak jsem dostál tomu a onomu vyučovacímu oboru, soudem učitelů byla vždy značná chvála. Sám jsem po otci žádal životní povolání, jež mi naznačil, a on s mou žádostí souhlasil. Já to povolání požadoval na otci proto, že mě k tomu pudilo cosi jako tíhnutí srdce. Vzdor svému mládí jsem ovšem už tehdy uznával, že se nebudu moci vzdělat ve všech vědách; ale co a kolik se naučím, to mi nebylo zřejmé, stejně tak jako mi nebyl zřejmý pocit, který mě pudil zabývat se těmito věcmi. A ani mě nenapadalo, jaký výjimečný užitek bych si mohl vydobýt svým úsilím, jen mi připadalo, že snad si tak vést musím, že se možná v budoucnosti skrývá cosi vnitřně nevývratného a závažného. Co však mám konkrétně počít, z kterého konce se mám do toho všeho pustit, to jsem nevěděl ani já, ani mí blízcí. Neměl jsem ani tu nejmenší zálibu v tom nebo v onom oboru, všechny mi připadaly usilováníhodné, a neměl jsem nejmenší důvod, z něhož bych mohl soudit, že oplývám nějakou vynikající schopností pro ten anebo onen předmět, všechny byly podle mého názoru nikoliv nepřekonatelné. Ani mí rodinní příslušníci nenacházeli jedinou známku, z níž by byli mohli u mne odhalit, že jsem výjimečně povolán pro to anebo pro ono.

Lidé otci neměli za zlé, že se vůči mně zachoval tak neuvěřitelně; říkali, že by mi býval měl poručit, abych usiloval o postavení, které bude užitečné měšťanské společnosti, abych pak tomu postavení věnoval svůj čas a život a jednou odcházel ze světa s vědomím, že jsem udělal, co jsem udělat byl povinen.

Na tuto námitku otec říkal, že člověk není na světě především kvůli lidskému společenství, nýbrž kvůli sobě. A pokud někdo je na světě kvůli sobě a je svrchovaně výjimečný, je tady takový i kvůli lidskému společenství. Koho bůh na tomhle světě stvořil jako naprosto výtečného malíře, ten by lidstvu špatně posloužil, kdyby chtěl být třeba soudním úředníkem: pokud z něho bude veliký malíř, udělá lidstvu právě tu službu, k níž jej bůh stvořil. To se projevuje vždy jakýmsi niterným nutkáním, které člověka vede k tomu a k onomu a kterého má uposlechnout. Jak jinak by také člověk věděl, k čemu je na tomto světě předurčen, zda k tomu, aby byl umělcem, vojevůdcem, soudcem, pokud by tu nebyl duch, který to řekne a který člověka vede tomu, v čem nachází štěstí a uspokojení. Bůh všechno řídí tak, aby rozličné nadání bylo řádně rozprostřeno tak, aby se vytvořilo všechno, co se na zemi vytvořit má, a aby nenastaly doby, kdy všichni lidé budou staviteli. V takovémto rozličném nadání tkví pak i nadání společenské, a u velkých umělců, právníků, státníků se snoubí i se slušností, mírností, spravedlivostí a s láskou k vlasti. A z takových lidí, kteří tento svůj niterný rys dovedou nejdál, povstali pak v časech nebezpečenství velice často ti, kteří byli oporou a spásou své vlasti.

Jsou takoví, kteří říkají, že se pro blaho lidstva stali kupci, lékaři, úředníky ve státní službě; ale valnou většinou tomu tak není. Pokud je k jejich povolání nepřivedlo vnitřní puzení, pak svým tvrzením zakrývají důvod horší, totiž že svůj stav považují za prostředek, jak získat peníze a majetek a obživu. Často si ani příliš nerozváží, co si vybrat, ocitnou se v nějakém povolání anebo je k němu přinutí okolnosti a berou si do úst blaho lidstva jenom proto, aby nemuseli přiznat svou slabost. Pak je tu ještě jedna zvláštní kategorie, ta mluví vždy o veřejném blahu. To jsou lidé, kteří nemají uspořádány své vlastní záležitosti. Ti upadají neustále do tísně, mají neustále nějaké mrzutosti a nepříjemnosti, a to kvůli vlastní lehkomyslnosti; a přímo se jim nabízí východisko, že ze své situace viní obecné poměry a říkají, že vlastně jim nešlo než o vlast a že by v ní chtěli všechno uspořádat co nejlépe. Ale kdykoliv opravdu nastane situace, že je vlast zavolá, pak se vlasti vede tak, jako se předtím vedlo jejich vlastním záležitostem. V dobách zmatení jsou tito lidé ti nejsobečtější a začasté i nejkrutější. Není však rovněž pochyb, že jsou takoví, jež bůh ve výjimečné míře obdařil nutkáním a talentem ke společenskosti. Tito lidé se z niterného puzení věnují záležitostem lidí, naprosto jistě je taky rozpoznávají, mají potěchu z toho, jak je co ustanoveno, a často svému povolání obětují celý život. Ale v čase, kdy obětují svůj život, ať už je ten čas dlouhý, anebo jen chvilka, pociťují radost, a ta přichází, protože povolili svému niternému nutkání.

Bůh nám také pro naše konání nenarýsoval užitek jako účel, ani užitek pro nás, ani pro ostatní; on působení ctnosti obdařil vlastním kouzlem a vlastní krásou; po těch prahnou ušlechtilé mysli. Kdo koná dobro pro to, že lidskému pokolení je opak na škodu, ten na žebříčku mravných bytostí stojí už dost hluboko. Takový by nejspíš sáhl po hříchu, pokud by to přineslo užitek lidskému pokolení nebo jemu. Pro takové lidi také jsou dobré všechny prostředky a takoví pro vlast, pro svou rodinu i pro sebe konají věci špatné. Takovým se v dobách, kdy jich působilo hodně, říkalo státníci, jsou to však státníci jenom ničemní a okamžitý užitek, jehož dosahovali, byl užitkem jen ničemným a v době, kdy se to všechno soudilo, prokázal se jako cosi nešťastného a neblahého.

Že otce neovládala nikdy zištnost, to dokazuje fakt, že v městské radě zastával veřejný úřad bezplatně, že začasté pracoval na tomto úřadě celou noc a že co do věcí veřejných byl význačnými částkami vždy zcela v popředí.

Říkal, ať mě nechají, ať dělám, jak umím, že se z toho všeho nejasného časem vystříbří, k čemu se hodím a jaké úlohy se na světě chopím.

Musel jsem pokračovat v tělesných cvičeních. Už jako velmi malé děti jsme se museli fyzicky hýbat tak, jak jen to bylo možné. To byl jeden z hlavních důvodů, proč jsme v létě bydlívali na venkově, a zahrada, která byla u předměstského domu, byla jednou z hlavních pohnutek, proč otec dům koupil. Obvykle nám, malým dětem, dovolovali, abychom si chodili a běhali, kolik jsme chtěli, a zaveleli nám skončit, pokud jsme sami únavou odpočívali. Ve městě postupně vzniklo zařízení, v němž se lidé měli věnovat fyzickému pohybu podle jistého řádu, tak aby se procvičily všechny části těla podle potřeby a napomáhalo se jeho přirozenému vývoji. Do toho zařízení jsem směl chodit, když se otec dotázal na radu zkušených mužů a na vlastní oči se přesvědčil, co a jak se tu provozuje. Pro dívky takové zařízení tehdy neexistovalo, otec proto dal sestře do jednoho pokoje v našem bytě postavit tolik nářadí, kolik jich on a náš rodinný lékař, který byl tohohle příznivcem, považovali za nezbytná, a sestra se musela podrobovat cvičením, jaká ta nářadí umožňovala. Díky tomu, že se koupil ten předměstský dům, to celé se ještě usnadnilo. Nejenže jsme v domě měli víc prostoru, takže se tu dala rozmístit ona tělocvičná zařízení lepší a ve větším množství, ale byl tu i dvůr a zahrada, a v nich se dala provádět tělesná cvičení a mohla v nich být i další nářadí. Že jsme všechna ta cvičení konali velice rádi, to je pochopitelné, mládí je přece temperament a dynamičnost sama. Už v dětství jsme se naučili plavat a v létě jsme skoro denně, a dokonce i když jsme pobývali na předměstí, odkud to bylo dost daleko, chodili do zařízení, kde se dalo i plavat. I pro děvčata se už tehdy zbudovaly vlastní plovárny. A i jinak jsme se vydávali na dlouhé výpravy, zvláště v létě. Kdykoli jsme byli v přírodě mimo město, rodiče dovolili, abychom se sestrou chodili zvlášť. To jsme se pak cvičili v hodně dlouhých pochodech anebo ve zdolávání té a oné hory. Vždycky jsme se pak vrátili tam, kde na nás rodiče už čekali. Zpočátku s námi chodil některý sloužící, později však, když už jsme vyrostli, nechávali nás chodit samotné. Abychom se lépe a pro rodiče pohodlněji dostávali kamkoli mimo město, otec posléze opatřil dva koně, a z čeledína, který dosud byl zahradníkem a občas také naším hlídačem, stal se teď i vozka. V jedné jezdecké škole, v níž se v rozličných dobách mohli učit chlapci i dívky, osvojili jsme si jízdu na koni a později jsme měli v týdnu určité dny, v nichž jsme v jisté hodiny trénovali jízdu na koni. V zahradě jsem mohl skákat do dálky, chodit po úzkých kladinách, šplhat na nářadí a vrhat kamenné kotouče na cíl anebo do co největší dálky. Sestra, jakkoliv se okolí vůči ní chovalo jako vůči slečně, nade všechno milovala, když se mohla pouštět do takřečených hrubších domácích prací a tak ukázat, že nejenom takové věci umí, ale že co do sil ještě překonává ty, kdo se podobnými činnostmi obírají už od dětství. Rodiče nejenom že jí v tomhle počínání nijak nebránili, oni je dokonce schvalovali. Kromě toho četla jejich knihy, provozovala hudbu, zvláště pak hrála na klavír a na harfu, k tomu i zpívala, a malovala vodovými barvami.

Když jsem přišel o posledního učitele, který mě vzdělával v jazycích, když jsem v oborech vědy, kde se mělo za to, že potřebuji delší vyučování, protože jsou to obory notně obtížné anebo notně důležité, pokročil tak, až se mělo za to, že už učitele nepotřebuji, vyvstala otázka, jak že to bude s vědeckou dráhou, již pro mě vybrali, zda by se tu měl navrhnout jistý rozvrh a k jeho uskutečňování přijmout učitel. Požádal jsem, ať už mi nenajímají učitele žádného, že se budu snažit všechno konat sám. Otec mé žádosti vyhověl a já byl velice rád, že už nemám žádného učitele a jsem odkázán už pouze na sebe.

Ptal jsem se na radu lidí, kteří měli velké jméno ve vědách a obvykle byli zaměstnáni na té anebo oné instituci ve městě. Zašel jsem za nimi vždy jen tehdy, pokud to nebylo na újmu skromnosti. Ježto většinou šlo o nějaký dotaz, který jsem vůči těm lidem vznesl stran toho, co jsem se učil, a ježto jsem se jim nikterak nevnucoval, neměli mi mé návštěvy za zlé, a odpovídali mi vždy přátelsky a laskavě. Mezi lidmi, kteří k nám občas chodili, býval i nejeden, který byl zběhlý v učených oborech. I na ty jsem se obracel. Většinou se mé dotazy týkaly knih a v jakém pořadí je mám brát do ruky. Zpočátku jsem pokračoval v těch odvětvích, v nichž se mi už dostalo jistého vzdělání, protože se v té době považovaly za základ obecného lidského vzdělání; pouze jsem se dílem snažil utřídit si tyto obory víc, než tomu bylo doposud, dílem jsem usiloval i o to, rozšířit si vědomosti v oboru, který se mi začínal zamlouvat. A tak mi posléze v tom celém přece jen nakonec zavládl jakžtakž pořádek; vzhledem k tomu, jak neurčité bylo to všechno, čeho jsem se tu podjal, a tak bylo nasnadě nebezpečí, že se budu tříštit v nejrozličnějších věcech a utápět se v naprosto titěrných maličkostech. V souvislosti s obory, do nichž jsem se pustil, chodil jsem v našem městě i do institucí, které mi mohly být k užitku: do knihoven, do sbírek nástrojů a zejména do míst, kde se podnikaly pokusy, jaké bych vzhledem ke své nezralosti a vzhledem k nedostatku příležitosti i nástrojů konat nikdy nemohl. Knihy a vůbec učební pomůcky, které jsem potřeboval, otec mi vždy ochotně pořídil.

Byl jsem nadmíru horlivý a oddával se předmětu, do kterého jsem se pustil, vždy se vší vznícenou žádostivostí, jaká bývá mladíkům vlastní, věnují-li se čemukoli zamilovanému. Ačkoliv jsem za svých návštěv ve veřejných institucích tělesného anebo duchovního rozvoje, dále u těch, které chodily k nám, anebo u těch, které jsme vykonávali my u nich, poznal hodně mladých lidí, nikdy jsem nezašel tak daleko, abych se nějak posedle zaměřoval na pouhou zábavu a navíc zhusta nedůležitou, tak jak jsem to vídal u valné většiny mladých lidí. Povyražení, která se vyskytovala u nás doma, když jsme měli někoho na návštěvě, bývala také vždy vážnějšího rázu. Poznal jsem i hodně starších lidí; ale tehdy jsem jim příliš pozornosti nevěnoval, protože u mladých lidí bývá zvykem, že se dychtivě přidávají spíše k těm, kdo jim jsou věkem blíže, a opomíjejí to, čeho se lze nadít u starších.

Když mi bylo osmnáct, otec mi svěřil část majetku, který mi připadl z dědictví po prastrýcovi. Do té doby jsem peníze na pravidelné utrácení neměl, kdykoliv jsem cokoliv potřeboval, koupil to otec, a na věci méně závažné mi otec peníze dal, abych si je koupil sám. I na zábavu jsem občas dostával malé obnosy. Od nynějška však, řekl otec, bude mi vždy první den v měsíci vyplácet jistou částku, mám si o všem vést záznamy, on že mi tyto výplaty bude vyúčtovávat při spravování mého celkového majetku, ta správa že mu stále ještě přísluší, a jeho záznamy a mé budou muset navzájem souhlasit. Dal mi lístek, na němž bylo jako kruh narýsováno, co všechno budu muset ze svých měsíčních příjmů hradit. Už mi za své peníze nikdy nekoupí nic, co patří do nakresleného kruhu. Budu si muset počínat bedlivě a být hospodárný; protože mi nikdy a ani za nejnaléhavějších okolností nevyplatí zálohu. Pokud budu nějakou dobu hospodařit k jeho spokojenosti, pak mi kruh opět o něco rozšíří, co nejspravedlivěji pak všechno uváží a uvidí, v jaký čas třeba i předtím, než dosáhnu zákonné svéprávnosti, bude mi moci vložit zcela do rukou mé záležitosti.

Poutník

S důchodem, který mi otec vyměřil, zacházel jsem dobře. Proto se po nějaké době můj kruh rozšířil, tak jak to otec předtím slíbil. Od té chvíle jsem měl z příjmů, které mi poukazoval, uhrazovat svých potřeb nejenom část, nýbrž potřeby všechny. Proto se můj důchod zvětšil. Otec mi jej do nynějška vyplácel ne už měsíčně, nýbrž čtvrtletně, abych si zvykl na delší časové úseky. Aby mi jej vydával půlročně, anebo dokonce vždy na celý rok, toho se odvážit nechtěl, abych třeba neupadl do nějakých neřádností. Ani mi nedával celý úrok z dědictví po prastrýci, nýbrž jen jednu část, druhou část ukládal k hlavní částce, takže můj majetek rostl, i když mi z důchodu nezbylo nic. Nadále platilo omezení, že musím bydlet v domě rodičů a jíst s nimi u stolu. Za to se stanovila cena, kterou jsem měl platit každého čtvrt roku. Jakoukoliv další potřebu, šaty, knihy, přístroje anebo cokoliv jiného, mohl jsem uspokojovat podle uvážení a úsudku.

Sestře se rovněž dostalo oprávnění stran jejího dílu dědictví po prastrýci, potud, pokud se to u děvčete patřilo.

Byli jsme nadmíru potěšeni, jak se to všechno zařídilo, a odhodláni počínat si podle přání a vůle rodičů, aby z nás měli radost.

Poté co jsem byl činný v rozličných směrech vědomostních oborů, tak jak jsem se jimi zabýval se svými učiteli a tak jak se považují za znalosti obecně nezbytné pro vzdělaného člověka, zaměřil jsem se na matematiku. Vždycky se mi říkalo, že je to nejobtížnější a nejskvělejší věda, že je to základ všech ostatních věd, v ní že je všechno pravdivé, a to, co z ní člověk má, že je trvalým vlastnictvím pro celý život. Koupil jsem si knihy, které mi poradili, abych mohl vyjít z předběžných znalostí, které jsem už měl, a postupovat dál a dál k vědomostem vyšším. Koupil jsem si velikánskou břidlicovou tabuli a na ní jsem vypracovával své úkoly. A tak jsem nejednu hodinu, kterou jsem si stanovil k nabývání vědomostí, trávil za stolem a počítal. Šel jsem ve stopách těch, kdo ve svých myslích krok za krokem kdysi hnětli podobu této vědy a dali se touto podobou vést k tvarům dalším a dalším. Stanovil jsem si určité časové úseky, v nichž jsem nepostupoval dál, a opakoval jsem si, čeho jsem se doposud dopracoval, a vštěpoval si všechno do paměti, než jsem se vydal znovu kupředu a dál. Knihy, které jsem si hodlal postupně projít, postavil jsem si v náležitém pořadí na polici. Za poměrně obstojnou dobu jsem pronikl do dosti obtížných oblastí na vyšší úrovni této vědy.

Otec mi posléze dovolil, abych v létě občas pobýval nějakou dobu dále od rodičů tam nebo onde na venkově. K prvnímu takovému pobývání jsem si vybral venkovský dům jednoho otcova přítele; stavení nebylo příliš daleko od města. Dostal jsem pokojík v nejvyšších prostorách domu, okna vedla do blízkého vinohradu a mezi jeho úbočími hleděla na vzdálené hory. Paní domu mi v hodně krátkých časových odstupech dávala vždy čerstvé sněhobílé záclony. Rodiče si velmi často vyšli do přírody, vydali se za mnou a trávili den na venkově. Velmi často jsem i já chodil za nimi do města a leckdy jsem zůstal i přes noc u nich v domě.

Druhý takový pobyt v létě hned nato jsem si odbyl mnohem dále od města v domě jednoho rolníka. V domech lidí u nás na venkově, kde veškeré obytné místnosti a prostory jsou v přízemí, zhusta mívají nad těmito prostorami ještě jedno patro a v tom jeden nebo několik pokojů. Mezi těmihle pokoji je i takzvaná horní jizba. Často je to v prvním patře jediný pokoj. Horní jizba je do jisté míry parádní komnatou. Jsou v ní skříně s krásnými šaty, visí v ní mužovy terčové ručnice a lovecké pušky, jakož i ceny, které už vyhrál ve střelbě, je v ní ženin vznešenější servis, zejména pokud má cínové džbány a něco porcelánového, a jsou tu lepší obrazy, které v domě mají, a jiné okrasy, například krásné Jezulátko z vosku, které spočívá v bílém jemném prachovém peří. V takové horní jizbě v domě jednoho rolníka jsem bydlel. Dům byl od města natolik daleko, že jsem za rodiči mohl zajet pouze jedinkrát, použil jsem při tom dostavník, oni však za mnou nepřijeli vůbec.

Tenhle pobyt ve mně leccos změnil.

Protože jsem se s členy rodiny nesešel, touha po tom, vypovídat se, byla ve mně silnější, než kdybych byl doma a chvíli co chvíli ji mohl ukojit. Soustředil jsem se tedy na psaní podrobných dopisů a zpráv. Doposud jsem se vždy učil z knih, kterých jsem si za své peníze nakoupil spoustu do té své police; ale vůbec jsem se nepocvičoval v tom, sám to a ono stavět do větších souvislostí. Teď jsem to musel dělat, dělal jsem to rád a těšil jsem se z toho, že cítím, jak ve mně zvolna roste nadání líčit a vyprávět. Rozmáchl jsem se k popisům stále složitějším a utříděnějším.

A ještě něco se u mne změnilo.

Už jako dítě jsem byl velkým přítelem konkrétní skutečnosti, jak se jevila ve stvořeném světě anebo v tom, jak se uspořádaně odvíjí lidský život. To bylo pro mé okolí často dost nevítané. Neustále jsem se vyptával na názvy toho a onoho, na jejich původ, na to, jak se používají, a neuklidnil jsem se, když odpověď byla vyhýbavá. Také jsem nesnášel, když se tvrdilo, že to a ono je něco jiného. Zvláště mě uráželo, když se to a ono podle mého mínění měnilo takhle na něco horšího, než čím ve skutečnosti bylo. Zarmoutilo mě třeba, když jednou porazili jeden starý strom a rozštípali ho na samé špalky. Ty špalky už nebyly stromem, a protože byly ztrouchnivělé, nedala se z nich pořídit ani židlička, ani stůl, ani kříž, ani koník. Když jsem jednou už poznal tu širou zemi a viděl, jak se na horách tyčí smrky a jedle, pokaždé mi bylo líto těch prken, z nichž bylo vyrobeno něco u nás v domě, protože kdysi byla takovými smrky a jedlemi. Ptal jsem se otce, když jsme procházeli městem, kdo že vystavěl ten velký chrám svatého Štěpána, proč že má jenom jednu věž, proč je tak špičatá, proč je kostel tak černý, komu patří ten nebo onen dům, proč je tak velký, proč jsou na jednom domě vždy vedle sebe dvě okna a u některého jiného zas dva kamenní muži vzpírají římsu domovních vrat. Otec na takové otázky odpovídal vždy podle toho, co o jednom a o druhém věděl. U některých vyslovoval pouze domněnky, u jiných řekl, že neví. Kdykoliv jsme přijeli na venkov, chtěl jsem znát veškeré rostliny a kameny a ptal se na jména venkovanů a psů. Otec říkával, že ze mne určitě jednou bude někdo, kdo popisuje věci, anebo umělec, který z té a z oné suroviny zhotovuje předměty, vůči nimž takto vyjevuje své zaujetí, anebo alespoň učenec, který zkoumá vnější rysy a vnitřní ustrojení věcí.

Tahle vlastnost, ježto jsem pobýval na venkově, vedla mě neobvyklým směrem. Matematiku jsem odložil stranou a věnoval jsem se pozorování svého okolí. Začal jsem přihlížet všemu, co se dělo v domě a kolem domu, kde jsem bydlel. Seznámil jsem se postupně se vším nářadím a nástroji, a k čemu se používají. Chodil jsem s dělníky na pole, na luka a do lesů a tu a tam jsem i pracoval s nimi. Zakrátko jsem takhle poznal, jak se zachází se všemi plodinami země té končiny, kde jsem pobýval, a jak se vydobývají. Pokoušel jsem se i dozvědět, jak se z nich tady na venkově zhotovují všelijaké umné výtvory. Poznal jsem, jak se z hroznů vyrábí víno, ze lnu nitě a plátno, z mléka máslo a sýr, z obilí mouka a chléb. Zapamatoval jsem si názvy, kterými obdařují venkované své věci, a brzo jsem poznal i vlastnosti, podle nichž se dá posoudit, jak kvalitní je a jakou bude mít cenu ta nebo ona zemská plodina anebo její nejbližší zpracování. Pouštěl jsem se i do debat, jak to anebo ono lze vyprodukovat třeba účelněji, ovšem tady jsem narážel na tvrdošíjný odpor.

Když jsem poznal, jak se vydobývají první plody z toho kousku země, na kterém jsem pobýval, upřel jsem pozornost k pilnému konání řemeslníků. Nedaleko od místa, kde jsem bydlel, bylo široké ploché údolí, kterým protékala říčka; ta svou stejnoměrnou vydatností a tím, že v zimě jen stěží zamrzala, hodila se k pohánění nejednoho díla. Proto bylo po údolí roztroušeno několik továren. Patřily většinou mezi nejúctyhodnější firmy. Jejich majitelé žili ve městě a občas zajeli do svých závodů, které měly v čele správce anebo obchodního vedoucího. Postupně jsem zašel do všech těchto továren a dal si vysvětlit, jaké že výrobky se v nich vytvářejí. Snažil jsem se poznat, jak se ta která surovina dodává do továrny, jak doznává první přeměny, poté druhé a postupně prochází všemi stupni, dokud nevychází z továrny jako konečný výrobek. Poznával jsem tu jakost surovin, které přicházejí do továrny, a upozorňovali mě na to, podle jakých znaků lze usuzovat, že výrobek, který se z nich v továrně nakonec zhotoví, bude výtečné kvality. Poznával jsem i prostředky a cesty působící přeměny, jakých v továrně suroviny doznávají. Stroje, které se k tomu všemu povětšině používaly, jsem díky znalostem, kterých jsem nabyl už předtím, stran jejich obecného určení znal. Nebylo tedy pro mne obtížné naučit se i to, jak působí specificky, k dosažení toho a onoho jednotlivého cíle. Díky laskavosti těch, kdo tu byli zaměstnáni, mohl jsem projít všechny části výroby, až jsem měl před sebou celek a mohl si jej vštípit tak, jako kdyby přede mnou ležel na papíře jeho nárys, tak jako jsem až doposud měl příležitost poznávat taková zařízení, jako pouhé nárysy.

V době pozdější jsem se začal zabývat přírodovědou. Nejprve jsem se pustil do botaniky. Zprvu jsem se pokoušel vyzkoumat, které rostliny se vyskytují v krajině, kde jsem pobýval. K tomu účelu jsem chodil všemi směry a snažil jsem se poznat místa, kde rostou a jak vegetují, a nasbírat všechny jejich druhy. Ty, které jsem odnesl a daly se alespoň jakžtakž uchovat, vzal jsem si s sebou do bytu. U těch, které jsem nemohl odnést z míst, kde rostly, což byly zejména stromy, vyhotovoval jsem jejich popisy a ty jsem pak přidal ke své sbírce. Při těchto popisech, které jsem pořizoval podle všech vlastností rostlin, jaké se mi nabízely, nabyl jsem zkušenosti, že podle mých popisů patří do jedné skupiny rostliny jiné než ty, které jako patřící k sobě uvádějí botanikové. Postřehl jsem, že tito rostlinopisci dělí rostliny pouze podle jednoho nebo podle několika znaků, například podle dělohy nebo podle částí květu, a že tu jsou v jedné skupině pohromadě rostliny, které svou celkovou podobou a většinou svých vlastností jsou navzájem hodně odlišné. Zachoval jsem obvyklé dělení, spolu s ním jsem však uváděl i své popisy. V těchto popisech jsem rostliny utřiďoval podle naprosto zřejmých tvarů a podle jejich tělesné stavby, smím-li se tak vyjádřit.

U nerostů, které jsem pro sebe sbíral, octl jsem se bezmála v téže situaci. Už od dětství jsem se tu snažil získat nejeden exemplář. Téměř vždy to byly kousky koupené z jiných sbírek anebo to byly už předtím dary. Byly to už části sbírek, většinou měly na sobě nalepený kousek papíru se jménem. A téměř vždy byly v krystalové podobě. Kdysi budil velkou pozornost Mohsův systém; přivedly mě k němu mé matematické práce, poznal jsem ho a zalíbil se mi. Ježto jsem však své nerosty teď hledal a sbíral v okolí svého bydliště, nacházel jsem je daleko častěji ve stavu nekrystalickém než vykrystalizované, a člověk u nich vnímal rozličné vlastnosti, které jako krystalické nemají. Krystalizace látek, jakou předpokládá Mohsovo pojetí, jsem si představoval jako květenství, a jednotlivé látky se v něm pojily k sobě jako takové květy. Neodepřel jsem si, abych i tady vedle dělení, které se běžně používalo, uváděl své popisy.

Přibližně míli od našeho města směrem na západ se tyčí řada půvabných kopců. Ty kopce se pak stupňovitě táhnou dál a dál na západ, jen tu a tam přerušuje ten řetěz ta a ona rozlehlejší rovina, a posléze přejdou do krajiny položené výše, ještě kopcovitější, do takzvané Horní země. Poblíž města jsou kopce leckde posázené vilkami a zdobí je zahrady a parky, dál od města jsou kopce už venkovštější. Po úbočích mají vinnou révu anebo pole, i luka se tu najdou, a vrcholky anebo i nejeden hřbet kopce je porostlý listnatými lesy, spíše křovisky než stromy. Potoky a vůbec voda tu není ničím častým, a zhusta jsem se v létě mezi kopci, když mě žízeň anebo náhoda dovedly do údolí, setkal s vyschlým korytem nějakého potoka, plným bílých kamenů. V téhle kopcovité krajině jsem pobýval, a v ní jsem pronikal dál a dál na západ. Toulal jsem se široko daleko a křížem krážem po okolí a často jsem strávil i několik dní mimo svůj příbytek. Chodil jsem po osamělých stezkách, které vedly mezi poli anebo vinohrady, táhly se od vesnice k vesnici, od místa k místu a měřily nejednu míli a trvaly nejeden den. Chodil jsem po odlehlých lesních pěšinách, které se skrývaly pod povalenými kmeny anebo pod keři a nejednou beze stopy končily v listí, v trávě anebo v houští. I bez pěšin jsem putoval loukami, lesy a dalšími končinami, abych narazil na věci, po kterých jsem pátral. Že se na takových místech octne jen málo obyvatel našeho města, to je pochopitelné, ježto si mohou dopřát jen málo času k tomu, aby si vychutnávali venkovský život, a ten čas tráví na širokých běžných cestách, kde se kochají venkovem, a o jiných stezkách nevědí nic. Na polední straně celou tu vysočinu dlouhé míle vroubily vysoké hory. Na jednom místě hradeb v našem městě je možno mezi domy a stromy zahlédnout modré místečko těch hor. Často jsem na hradby chodíval, díval jsem se na to modré místečko a myslel si jenom: to jsou ty hory. Dokonce když jsem z domu, kde jsem pobýval první léto, zahlédl část vysokých hor, nijak jsem si jich blíže nevšímal. Teď jsem se občas s potěšením díval z nějaké výšiny nebo z vrcholku některého kopce na celé pásy toho modrého řetězce, který se články stále nezřetelnějšími táhl dál a dál. Často, když jsem se divokým houštím prodral zničehonic na nějakou volnou mýtinu a mně v ústrety zaplály večerní červánky a zaplavovaly kraj vůní a rudým závojem, usedl jsem, nechal ten ohňostroj, ať mi před očima dohořívá, a do srdce se mi vkrádaly všelijaké pocity.

Kdykoliv jsem se pak vracel do domu svých rodičů, vítali mě vždy se vší radostí, a matka uvykala tomu mému pobývání mimo domov, ježto jsem se vždy vracel zralejší. Ona i sestra mi nezřídka pomáhaly vybalovat ze schránek, co jsem přivezl s sebou, abych pak všechno třídil v prostorách, které k tomu byly určeny.

A tak konečně nadešel čas, kdy otec usoudil, že už je vhodné, aby na mne převedl celý důchod z dědictví po prastrýci a já s ním mohl volně nakládat. Řekl, že si mohu s těmihle příjmy nakládat, jak je mi libo, ale že s nimi musím vystačit. Ze svého že mi rozhodně ničím nepřispěje ani že mi nedá žádné zálohy dopředu, ježto můj roční příjem že je tak velký, že nejenom bohatě pokryje veškeré mé současné potřeby, a i kdyby byly ještě mnohem větší, ale že se z těch příjmů zaplatí i nejedna má zábava, a přesto že ještě leccos nejspíš zbude. Takto že mám plně v rukou, abych si dokonce pro budoucnost, protože ta by mohla přinést i větší výdaje, zabezpečil větší příjem. Své bydlení a své jídlo už nebudu muset, nebudu-li chtít, mít u rodičů v domě, nýbrž tam, kde bude mně libo. Samotný kmenový majetek nechá otec tam, kde byl až doposud. Dodal ještě, že mi ho vydá, jakmile dosáhnu věku dvaceti čtyř let. Pak že ho budu moci spravovat, jak uznám za vhodné. „Radím ti však,“ řekl dále, „nebažit lakotně po nějakém větším důchodu, protože toho se dosáhne většinou jen za cenu větší nejistoty kmenového majetku. Zabezpeč si vždy základní majetek a menší důchod, který z něho povstává, budeš tak umírněností zvětšovat. Pokud bys potřeboval otcovu radu, tu ti nikdy neodmítnu. Pokud snad zemřu anebo se dobrovolně stáhnu z obchodování, oběma vám váš majetek ještě zmnožím. Jak bude takové zmnožení velké, to říci nemohu, snažím se obezřetností a dobře zdůvodněným obchodováním, aby bylo co největší a také co nejjistější; ale my všichni jsme v Pánových rukou, a on může událostmi, které nedokáže dopředu vidět ničí lidský zrak, mé majetkové poměry významně změnit. Proto buď moudrý a zacházej s tím, co je tvé, tak jak jsi konal doposud k mé spokojenosti i k uspokojení své matky.“

To, jak si otec počínal, mě dojalo, a děkoval jsem mu z celého srdce. Řekl jsem, že se budu vždycky snažit, abych dostál jeho důvěře, že ho budu vroucně žádat o radu a že v majetkových záležitostech i ve věcech ostatních nikdy nebudu jednat proti němu a že se nikdy neodvážím ani nejmenšího kroku, abych ho nepožádal o radu. Nastěhovat se do nějakého bytu mimo dům, dokud budu žít v našem městě, to že by bylo pro mne velice bolestné, a prosím, abych směl i nadále být v domě rodičů a sedat u jejich stolu, dokud sám Bůh nějakým dopuštěním nepřivodí takovou nebo onakou změnu.

Otec a matka byli potěšeni tím, co jsem jim řekl. Matka se vyslovila, že můj dosavadní byt, když jsem teď už samostatný muž, bude pro mne zvláště v mé současné situaci asi už malý a že mi k němu přidá ještě několik místností, ovšem cena že nijak příliš neporoste. Pochopitelně jsem se vším souhlasil. Musel jsem s matkou hned jít a prohlédnout si prostory, o něž se byt zvětší. Poděkoval jsem jí, že se o mě tak stará. Už v příštích dnech jsem se v novém obydlí zařídil.

Zimu jsem zčásti využil k přípravám, abych se v nadcházejícím létě mohl znovu vydávat na dlouhé výpravy. Předsevzal jsem si, že se konečně vydám do těch velehor a proputuji je tak daleko, jak mi to bude vyhovovat.

Když nastalo léto, odjel jsem z města nejkratší cestou do hor. Z místa, kam jsem přicestoval, hodlal jsem od slunce východu až ke slunce západu pěšky putovat horami ve směru, kterým se táhnou. Vydal jsem se hned na cestu. Rázoval jsem údolími, i když se odchylovala od mého směru a všelijak se vinula. Snažil jsem se po takových odchylkách pokaždé vrátit na hlavní směr své cesty.

Vystoupal jsem i na horská sedla a na protilehlé straně jsem sešel zase do údolí. Zdolal jsem nejeden vrchol a z něho jsem si usilovně prohlížel krajinu a pátral ve směru, kterým jsem hodlal v nejbližší době pronikat dál. Vcelku jsem se vždy, pokud to bylo možné, držel hlavního horského pásma a odchyloval se co nejméně od rozvodí.

V jednom údolí u jedné velice průzračné vody jsem uviděl mrtvého jelena. Štvali ho, kule ho zasáhla do boku, a zřejmě hledal čerstvou vodu, aby si zchladil bolest. Ale u vody uhynul. Teď u ní ležel tak, že mu hlava spočívala v písku a přední běhy čněly do čirého proudu. Kolem dokola nebylo vidět jediného živého tvora. To zvíře se mi tak líbilo, že jsem se obdivoval jeho sličnosti a velmi s ním soucítil. Oči skoro ještě vůbec neměl v sloup, zářily doposud bolestným leskem, a zrovna tak jako tvář, která jako kdyby promlouvala, byly jakousi výčitkou jeho vrahům. Sáhl jsem na jelena, dosud nevychladl. Když jsem u toho mrtvého zvířete už chvíli stál, zaslechl jsem v horském lese jakési zvuky, které se podobaly výskání a štěkotu psů. Zvuky se blížily, byly zřetelně poznat, a záhy přeskočila potok dvojice krásných psů, a za nimi ještě několik dalších. Blížili se ke mně. Když však u zvěře zahlédli neznámého člověka, několik se jich zastavilo v uctivé vzdálenosti a divoce na mne štěkali, a jiní kolem mne pobíhali v širých kruzích a vyli, pádili jak střely, v té horlivosti zakopávali o kameny a káceli se. Po nějaké době přišli i muži s puškami. Když přikročili blíž k jelenovi a stanuli u mne, přihrnuli se i psi, už se mě nebáli, očichávali mě a kroužili kolem skolené zvěře a třásli se. Velice brzo poté, co se na scéně objevili lovci, jsem se od jelena vytratil.

Doposud jsem při svém přírodovědném usilování po žádných zvířatech nepátral, ačkoliv jsem pilně pročítal jejich popisy a učil jsem se je. Tohle zanedbávání fyzické, skutečné podoby u mě šlo tak daleko, že ač jsem část léta už trávil na venkově, příznačné znaky koz, ovcí, krav jsem hledal podle vyobrazení, ne podle tvorů, kteří kolem mne procházeli.

Teď jsem se dal jinou cestou. Jelen, kterého jsem viděl, vznášel se mi neustále před očima. Byl to ušlechtilý padlý hrdina a byl ryzí bytostí. I psi, jeho nepřátelé, připadali mi v právu, ježto konali, k čemu jsou povoláni. Ty štíhlé, téměř jako střela rychlé tvory měl jsem také stále před očima. Jen lidé, kteří zvíře zastřelili, byli mi odporní, ježto z toho zabití udělali málem slavnost. Od té chvíle jsem začal za zvířaty chodit a pozorovat je, tak jako jsem doposud chodil za kameny a za rostlinami a pozoroval je. Teď, kdy jsem byl ještě v horách, a stejně tak poté doma a za svého dalšího putování jsem pozoroval zvířata a usiloval o to, dobrat se podstatných znaků jak na jejich těle, tak ve způsobu jejich života a v jejich zacílení. Co jsem viděl, zapisoval jsem si a porovnával to s popisy a se zařazeními, která jsem nacházel v knihách. A znovu jsem nad oněmi knihami upadal do pochyb, protože se vzpíralo tomu, co jsem viděl, seskupovat podle prstů na nohou anebo dalších znaků živočichy, kteří stavbou těla podle mého názoru jsou zcela rozliční. Proto jsem si vypracoval utřídění jiné, nikoli vědecké, ale ke svému použití.

Nějaký zvláštní cíl, jaký bych byl chtěl sledovat, když jsem se vydal do hor, ten jsem tu poprvé neměl, vyjma toho, co se naskýtalo náhodně. Vyrazil jsem do hor, jenom abych si je docela všeobecně prohlédl. Když jsem tedy tohle prvotní nutkání poněkud ukojil, nejbližší cestou jsem se dal do roviny a po ní jsem odjel zase domů.

Nicméně nadcházející léto mě znovu vábilo do hor. Jestliže jsem se poprvé jenom docela všeobecně rozhlížel a dojmy přicházely ke mně, tentokrát jsem se soustředil na jednotlivosti, už jsem byl více svým pánem a zaměřoval svá pozorování na věci nevšední. Leccos z toho mi pronikalo do duše. Seděl jsem na kameni a díval se na širé stinné plochy a na ostrá světla, která často jako kdyby do nich vyťal nůž. Uvažoval jsem, proč jsou tu stíny tak modré a světlo tak vydatné a zeleň tak jiskrná a vody tak blyštivé. Vytanuly mi na mysli otcovy obrazy, na nichž byly hory, a mně napadlo, že jsem si je snad měl vzít s sebou a mohl srovnávat. Občas jsem se v menších osadách déle zdržel a pozoroval lidi, jak jdou za svou obživou, co cítí, co říkají, na co myslí, co si zpívají. Poznal jsem citeru, prohlédl jsem si ji, prozkoumal ji a poslechl si, jak se na ni hraje a jak se k ní zpívá. Připadlo mi, že je to věc, která patří jedině do hor a je s nimi neoddělitelně spojena. Oblaka, jak se tvoří, jak visí na horských úbočích, jak se pídí po vrcholcích hor, i jak vypadá mlha, jak se tvoří a jak tíhne k horám, to všechno pro mne bylo cosi podivuhodného.

To léto jsem také vystoupal do několika vysokých poloh, dal jsem se vůdci dovést nejenom na ledovce, které silně podněcovaly k pozorování a k úvahám, ale zlézal jsem s nimi i nejvyšší horské štíty.

V mramoru, který se v těch horách vyskytuje a který v nejednom údolí umně opracovávají, zahlédal jsem pozůstatky dávného zaniklého světa. Pídil jsem se po neobvyklých druzích rostlin a posílal je domů. Sestře jsem už dříve v létě poslal ve svých herbářích krásný hořec, teď jsem jí zasílal i pěnišník a protěž. Natrhal jsem půvabná kvítka na limbě a na kleči. Tak čas ubíhal, a když jsem pak odjížděl domů, byl jsem zase bohatší.

Od té doby jsem zajížděl do hor léto co léto.

Kdykoliv jsem se z pokojů svého bytu v domě rodičů po zimě, kterou jsem tu trávil, díval na oblohu a nezahlédal na ní už tak často šedivé mraky a mlhu, nýbrž zhusta už modré a průzračné povětří, které jako kdyby tou svou barvou ohlašovalo větší vlídnost, kdykoliv na zdech a na komínech a na cihlových střechách, které jsem viděl, kam jsem pohlédl, kladl se už stále sytější povlak slunečního svitu, kdykoliv už se neobjevoval sníh a na stromech v naší zahradě pučela poupata, všechno mě nabádalo, ať se už vydám do přírody. Abych byť jen přechodně dostál tomu nutkání, rád jsem vyrážel z města a osvěžoval se širou rozlehlostí luk, polí, vinic. Když však už kvetly stromy a rozvíjelo se první listí, šel jsem už vstříc modři hor, i když jejich úbočí se dosud blyštěla rozmanitým sněhem. Postupně jsem si vybral rozličné končiny a v nich jsem pobýval, abych je tak bedlivě poznal a kochal se jimi.

Otec neměl nic proti těmto výpravám, byl i nadmíru spokojen s tím, jak nakládám se svými příjmy. Rok co rok mi totiž zbývala značná částka, a ta se vždy mohla přidat k základnímu jmění. Přesto jsem ve způsobu, jak jsem žil, neviděl nijakou újmu. Usiloval jsem o to, co mě těší a co mě málo stojí, daleko méně než rozmanitá povyražení, jimž holdovali mí známí. Šatstvo, jídlo i pití jsem měl nanejvýš prosté, protože tak to hovělo mé povaze; byli jsme vychováni k uměřenosti a takové věci, kdybych jim věnoval nějakou přílišnou pozornost, by mě odváděly od toho, co mám rád a o co se snažím. A tak se mi všechno dobře dařilo, otec a matka měli radost z toho, že si vedu řádně, a já měl radost z jejich radosti. Jednoho krásného dne jsem propadl kreslení. Napadlo mě totiž, že si přece své přírodniny mohu stejně tak dobře nakreslit jako je popsat, a kresba že je koneckonců dokonce ještě lepší než popis. Žasl jsem, jak to, že jsem na něco takového nepřipadl hned. Dříve jsem pořád kreslil, ale matematické čáry, které vznikaly podle výpočtů, znázorňovaly plochy a tělesa v geometrii a vytvářely se pomocí kružítka a šablony. Dobře jsem věděl, že se čarami dá znázornit jakékoliv těleso, a viděl jsem to v praxi na otcových obrazech; ale nikdy jsem o tom příliš neuvažoval, protože jsem se zaměřil jiným směrem. Že jsem takhle to a ono zanedbával, určitě vyplývalo z jedné mé vlastnosti, kterou jsem hojně oplýval a která se mi vyčítala. Kdykoliv jsem byl totiž něčím horlivě zaujat, zapomínal jsem na leccos dalšího, co možná mělo význam větší. Říkali, že je to jednostrannost, ba dokonce nedostatek citu.

Začal jsem s kreslením u rostlin, u listů, u stvolů, u větví. Zpočátku se kresby předlohám příliš nepodobaly, v dokonalosti kresby jsem měl ještě co dohánět, jak jsem později poznával. Ale neustále se to zlepšovalo, protože jsem byl horlivý a zkoušel jsem to a zkoušel. Rostliny, které jsem si předtím založil do herbáře, jakkoliv pečlivě jsem je preparoval, pozbývaly postupně nejenom barvy, ale i podoby a ani vzdáleně nepřipomínaly své původní vzezření. Nakreslené rostliny si naproti tomu zachovávaly přinejmenším podobu, nemluvě o tom, že jsou rostliny, které se vzhledem ke svému ustrojení anebo také vzhledem ke své velikosti do herbáře založit nedají, jako například houby anebo stromy. Ty se daly uchovat v kresbě. Jenže pouhé kresby mi pomalu rovněž už nestačily, protože jim scházelo vybarvení, a to je u rostlin, zejména pak u květů, přece to hlavní. Začal jsem tedy svá vyobrazení i vybarvovat a neustal jsem, dokud se jakžtakž nevyjevila podobnost s původními předlohami a neslibovala, že se ještě prohloubí.

Po rostlinách jsem se pustil i do dalších věcí, jejichž barevnost v sobě měla cosi nápadného a nadmíru zřetelného. Narazil jsem na motýly a snažil jsem se jich několik vypodobnit. Barvy věcí méně významných, jako kamenů v nekrystalickém stavu, přišly na řadu posléze a postupně jsem se naučil cenit si i jejich půvabů.

Jak jsem tak kreslil, a musel si leccos prohlížet proto daleko bedlivěji, a ježto mě kreslení a mé dosavadní snahy úplně neuspokojovaly, připadl jsem na další cestu, jež vedla ještě dál.

Už jsem říkal, že jsem rád zlézal vysoké hory a z nich si prohlížel tu a onu krajinu. Cvičenějšímu oku se leckteré zemské tvary a podoby naskytovaly znaky daleko výraznějšími a slučovaly se do velkých, přehlednějších celků. Tady se mysli a duši nabízel půvab vznikání těchto útvarů, jejich vrásnění a navyšování, jejich těkavého sunutí a odchylování od jednoho směru, jejich tíhnutí k jednomu společnému bodu a rozptylování do ploch. V mysli mi vytanula dávná představa, kterou jsem kdysi četl v jedné knize a jež se mi pak zase vytratila. Jestliže se voda nekonečně drobnými kapičkami, jaké jsou sotva patrné i pod zvětšovacím sklem, z oparu v ovzduší usazuje na tabulkách našich oken a přidává se k nim chlad, který je k tomu nezbytný, povstává povlak z nitek, hvězd, vějířů, palem a květů, kterému říkáme zamrzlá okna. Všechno tohle se skládá do jednoho celku, a ty paprsky, ta údolí, ty hřbety, ta zauzlení ledu jsou, díváme-li se na ně zvětšovacím sklem, obdivuhodné. Stejně tak se jeví z hodně vysokých hor níže položené utváření země. Dojista povstalo z nějaké tuhnoucí látky a své vějíře a palmy v rozsáhlém měřítku rozprostírá doširoka. Samotná hora, na níž stojím, je onen bílý, jasný a notně zářivý bod, který vídáme uprostřed jemné tkáně našich zamrzlých oken. Palmové okraje zamrzlých okenních tabulek se průvanem anebo odtáváním z tepla odrolují, vznikají v nich spáry a mezery. Horská pásma rozrušuje zvětrávání vlivem vody, vzduchu, tepla a chladu. Rozrušit ledové jehlice na oknech si pouze žádá méně času než rozrušit jehly hor. Když jsem se díval na zem pod sebou, čemuž jsem se oddával několik hodin, mé srdce to pudilo k rychlejšímu tepu a usoudil jsem, že bude úsilím důstojným, ba takovým, vůči němuž mé veškeré dosavadní snahy byly pouze jakousi přípravou, budu-li zkoumat, jak povstal tenhle zemský povrch, a shromažďováním mnoha drobných faktů na rozmanitých místech rozepnout se do toho velikého a vznešeného celku, který se naskýtá našemu pohledu, kdykoliv se vydáváme na zemi od kóty ke kótě a všechny se posléze propátrají a nezbude už oku ke zkoumání než širé a klenoucí se moře.

Podnícen takovýmito pocity a úvahami jsem se jako jakýmsi závěrným kamenem anebo shrnutím všeho svého dosavadního vědeckého počínání začal zabývat vědou o utváření zemského povrchu, a tím možná i o utváření země samé. Vedle toho, že jsem příležitostně z vyvýšených míst bedlivě zakresloval podobu zemského povrchu, téměř tak jako kdybych ji viděl v zrcadle, pořizoval jsem si rozmanitá vynikající díla, jež pojednávají o této vědě, seznamoval jsem se s aparaturami, která tu jsou zapotřebí, jakož i s tím, jak se používají.

Zaobíral jsem se tím vším s neutuchající horlivostí a zachovával jsem tu přísný řád.

Naučil jsem se tak postupně poznávat, jak vypadá obloha, ustrojení všeho, co je na ní, a okolnosti povětří.

Zajížděl jsem do hor nyní už téměř výlučně za tímto cílem.

Zastavení

Jednou jsem scházel z vysokých hor do pahorkatiny. Hodlal jsem se přemístit z jednoho pohoří do druhého a přejít do něho krajinou v jednom úseku otevřenou. Každý zná předhůří, jímž vysoké hory jako by jakýmsi přechodovým terénem vybíhaly do plošší končiny. Pokryto listnatým anebo jehličnatým lesem táhne se v příjemných barvách do dáli, tu a tam odhalí nad sebou modrou hlavu té nebo oné vysoké hory, tu a tam je přetne svítící louka, má na sobě veškeré vody, které skýtají hory a které proudí do kraje, předvádí nejedno stavení a nejeden kostelík a rozpínají se všemi směry, jimiž se hory svažují do nížiny, ke končinám, kde je víc stavení a kde bydlí víc lidí.

Když jsem scházel po svahu těchto hor a měl lepší rozhled, na západní straně jsem postřehl jemné mraky bouřky, která se zvolna sbírala a zastírala svým závojem oblohu. Udatně jsem rázoval dál a dál a díval se, jak mračna přibývají a rostou. Když jsem došel už dost daleko a ocitl se v končině, kde se mírné kopce střídají s nízkými plochami, kde jsou rozptýleny šafářské dvory, kde se krajinou táhnou ovocné sady skoro jak lesy, kde se v tmavém listí třpytí kostelní věže, v údolních úžlabinách šumí potoky a všude díky doširoka otevřené krajině, jakou ta končina skýtá, je zahlédnout modrý zubatý pás velehor, musel jsem pomyslet na to, že se tu někde zastavím; protože do vesnice, kde jsem si hodlal odpočinout, už bych asi nedošel. Bouřka už dozrála natolik, že mohla vypuknout do hodiny, a za okolností pro ni příznivých dokonce i dříve.

Před sebou jsem měl vesnici Rákosec, jejíž kostelní věž, prudce ozářená sluncem, vyčnívala nad koruny třešní a vrb. Ves byla jen trochu stranou silnice. Poblíž byly dva šafářské dvory, jeden se skvěl nepříliš daleko od silnice uprostřed luk a polí. Na jednom kopci byl i dům, který zřejmě nebyl selské stavení ani hospodářská budova některého měšťana, spíše se podobal venkovskému domu nějakého městského obyvatele. Už dříve, kdykoliv jsem procházel tou krajinou, prohlížel jsem si ten dům, ale nikdy jsem se o něj důkladněji nezajímal. Teď mi tanul na mysli o to víc, že to byla nejbližší možnost noclehu od místa, kde jsem byl, a že sliboval víc pohodlí než kterýkoli šafářský dvůr. K tomu přistupoval i zvláštní půvab té končiny. Ač valná část kraje vyjma rákosecké kostelní věže byla ve stínu, tahle končina byla ještě jasně osvětlena a do šedi a modři okolní krajiny vábivé sálala třpytnou bělostností.

Rozhodl jsem se tedy, že se pokusím ubytovat v onom domě.

Pátral jsem tedy po cestě, která by vedla ze silnice na kopec s domem. Ježto jsem znal zdejší zvyklosti, nebylo pro mne obtížné nalézt cestu vroubenou plotem a křovím, která ze silnice směřovala nahoru. Vydal jsem se po ní vzhůru, a tak jak jsem správně předpokládal, došel jsem před dům. Ten byl pořád ještě ozářen sluncem. Ale když jsem přišel blíž, naskytl se mi podivuhodný pohled. Dům od střechy až po úpatí pokrývaly růže, a tak jak to bývá v tom úrodném kopcovitém kraji, jestliže něco někde kvete, že hned rozkvétá všechno dohromady, bylo tomu tak i tady: růže jako kdyby si byly daly slovo, že vyrazí na květ všechny v touž dobu, aby dům zahalily do přehozu nejpůvabnější barvy a do oblaku nejsladší vůně.

Říkám-li, že celý dům pokrývaly růže, nesmí se to brát doslova. Dům měl dvě dost vysoká poschodí. Zeď v přízemí byla až k oknům hořejšího poschodí pokryta růžemi. Zbývající část až po střechu byla volná, a tenhle svítící bílý pás hleděl do krajiny a do jisté míry mě zvábil sem nahoru. Růže byly upevněny na mřížoví, které se rozprostíralo před zdí domu. Byly stromeček vedle stromečku. Některé titěrné, jejichž listí začínalo hned u země, pak vyšší, jejichž kmínky čněly nad těmi menšími, a tak dále, až poslední svými větvemi nahlížely do oken hořejšího poschodí. Rostliny byly rozmístěny a pěstovány tak, aby nikde nepovstala mezera a aby sahaly až tak vysoko, že pokryjí celou zeď domu.

Věc takového druhu jsem v měřítku tak rozsáhlém doposud nikdy neviděl.

Nadto tu byly téměř všechny odrůdy růží, jaké jsem znal, a i takové, které jsem ještě neznal. Barvy sahaly od čistě bílé růží bílých přes nažloutlou a narudlou běl růží přechodových až k jemně červené a purpurové a k modravé a načernalé červeni růží rudých. Podoba a ustrojení byly neméně rozmanité. Rostliny nebyly rozděleny podle barev, mělo se tu při sázení na paměti zjevně jen to, aby v té růžové stěně nevznikla žádná průrva. Barvy se proto skvěly v prostupující se směsici.

I zeleň listů mě udeřila do oka. Udržovali ji velmi ryzí, a nepostřehl jsem tu svízel vyskytující se u zelených listů růží častěji než u jiných rostlin ani jiný z jinak hojných neduhů. Nebylo zahlédnout jediný uschlý anebo housenkami rozežraný anebo jejich vlákny pokřivený list. Ani žádný obtížný hmyz, který se v růžích tak rád uhnizďuje, vidět nebylo. Listy se vypínaly krásně vyvinuté a skvěly se všemi odstíny zeleně. Spolu s barvami květů vytvářely domu zvláštní přehoz. Slunce, které pořád ještě jako kdyby zářilo pouze na tento dům, dodávalo růžím a jejich zeleným listům téměř zlaté a žhnoucí barvy.

Chvíli jsem stál před těmi růžemi a zapomněl na to, co mám v úmyslu, ale pak jsem se vzpamatoval a uvažoval, co dál. Rozhlížel jsem se, kde je vchod do domu. Jenže žádný jsem nenacházel. Dosti dlouhá zeď domu neměla jediné dveře, jedinou branku. Vchod do domu ani nebylo lze postřehnout díky nějaké cestě; celé prostranství u domu totiž byla rovná, spořádaně uhrabaná písčitá plocha Tu odděloval travnatý pás a živý plot od sousedících polí, jež se mi prostírala za zády. Po obou podélných stranách domu se táhly zahrady, které od písčité plochy dělila vysoká železná zeleně natřená mříž. Někde v téhle mříži tedy je určitě vchod.

A také byl.

V mříži, která začínala přímo u cesty vedoucí na kopec, objevil jsem dvířka anebo vlastně dvě křídla dveří, jež byly vsazeny do mříže tak, aby se od ní při prvním pohledu nedaly nijak rozeznat. Ve dveřích byly dvě mosazné zástrčky a na jednom křídle rukojeť zvonku.

Nejdříve jsem mříží chvilku nahlížel do zahrady. Písčitá plocha za mříží pokračovala, jen ji vroubily kvetoucí keře a přetínaly vysoké ovocné stromy, jež skýtaly stín. Ve stínu stály stoly a židle; ale v tu dobu u nich nebylo ani živáčka. Zahrada se směrem dozadu prostírala kolem domu a připadalo mi, že se táhne někam hodně daleko.

Na zazvonění vyšel proti mně zpoza keřů v zahradě jakýsi muž. Když stanul přede mnou za vnitřní stranou mříže, uviděl jsem, že ten muž má sněhobílé vlasy, ničím nepokryté. Jinak nebyl ničím nápadný a měl na sobě jakousi domácí kazajku, anebo jak by člověk nazval to, co mu bylo všude těsné a sahalo téměř ke kolenům. Když ke mně došel, chvilku se na mne díval, a řekl pak: „Co chcete, milý pane?“

„Blíží se bouřka,“ odpověděl jsem, „a zakrátko dorazí až sem. Jsem poutník, jak vidíte na mém tlumoku, a prosím, abyste mi v tomhle domě poskytli přístřeší, dokud se ten liják, anebo přinejmenším silnější déšť nepřežene.“

„Ta bouřka nevypukne,“ řekl ten muž.

„Nepotrvá to ani hodinu a přijde,“ opáčil jsem, „znám dobře tyhle hory a vyznám se trochu i ve zdejších mracích a v bouřkách.“

„Já ovšem tohle místo, kde stojíme, se vší pravděpodobností znám daleko déle než vy ty hory, ježto jsem mnohem starší než vy,“ odpověděl muž, „znám i zdejší mraky a bouřky a vím, že dneska na tenhle dům, na tuhle zahradu a na tenhle kraj déšť nespadne.“

„Nebudeme se tu snad přetahovat o názory, jestli bouřka tenhle dům smočí, anebo ne,“ řekl jsem; „kdybyste byl od té dobroty a otevřel mi tu mříž, a pak laskavě zavolal pána domu.“

„Já jsem pán domu.“

Když to muž řekl, prohlédl jsem si ho trochu bedlivěji. Tvář ukazovala na pokročilý věk; ale zdál se mi mladší než jeho vlasy a vůbec to byl jeden z těch přívětivých, příjemně zbarvených obličejů nezhyzděných tukem pokročilých již let, u nichž člověk neví, kolik jim je. Na to jsem řekl: „Teď musím poprosit za prominutí, že jsem byl tak dotěrný a nedal nijak na mravy tohohle kraje. Pokud snad vaše tvrzení, že žádná bouřka nepřijde, je rovno odmítnutí, okamžitě odejdu. Nemyslete, že já, mladík, se nějak moc bojím deště; sice mi není tak příjemné, že budu mokrý na kůži, jako kdybych byl i nadále suchý, ale není mi ani zase tak nepříjemné, že kvůli tomu nebudu nikomu na obtíž. Často mě zastihl déšť, a nezáleží příliš na tom, zastihne-li mě i dnes.“

„To jsou vlastně dvě otázky,“ odpověděl muž, „a musím na obě něco říci. První je to, že jste co do záležitostí přírody řekl cosi nesprávného, a je to možná tím, že příliš málo znáte poměry téhle končiny anebo dost nedáte na přírodní děje. Tenhle omyl jsem musel opravit; protože ve věcech přírody je nutno dbát na pravdivost. To druhé je, chcete-li jít do tohohle domu s bouřkou anebo bez ní a jste-li rozhodnutý přijmout jeho pohostinnost, že vám velice rád vyhovím. Tenhle dům už hostil leckoho a s potěšením i skýtal ubytování; a jak se tak na vás dívám, rád ubytuje i vás a bude o vás pečovat, dokud to budete pokládat za nezbytné. Proto vás prosím, abyste vešel.“

Řekl to, stiskl zámek dveřního křídla, to se otevřelo, vysunulo se na kolečku po půlkruhové železné kolejnici a uvolnilo mi vstup.

Chvilku jsem byl nerozhodnut.

„Jestli ta bouřka nepřijde,“ řekl jsem, „pak vlastně nemám důvod vcházet; uhnul jsem totiž ze silnice jenom proto, že se blížila ta bouřka, a vyšel jsem k vašemu domu. Ale promiňte, když tu otázku vznesu ještě jednou. Jsem skoro něco jako přírodovědec a několik let se už zabývám přírodninami, pozorováním a zejména pak těmito horami, a mé zkušenosti mi říkají, že se dnes nad touhle končinou a nad tímhle domem přežene bouřka.“

„Teď byste vlastně měl už definitivně jít dovnitř,“ řekl muž, „teď jde o to, abychom společně vyčkali, kdo z nás dvou má pravdu. Nejsem sice žádný přírodovědec a nemohu o sobě říci, že jsem se kdy zabýval přírodními vědami; ale leccos jsem o těchto věcech četl, snažil jsem se za svůj život pozorovat věci a uvažovat o tom, co jsem přečetl a co jsem viděl. Vzhledem k tomuto úsilí jsem dnes viděl nedvojznačné známky, že mraky, které teď ještě tkví na straně, kde zapadá slunce, ze kterých už jednou zahřmělo a které vás podnítily, abyste se vydal sem nahoru ke mně, nepřinesou déšť ani na tento dům, ani na jinou končinu. Nejspíš se rozdělí, až se slunce snese níž, a budou tkvít rozptýlené na nebi. Večer asi ucítíme vítr a ráno bude jistě zas krásný den. Mohlo by se sice stát, že spadne pár těžkých kapek anebo se snese nějaké to mrholení; ale dojista ne na tenhle kopec.“

„Když je to tedy tak,“ opáčil jsem, „rád vejdu dovnitř a rád s vámi vyčkám, dokud se to nerozhodne; jsem na to zvědav.“

Když jsem to řekl, vešel jsem, muž zavřel mříž a řekl, že mě povede.

Povodil mě kolem domu; dveře byly totiž vůči trávníku na druhé straně domu. Vedl mě jimi dovnitř, poté co klíčem odemkl. Za dveřmi jsem uviděl chodbu, byla vydlážděna amonitovým mramorem.

„Tenhle vchod,“ řekl, „je vlastně vchod hlavní; ale ježto si nerad dávám ničit dláždění v chodbě, nechávám ho vždycky zamčený, a lidé chodí do pokojů dveřmi, na něž bychom narazili, kdybychom ještě jednou obešli roh domu. Kvůli té dlažbě vás musím poprosit, abyste si obul tyhle plstěné papuče.“

Hned za dveřmi stály několikery žlutavé plstěné papuče. Nikdo nemohl být víc přesvědčen o nezbytnosti šetřit ten tak ušlechtilý a krásný mramor, který je sám o sobě znamenitý a tady byl naprosto mistrovsky hlazen. Vklouzl jsem tedy svými holínkami do jedněch takových papučí, muž učinil totéž, a tak jsem šli po hladké podlaze. Chodba, která byla osvětlená shora, vedla k hnědým vykládaným dveřím. Před nimi muž odložil plstěné papuče, požádal mě, ať učiním totéž, a když jsme se zbavili papučí na dřevěné rohožce přede dveřmi, otevřel a uvedl mě do jednoho pokoje. Podle vzhledu to byla jídelna; uprostřed pokoje totiž stál stůl; na jeho konstrukci bylo vidět, že se dá zvětšit nebo zmenšit podle toho, kolik lidí má k němu usednout. Kromě stolu byly v pokoji už pouze židle a skříň, v níž se nejspíš přechovávaly příbory a nádobí.

„Odložte si v tomhle pokoji,“ řekl muž, „klobouk, hůl a tlumok, zavedu vás potom do jiné komnaty a v ní si budete moci odpočinout.“

Když tohle prohlásil a já ho uposlechl, popošel k velké slaměné rohožce a ke škrabce na boty, které byly na zemi u pokoje, velmi pečlivě si na obou očistil obuv a vybídl mě, abych učinil totéž. Udělal jsem to, a když jsem byl hotov, otevřel dveře k východu z pokoje, které byly rovněž hnědé a vykládané, a předsíní mě dovedl do komnaty k odpočinku; ta byla po straně předsíně.

„Tahle předsíň,“ řekl, „je vlastně vchodem do jídelny, a vchází se do ní i jinými dveřmi.“

Pokoj na odpočinek byla přívětivá komnata a zřejmě byla určena zvláště k sezení a ke klidu. Neobsahovala než samé stoly a židle. Na stolech však, jak to často bývá v našich pokojích pro návštěvy, neležely knihy nebo obrázky a podobné věci, desky stolů nebyly prostřené, zato byly výtečně uhlazené a vyčištěné. Byly z tmavého mahagonového dřeva, to časem ještě víc potemnělo. Jediné zařízení tu nebylo ani stůl, ani židle: byl to stojan s mnoha příhradami, v nichž se skvěly knihy. Na stěnách visely mědirytiny.

„Tady si můžete odpočinout, kdykoliv budete unaven od chození anebo si budete chtít jen tak oddechnout,“ řekl muž, „půjdu se postarat, aby vám zchystali něco k jídlu. Budete tu muset být nějakou chvíli sám. Na stojanu jsou knihy, pokud byste chtěl do nějaké nahlédnout.“

Dořekl to a odešel.

Byl jsem opravdu unavený a posadil jsem se.

Když jsem si sedl, poznal jsem důvod, proč si ten člověk, než vešel do pokoje, tak velice čistil obuv a projevil přání, abych si ji vyčistil také. V pokoji byla totiž tak skvostná vykládaná podlaha, že podobně krásnou jsem ještě nikde neviděl. Nemohl jsem se jí ani dost naobdivovat. Sesadili dohromady než rozličné druhy dřeva v přirozených barvách a vytvořili z nich obrazový celek. Ježto jsem z otcových nástrojů byl takovým věcem uvyklý a uměl je do jisté míry posoudit, vyvozoval jsem, že to celé dojista podle plánu v barvách vyvedeného; samotný ten plán mi připadal jako mistrovské dílo. Pomyslel jsem si, to že přece nebudu moci ani vstát a chodit po té věci, zvláště když jsem přihlédl k hřebům, jimiž byly pobity podrážky mých horských bot. Ani jsem neměl důvod vstávat, když tě mi bylo velice příjemné odpočívat po té dost dlouhé pěší výpravě.

A tak jsem si seděl v tom bílém domě, kam jsem vystoupal, abych tu přečkal bouřku.

Pořád ještě na dům svítilo slunce, okny tohohle pokoje nahlíželo kose dovnitř a na tu krásnou podlahu kladlo zářivé dlaždice.

Když jsem chvíli seděl, zmocnil se mě zvláštní pocit, který jsem si zprvu nedokázal vysvětlit. Připadalo mi totiž, jako kdybych neseděl v pokoji, nýbrž pod širým nebem, a to v tichém lese. Zadíval jsem se k oknům, abych si to celé vysvětlil; jenže okna vysvětlení neskýtala: díval jsem se jimi na kus oblohy, dílem jasné, dílem poněkud zamračené, a pod oblohou jsem uviděl kus zeleného sadu se strmícími stromy, ten pohled se mi naskytl už nejednou. Cítil jsem, jak mě oblévá čisté nespoutané povětří. Důvodem bylo to, že okna pokoje byla v horních částech dokořán. Ty horní části se zevnitř nedaly otevřít, tak jak to obvykle bývá, daly se pouze posunovat, a to tak, že se dalo odsunout tu sklo v rámu, tu zas jemný závoj z bělošedého hedvábí. Když jsem seděl v pokoji, stalo se to druhé. Vzduch mohl volně proudit dovnitř, mouchy a prach však byly vyloučeny.

I když ten čistý vzduch byl jakýmsi připomenutím volnosti, pro mne tohle úplným vysvětlením ještě nebylo. Postřehl jsem ještě něco dalšího, v pokoji, v němž jsem byl, nezaslechl člověk jediný zvuk obydleného domu, jaký se jindy, ať už je v domě klid sebevětší, více nebo méně vnímá z prostorů mezi místnostmi. Takováhle absence sebemenších domácích šramotů ovšem toliko zastírala, že v sousedství vskutku jsou prostory obydlené, arci stejně tak jako ten volně proudící vzduch nějaký pocit lesa skýtat nemohl.

Konečně jsem měl za to, že jsem důvod objevil. Slyšel jsem totiž téměř nepřestajný, chvíli blíž, chvíli vzdáleněji, chvíli tišeji, chvíli hlasitěji rozmanitý ptačí zpěv. Upřel jsem pozornost na tenhle vjem a brzy jsem poznal, že ten zpěv nevyvozují pouze ptáci, kteří sídlí poblíž lidských obydlí, ale i takoví, jejichž hlasy a štěbetání jsem znal jenom z lesů a z odlehlých křovisek. Tyhle ne tak nápadné zvuky, které jsem zaslýchal za svého pobývání v horách, které jsem však věru nebral hned na začátku příliš na vědomí, možná byly hlavní příčinou, proč jsem měl ty šálivé pocity, ačkoliv spolu s nimi tu mohlo působit i to ticho v místnosti a ten čistý vzduch. Ježto jsem teď už bedlivěji dával pozor na ono občasné ptačí štěbetání, opravdu jsem objevil, že se tu vyskytují zvuky ptáků navýsost samotářských a sídlících vždy hluboko v lesích. V obydleném a útulně zařízeném pokoji se něco takového vyjímalo zvláštně. Ježto jsem nicméně teď už vypátral důvod svého pocitu anebo si myslel, že jsem ho vypátral, jeho nejasnost, a tedy pouhá tušenost také vzaly z valné části za své.

Jak jsem se tak nepřestajně upínal k tomu ptačímu zpěvu, napadlo mě hned i něco jiného. Kdykoliv se blíží bouřka a v ovzduší pod oblohou utkvívá dusno, lesní ptactvo obvykle mlčí. Vzpomněl jsem si, že v takových chvílích jsem nezaslechl nikdy nejmenší zvuk, snad vyjma jednoho nebo dvojího zaťukání datla anebo krátkého křiku káněte, kterému zdejší venkované říkají „pršipták“. Ale i ten mlčí, když je bouřka už v bezprostřední blízkosti. Jen ptáci žijící u lidí, kteří se bouřky bojí tak jako oni, anebo ti, kteří sídlí v širé dáli a možná se obdivují, jak se bouřka majestátně přibližuje, zvěstují, že je už přímo na prahu. Tak jsem viděl vlaštovky, jak se svým bělostným peřím na břiše křižují před hustými mraky vzdouvající se bouřky, a dokonce jsem je slyšel křičet, a tak jsem viděl i skřivany se zpěvem vznášet se k temným bouřkovým mračnům. Zpěv lesních ptáků mi teď připadal pro mou předpověď bouřky jak zlé znamení. Také mi bylo nápadné, že se pořád ještě neukazují příznaky jejího propukání, ač jsem si nemyslel, že je tak vzdálená, když jsem scházel ze silnice. Slunce pořád ještě svítilo na dům, a jeho zářivé záhyby světla pořád ještě spočívaly na krásné podlaze pokoje.

Můj ubytovatel zřejmě zamýšlel nechat mě dlouho o samotě, nejspíš aby mi poskytl možnost klidu a pohodlí; nepřicházel totiž tak brzo, jak bych byl čekal podle toho, co říkal.

Když jsem tak už nějakou chvíli seděl a ta poloha mi už neskýtala tolik příjemných pocitů jako zpočátku, vstal jsem a po špičkách, abych šetřil podlahu, poodešel jsem ke stojanu s knihami, abych se podíval na ty svazky. Ale byli to téměř jenom spisovatelé. Našel jsem tu svazky Herdera, Lessinga, Goetha, Schillera, Schlegelovy a Tieckovy překlady Shakespeara, Odysseu v řečtině, pak ale i něco z Ritterových zeměpisných děl, něco z „Dějin lidstva“ Johannese Müllera a také „Výpravu do rovníkových zemí“ Alexandra a Wilhelma Humboldtových, tu jsem sice znal, ale pořád jsem si v ní rád četl. Vrátil jsem se s knihou na místo, kde jsem seděl.

Četl jsem si ne zrovna krátkou chvíli, a můj ubytovatel vešel dovnitř.

Že byl tak dlouho pryč, myslel jsem si, že se třeba i převlékl, kdyžtě tu má hosta a na sobě oblek nijak sváteční. Ale vrátil se v týchž šatech, v nichž stanul přede mnou u mřížové branky.

Neomluvil se, že se mnou dost dlouho nebyl, řekl, pokud jsem si už odpočal a bylo by mi vhod něco pojíst, abych šel s ním do jídelny, tam že se pro mne bude podávat na stůl.

Řekl jsem, že už jsem si odpočal; ale že jsem přišel, pouze abych požádal o přístřeší, ale že nechci obtěžovat s ničím jiným, zejména ne stran jídla a pití.

„Neobtěžujete,“ odpověděl muž, „musíte něco sníst, zejména proto že tu musíte setrvat tak dlouho, dokud se nerozhodne ta věc s bouřkou. Ježto je už poledne pryč, my však obědváme přesně v poledne a od té chvíle se nenosí už na stůl nic až do večeře, musí se pro vás, pokud nechcete čekat do večera, nosit na stůl zvlášť. Pokud jste snad už obědval a hodláte vyčkat do večera, čest domu si přesto žádá, aby se vám něco nabídlo, ať už si to vezmete, nebo ne. Pojďte proto se mnou do jídelny.“

Odložil jsem knihu na židli vedle sebe a chystal se jít.

Muž však vzal knihu a položil ji na místo na knižní stojan.

„Odpusťte,“ řekl, „je u nás zvykem, že knihy, které jsou na stojanu, aby kdokoliv, kdo v pokoji čeká anebo v něm tak nebo onak pobývá, mohl si příležitostně a podle libosti něco přečíst, po použití knihu zase položí na stojan, aby si pokoj zachoval podobu, jaká mu přísluší.“

Nato otevřel dveře a vybídl mě, ať jdu před ním do jídelny, kterou jsem znal.

Když jsme do ní vešli, viděl jsem, že je prostřeno na výsostně krásném bílém plátně, a příbor a nádobí pouze pro jednoho, že je na stole zavařované ovoce, víno, voda a chléb a v jedné nádobě drcený led, aby se mohl dát do vína. Svůj tlumok a hůl z trnkového kmene jsem už neviděl, klobouk však pořád ještě visel na svém místě. Můj společník z kapsy svých šatů vyňal – jak jsem měl za to – stříbrný zvoneček a zaklinkal. Ihned se objevila děvečka a přinesla pečené kuře a krásný hlávkový salát, červeně kropenatý.

Hostitel mě vybídl, abych se posadil a jedl.

Že mi to všechno nabídl tak přátelsky, přijal jsem. Ačkoliv jsem skutečně už jednou jedl, bylo to před polednem a od té doby mi tím putováním zase už vyhládlo. A tak jsem vychutnával, co se mi předložilo.

Můj ubytovatel se posadil ke mně, dělal mi společnost, ale nic nejedl a nepil.

Když jsem dojedl a odložil příbor a odsunul talíř, nabídl se, nejsem-li příliš unavený, že mě zavede do zahrady.

Souhlasil jsem.

Znovu zaklinkal zvonečkem, vydal rozkaz, aby se sklidilo ze stolu, a nejen chodbou, kterou jsme do jídelny přišli, ale i jinou, vydlážděnou obyčejnými kameny, mě dovedl do zahrady. Na bílých vlasech měl teď malou prolamovanou čepičku, jakou rádi nasazují dětem, aby se jim do ní kučery zachytily jako do sítě.

Když jsme vyšli ven z domu, viděl jsem, že co jsem jedl, slunce přestalo svítit na dům, předhonila ho bouřková hradba. Na zahradě i na celém kraji spočíval teplý suchý stín, jaký se v takových situacích vždy objevuje. Ale bouřková hradba, co jsem byl v domě, ta se změnila jen málo a neskýtala naději na to, že déšť nějak brzo propukne.

Rozhlédl jsem se a přesvědčil se, že zahrada za domem je hodně velká. Ale nebyla to zahrada, jak si ji s oblibou budují obyvatelé měst za svými venkovskými domy anebo vedle nich, že se totiž pěstují keře a stromy, které nerodí plody anebo nesou nanejvýš plody okrasné a mezi nimi se zakládají trávníky a písčité pěšiny anebo nějaké ty vršky s květinami anebo okrouhlé květinové záhony, tohle byla zahrada, která mi připomínala sad rodičů u předměstského domu. Byla tu rozsáhlá plocha s ovocnými stromy, ty však poskytovaly ještě dost dalšího prostoru, aby se mezi ně vměstnaly keře s plody anebo takové, které mají jenom květy, a aby se tu dokonale dařilo i zelenině a květinám. Ty rostly dílem na vlastních záhonech, dílem se táhly jako ohrazení, dílem pak byly na svých vlastních prostranstvích, kde se skvěly v celé kráse. Mne takové zahrady odjaktěživa naplňují pocitem domáckosti a užitečnosti; to ty druhé na jedné straně neobmýšlí svůj dům žádným ovocem, na druhé straně ovšem nejsou vskutku ani žádný les. Co v téhle době růží mohlo kvést, to kvetlo a vonělo, a protože zrovna tkvěly na nebi těžké mraky, vůně byla daleko pronikavější a silnější. Tohle přece zase ukazovalo také na bouřku.

Poblíž domu se tyčil skleník. Ale směrem k cestě, po níž jsme šli, ukazoval, ne jak je dlouhý, nýbrž svou šířku. I tu šířku, kterou zčásti zakrývaly keře, odívaly růže a vypadala jako nějaký růžový altán v malém.

Šli jsme prostornou uličkou, která vedla prostředkem zahrady. Byla zpočátku rovná, pak se však pozvolna zvedala.

I v zahradě růže téměř převládaly. Buď tu a tam na vhodném místě stál jednotlivý stromek, anebo tu byly rozsazeny keře do určitých směrů, anebo se objevovaly úseky, kde měly růže k vegetování dobré podmínky a mohly se oku vyjevit v příjemném světle.

Skupinu velmi tmavých, téměř fialových růží obklopovala vlastní graciézní mříž, ta je zdůrazňovala anebo chránila. Všechny květy byly tak jako ty před domem vypučelé ve zvláště čistých a ryzích barvách, dokonce ty, které už odkvétaly, pořád ještě měly plátky zdravé a plné síly.

Na tuhle poslední okolnost jsem poukázal.

„Neviděl jste někdy některou z těch starých žen,“ řekl můj společník, „které za svého mládí byly velice krásné a dlouho si zachovávaly síly? Ty se podobají těmhle růžím. I když ty ženy mají už ve tváři nesčetné drobné vrásky, mezi nimi vládne půvab a velice krásná, milá barva.“

Odpověděl jsem, že jsem něco takového ještě nikdy nepozoroval, a šli jsme dále.

V zahradě vedle růží byly i jiné květiny. Na stinných místech se vyskytovaly celé záhony prvosenek. Byly nejspíš už dávno odkvetlé, ale jejich silné zelené listy svědčily o tom, že se jim věnuje velká péče. Tu a tam na osamělém místě byla lilie, a na zvláštní dřevěné koze, se zařízením, které bránilo přímému slunci, se v květináčích skvěly krásně vyrostlé karafiáty. Ještě nevykvetly, ale poupata už hodně vypučela a dávala tušit znamenité květy. Na koze mohly být zřejmě jen květy vybrané; protože když jsme poněkud popošli, uviděl jsem školku těch rostlin, založenou v dlouhých, do daleka se táhnoucích záhonech. Jinak tu byly obvyklé zahradní květiny, dílem na záhonech, dílem na malých oddělených prostranstvích, dílem za ohrazeními. Oblibě se tu zřejmě těšila zejména letní fiala, protože ta se tu vyskytovala ve velkém počtu a notně krásná, i mnoha odrůdami. Její vůně se blaživě nesla povětřím. Viděl jsem, že se tahle květina pěstuje i v květináčích a rozestavuje se na výhodných místech. Jaké tu měli cibulkovité rostliny, hyacinty, tulipány a podobně, to jsem zjistit nemohl, ježto doba těchhle květin byla dávno pryč.

Pryč byla i doba květinových křovin a stály u cesty anebo tam, kde je vysadili, jen se svými zelenými listy.

Širé a větší prostory než květiny zaujímala zelenina. Mezi zeleninovými plochami a po jejich bocích se táhly plantáže jahod. Těm se zjevně věnovala zvláštní péče, zhusta byly uvázané a měly na sobě plechové štítky, na kterých byly jejich názvy.

Na několika stromech jsem postřehl drobné dřevěné skříňky, tu na kmeni, tu na větvích. U nás na vysočině se takové přístřešky zřizují pro špačky, aby si v nich postavili hnízdo. Zdejší přístřešky byly ovšem jiné. Chtěl jsem se zeptat, ale v průběhu rozhovoru jsem na to zase zapomněl.

Jak jsme tak procházeli zahradou, zvláště z její křovinaté části jsem slyšel ptačí hlasy, jaké jsem zaslechl v pokoji, kde jsem předtím čekal, byly ovšem zřetelnější a jasnější. Ještě jedna věc mi byla nápadná, když jsme proputovali valnou část zahrady; nepostřehl jsem žádné škody od housenek. Když jsem putoval krajem, zahlédl jsem je, i když nijak nebily do očí, protože nebyly nijak velké a nebylo se nutno obávat, že se nevydaří ovoce. Když jsem viděl, jak svěží je listí v téhle zahradě, housenky mi znovu vytanuly na mysli. Proto jsem si listí prohlížel bedlivěji a zdálo se mi, že je i dokonalejší než jinde, zelené listy byly větší a tmavší, vždycky celé, a zelené třešně a malá jablíčka a hruštičky se mezi nimi vyjímaly notně zdravě. Touhle skutečností jsem zpozorněl a prohlížel jsem si bedlivěji i zelí, které rostlo nedaleko od cesty. Jediné holé žebro neprozrazovalo, že by tu byla hryzala housenka běláska. Listy byly celé a krásné. Umínil jsem si, že příležitostně se svému společníkovi zmíním, co jsem vypozoroval.

Mezitím jsme došli až na konec plantáží, a tady začínal trávník, stoupal strměji, zpočátku na něm byly stromy, dál nahoře však už se táhl holý.

Šli jsme po něm vzhůru.

Když jsme vyšli dost vysoko a stromy už nebránily ve výhledu, na chvilku jsem se zastavil a díval se na oblohu. Můj společník se rovněž zarazil. Bouřka už se tyčila nejenom na západní straně, nýbrž všude. Zaslechli jsme i vzdálené hřmění, a to se opakovalo častěji. Zaslechli jsme to hned na západní straně, hned v nadhlavníku, hned zas na místech, která jsme nedokázali určit. Můj člověk si svou věcí byl určitě naprosto jistý; protože jsem viděl, jak v zahradě dělníci velmi horlivě čerpají vodu ze studní, načež ji z okovů vylévají do struh probíhajících celou zahradou; z nich voda teče do nádržek. Viděl jsem i dělníky, kteří chodili k nádržkám, z nich si nabírali vodu do konví a rozlévali ji na rostliny. Tohle konání mě velice zaujalo, ale neříkal jsem vůbec nic a můj společník také mlčel.

Když jsme tak krátce postáli, stoupali jsme po trávníku zase dál vzhůru a vposledku dost příkře.

Konečně jsme dospěli na nejvyšší místo a tím i na konec zahrady. Za ním se půda opět mírně svažovala. Tady se tyčila hodně vysoká třešeň, nejmohutnější strom v zahradě, možná i nejmohutnější ovocný strom v kraji. Kolem kmene stromu byla postavená dřevěná lavička, která měla před sebou do všech světových stran čtyři stoly, aby si tu člověk mohl odpočinout, prohlédnout si krajinu anebo si číst a psát. Na tom místě bylo vidět skoro na všechny strany oblohy. Velice dobře jsem si pamatoval, že jsem na svých dřívějších putováních tenhle strom vídal ze silnice anebo z jiných míst. Jevil se jako tmavý výrazný bod korunující nejvyšší místo v krajině. Za jasných dnů odtud dojista byl vidět celý horský hřeben na jihu, teď však nebylo lze uzřít z toho nic, protože všechno se slévalo do jedné jediné bouřkové hmoty. Na půlnoční straně se jevilo jakési přívětivé pohoří, a za ním podle mého odhadu určitě bylo městečko Otrčná.

Na chvilku jsme se posadili na lavičku. Vypadalo to, že kolem tohohle místečka nikdo nemůže projít, aby si nesedl a trochu se neporozhlédl; tráva kolem dokola stromu byla totiž udupaná, až vykukovala holá hlína, jako kdyby kolem stromu vedla cesta. Lidé se tedy na tomhle místě nejspíš rádi scházeli.

Jen malou chvilku jsme odpočívali, a uviděl jsem, že z nepříliš vzdálených keřů a stromů vychází nějaká postava a stoupá k nám nahoru. Když ten člověk přišel trochu blíž, poznal jsem, že je to jakási směs chlapce a jinocha. Chvílemi by si člověk myslel, že ten příchozí je venkoncem jinoch, a chvílemi zas, že je to ještě venkoncem chlapec. Měl na sobě jakési modře a bíle pruhované plátěné šaty, na krku neměl nic a na hlavě také nic než hustou spoustu hnědých kučer.

Když došel až k nám, řekl: „Vidím, že se zaobíráš nějakým neznámým mužským, nebudu tě tedy rušit a sejdu zas do zahrady.“

„Udělej to,“ řekl můj společník.

Chlapec se mi rychle a zlehka uklonil, otočil se a scházel zpátky týmž směrem, kterým předtím přišel.

Ještě jsme chvíli seděli.

Na obloze se zatím změnilo jen málo. Tkvěla tu táž pokrývka mračen a slyšeli jsme totéž hřmění. Jen proto, že pokrývka ztmavla, tu a tam bylo teď zahlédnout i blesk.

Po nějaké době řekl můj společník: „Vaše výprava asi nemá cíl, jakému by bylo na závadu několikahodinové zdržení anebo jednodenní nebo několikadenní.“

„Je to, jak jste říkal,“ odpověděl jsem, „mým cílem je hovět vědeckému usilování, seč mé síly budou stačit, a vedle toho, a to rovněž nepovažuji za nedůležité, kochat se životem ve volné přírodě.“

„To poslední věru není rovněž málo důležité,“ opáčil soused, „a že jste prozradil, jaký je cíl vaší výpravy, budete jistě souhlasit, nabídnu-li vám, abyste dnes už v cestě nepokračoval a strávil noc v mém domě. Pokud byste si snad poté přál pobýt u mě i zítra i třeba dalších několik dnů, je pouze na vás tak učinit.“

„Chtěl jsem, i kdyby bouřka trvala dlouho, přesto se ještě dnes vydat dál do Rákosce,“ řekl jsem. „Ježto si však vedete vůči neznámému pocestnému tak přátelsky, rád řeknu ano na to, strávit dnešní noc u vás v domě, a jsem vám za něco takového vděčný. Co bude zítra, o tom se nemohu teď ještě rozhodnout, protože ráno ještě nenastalo.“

„Tak jsme se tedy o nadcházející noci dohodli, tak jak jsem si to hned myslel,“ řekl můj společník. „Asi jste si všiml, že váš tlumok a vaše tulácká hůl už nejsou v jídelně, když jste do ní vešel.“

„Opravdu jsem si toho všiml,“ odpověděl jsem.

„Obojí jsem dal odnést do vašeho pokoje,“ řekl muž, „protože jsem už tušil, že tuhle noc strávíte u nás v domě.“

Nocleh

Po nějaké chvíli řekl můj hostitel: „Ježto jste přijal mou nabídku přenocování, mohli bychom si od tohohle stromu vyjít trochu ven, tak abyste lépe poznal náš kraj. Kdyby snad bouřka propukala, asi oba víme, jaké jsou toho příznaky, abychom včas udělali čelem vzad a bezpečně došli domů.“

„To můžeme udělat,“ řekl jsem a vstali jsme z lavičky.

Pár kroků za třešní dělila zahradu od okolí silná fošna. Když jsme k ní došli, můj společník z kapsy vyňal klíč, odemkl branku, vyšli jsme ven, a muž za sebou branku zase zamkl.

Za zahradou začínala pole, rostlo na nich rozličné obilí. I když to se nejspíš při sebemenším vánku vždycky rozkývalo, strmělo teď docela klidně a rovně jak šípy, jemné vousy klasů, po nichž přelétaly naše zraky, jako kdyby tonuly v nehybném zlatě zeleném třpytu.

Obilím se táhla pěšina Byla široká a dost vydupaná. Procházela kolem kopce, ani nestoupala, ani neklesala, takže byla pořád v nejvyšším místě návrší. Tou stezkou jsme se dali.

Po obou stranách cesty se v obilí tyčil žhavě rudý mák, a ani ten svými lehkými listy nepohnul.

Všude vrzali cvrčci; ale tohle bylo jaksi jiné ticho a zvyšovalo očekávání, které tkvělo, kam se člověk hnul. Mračnou pokrývkou spočívající teď už na celé obloze tu a tam proběhlo hluboké zahřmění, a občas její temnotou prošlehl bledý blesk.

Můj společník šel poklidně mně po boku a občas nevzrušeně přejel dlaní po zelených klasech obilí. Sňal si z bílých vlasů svou síťku, zastrčil ji do kapsy a v tom mírném povětří kráčel teď s hlavou nepokrytou.

Cesta nás zavedla k místu, kde nerostlo žádné obilí. Bylo to dost velké prostranství, pokryté hodně krátkou trávou. Na prostranství byla zase jedna dřevěná lavice a středně vysoký jasan.

„Nechal jsem tenhle kout volný, tak jak jsem ho zdědil po předcích,“ řekl můj společník, „ačkoliv kdyby se zoral a strom vykopal, za pár let už by rodil nemálo obilí. Dělníci si tu odbývají polední odpočinek a pořádají tu svůj oběd, když jim ho přivezou na pole. Dal jsem udělat tu lavici, protože tu také rád sedávám, a i kdyby jen proto, že se dívám na žence a pozoruji tu obřadnost prací na poli. Dávné zvyklosti mají v sobě cosi uklidňujícího, ať už jen to, že jde o něco trvalého, nač se člověk pořád dívá. Tady však je snad víc důvodů, proč to místo je pořád neobdělané a stojí tu strom. Stín tohohle jasanu není zrovna příliš vydatný, ale ježto je jediný v širém okolí, vyhledává se a lidé, i když jsou drsní, dají dojista i na ten rozhled, jaký to místo skýtá. Jen si ke mně sedněte a dívejte se na to málo, co nám dnes zastřená obloha dopřává.“

Usedli isme na lavici pod jasanem, tak že jsme hleděli k polední straně. Šikmo pod sebou jsem viděl zahradu jako nějaký zelený šos. Na jeho konci jsem viděl bílou půlnoční stěnu domu a nad bílou zdí přívětivou červenou střechu. Ze skleníku bylo lze zahlédnout pouze střechu a komín.

Dále k polední straně se kraj a hory daly stěží rozeznat, bránil v tom modrý stín oblak a modrý oblačný opar. Směrem k jitřní straně se tyčila bílá věž Rákosce, a k západní straně bylo samé obilí vedle obilí, nejdřív na našem kopci, pak za ním na nejbližším kopci, a tak dále, kam až bylo kopce vidět. Mezi nimi se ukazovaly bílé šafářské dvory a jiné jednotlivé domy anebo skupiny domů. Podle zvyku toho kraje se mezi obilními poli táhly do dáli pásy ovocných stromů, a poblíž domů anebo vsí stály stromy hustěji pospolu, téměř jako v nějakém lesíku. Ptal jsem se souseda dílem na domy, dílem na majitele polí.

„Pole od třešně k západní straně až k prvnímu pásu ovocných stromů jsou naše,“ řekl můj společník. „Ty, co jsme jimi procházeli od třešně až sem, patří nám také. Táhnou se až k tamhletěm podlouhlým budovám, co je vidíte tam dole; to jsou naše hospodářská stavení. Směrem k půlnoční straně, pokud se chcete ohlédnout, prostírají se až k těm lukám s olšemi. Luka nám taky patří a tvoří tam hranici našich držav. Na polední straně nám patří pole až k tomu trnkovému ohrazení, tam kde jste sešel ze silnice. Vidíte tedy, že ne zrovna malou část tohohle kopce pokrývá naše vlastnictví. To vlastnictví nás obklopuje jak přítel, který nikdy nezakolísá a nikdy neporuší věrnost.“

Když to říkal, napadlo mě, že stran vlastnictví používá neustále výrazy „nám“ a „naše“. Pomyslel jsem si, že nejspíš do něho zahrnuje možná manželku anebo i děti. Napadl mě ten chlapec, kterého jsem viděl, jak stoupá k nám, možná je to jeho syn.

„Zbytek kopce je rozdělen mezi tři šafářské dvorce,“ zakončil svůj proslov, „jsou to naši nejbližší sousedé. Z dolin, které jsou kolem kopce a za nimiž se krajina zase zvedá, začínají naši vzdálenější sousedé.“

„Je to požehnaný kraj, bohem obdařený,“ řekl jsem.

„To jste řekl správně,“ opáčil muž, „zem a co na ní roste, to je boží dobrodiní. Je neuvěřitelné, a člověk o tom stěží kdy uvažuje, jaká nesmírná hodnota je v těchhle luzích. Dopusťme, ať se z našeho kontinentu vytratí, a vzdor všemu ostatnímu bohatství zahyneme hlady. Kdo ví, jestli horké kraje jsou osídleny tak řídce a nerodí tolik vědy a umění jako ty chladnější proto, že nemají obilí. Kolik dává i tenhle malý kopec, to byste ani nevěřil. Jednou jsem si dal tu námahu a změřil plochu tohohle kopce, tam kde je obilnicí, abych na základě výnosů našich polí a úrodnosti polí sousedů, která jsem prozkoumal, spočítal pravděpodobnost, jaké množství obilí v průměru vyroste rok co rok na tomhle kopci. Nebudete věřit těm číslům a ani já jsem si předtím nepředstavoval, že budou tak velká. Jestli vám to bude vhod, ukážu vám tu práci v našem domě. Tehdy jsem si myslel, že obilí je také z těch nenápadných, trvalých věcí v našem životě jako vzduch. O obilí ani o vzduchu nijak příliš nemluvíme, protože obojího jsou takové spousty a obojí nás obklopuje všude. Vyrovnaná spotřeba a výroba, kterou tu má lidstvo za staletí a tisíciletí za sebou, tvoří řetězec, jaký nelze ani změřit. Všude, kde vystupují národy s určitými dějinnými charakteristikami a mají rozumná státní zřízení, nacházíme je už současně s obilím, a tam kde žijí pastevci s volnými pospolitými svazky, ale spojeni se svým stádem, tam je sice živí nikoliv obilí, ale přece jenom jejich nepatrnější příbuzní, tráva, která jim zachovává jejich rovněž nepatrnější existenci. – Ale odpusťte, že tu mluvím o trávě a o obilí, je to pochopitelné, protože žiju přímo mezi nimi a více si vážit toho jejich požehnání jsem se naučil teprve ve svém věku.“

„Nemám co odpouštět,“ opáčil jsem, „protože vaše mínění o obilí naprosto sdílím, i když jsem dítětem velkého města. Hodně jsem si všímal všech těchhle rostlin, četl jsem o nich, arci spíš z hlediska botaniky, a od té doby, co trávím valnou část roku ve volné přírodě, učím se víc a víc chápat, jak jsou důležité.“

„To teprve pořádně pochopíte,“ řekl, „až možná budete mít své pozemky a na těchhle svých pozemcích se bohdá budete řádně plahočit s pěstováním takových rostlin.“

„Mí rodiče jsou ve městě,“ odpověděl jsem, „otec provozuje obchod, a vyjma zahrady ani on, ani já nevlastníme žádnou nemovitost.“

„To má veliký význam,“ opáčil muž, „hodnotu těchto rostlin beze zbytku neocení než ten, kdo je pěstuje.“

Chvíli jsme mlčeli.

Viděl jsem, jak se činí lidé u jeho hospodářských stavení. Někteří chodili kolem vrat sem a tam, horlivě zaujatí domáckými pracemi, jiní na blízké louce žali trávu, a jedna část jich pečlivě dbala, aby seno přes den usušené ve vozech po střechu naložených provezli vraty. Protože to bylo značně daleko, nerozlišil jsem od sebe jednotlivé činnosti, stejně tak jsem nepoznal, v jakém stylu jsou vlastně budovy postaveny a jak jsou dopodrobna zařízené.

„Co jste říkal o těch domech a o majitelích polí, abych vám vypověděl, jak se jmenují,“ pokračoval po nějaké chvíli muž, „to bude dost těžké, zvláště dnes. Odsud se sice dá zahlédnout valná většina sousedů; ale dneska, kdy je obloha zatažená, nejenom že nevidíme hory, schovává se nám také nejeden bílý bod v krajině tam dole, který prozrazuje příbytky, o nichž bych rád mluvil. Na druhou stranu neznáte ty lidi. Vlastně byste byl měl prochodit kraj křížem krážem, žít v něm, aby promlouval k vašemu nitru a vy jste jeho obyvatele chápal. Možná zase přijedete a pobudete u nás déle, možná si prodloužíte nynější pobyt. Mezitím vám řeknu něco obecného a dodám trochu zvláštního, co vás třeba osloví. Chodím rád na tohle místo i kvůli sousedům; krom toho totiž, že tady na tom vršku i v nejhezčí dny vane pořád chladný větřík, krom toho že tu jsem mezi svými dělníky, že odtud vidím všechny, které mám kolem sebe, leccos mě o nich napadá, a odhadnu, jak jim mohu být užitečný anebo jak by se asi dalo pomoci všemu tomu, co je obecné. Oni jsou vesměs lidé nevzdělaní, ale ne neučenliví, pokud je člověk bere takové, jací jsou, a nenutí je zbrkle k něčemu jinému. A pak si i většinou dají říci. Nabyl jsem od nich lecčehos pro svou duši a poskytl jim leccos, co je pro ně vnějškově výhodné. Jsou přizpůsobiví, uznají-li za dobré něco, s čím mají delší zkušenost. Jen je člověk nesmí unavovat. Často se mi nejdříve vysmáli, a posléze přesto udělali to co já. V lecčems se mi smějí doposud, a já to snáším. Tady ta cesta mými poli je kratší a leckdo projde kolem, když sedím na lavici, zastaví se, promluví se mnou, já mu poskytnu radu a učím se z toho, co říká. Má pole jsou už úrodnější než ta jejich, to vidí, a to je pro ně důvodem k mnohému uvažování. Jen tu louku, co ji máme teď za zády, co leží níže než pole a svlažuje ji malý potůček, tu jsem ještě nevylepšil, jak jsem chtěl; hyzdí ji pořád ještě olšová křoviska a pařezy olší, co se vyskytují na okrajích potůčku, a dokonce jejich vinou je z ní tu a tam močál; ale nemohu tady pozměňovat úplně všechno, protože ta olšová křoviska a pařezy nezbytně potřebuji k něčemu dalšímu.“

Abych uťal své dotazy na jednotlivé jeho sousedy, které, jak jsem teď viděl, nebyl sto zodpovědět, přinejmenším ne tak, jak jsem je vznášel, otázal jsem se ho, jestli k jeho usedlosti patří i lesní pozemky.

„Ovšem,“ odpověděl, „ale ty nejsou tak blízko, jak by bylo záhodno kvůli pohodlí; ale jsou tak daleko, aby nerušily krásu a půvab tohohle obilného kopce. Kdybyste byl pokračoval v cestě a vydal se k Rákosci, namísto abyste se škrábal k našemu domu, byl byste po takové půlhodině chůze po pravé ruce těsně u silnice narazil na roh bukového lesa, silnice tam kolem něho zahýbá. Ten roh se prudce zvedá, rozšiřuje se dozadu, tam kam se ze silnice nedohlédne, a je součástí lesa, který se táhne hluboko do téhle končiny. Je ho odsud vidět hodný kus; tamhle nalevo od pole, na němž je ten mladý ječmen.“

„Ten les znám moc dobře,“ řekl jsem, „vine se kolem jedné výšiny a jen kouskem se dotkne silnice; ale když se do něho vejde, pozná se, jak je rozlehlý. Je to ten les na Alize. Jsou v něm mohutné buky a javory, mísí se mezi jedle. Aliza z něho vtéká do Ahery. U Alizy se po obou stranách tyčí vysoké skály se vzácnými bylinami a od nich se k polední straně k údolí táhne úzký pás země s obrovsky silnými buky.“

„Vy znáte ten les,“ řekl muž.

„Ano,“ opáčil jsem, „už jsem v něm byl. Nakreslil jsem si tam největší dvojitý buk, jaký jsem kdy viděl, nasbíral jsem si tam rostliny a kameny a prohlédl si ta skaliska.“

„Ten úzký pás lesa, na němž rostou ty silné buky, a ještě leckterá další půda v lese patří k téhle usedlosti,“ řekl můj ubytovatel. „Odtamtud ještě dál je náš takový jeden horský vršek, na něm se místy vyskytuje hodně zakrslá bříza, na otop se moc nehodí, ale poskytuje dřevo na jemné řezby.“

„Ten vršek také znám,“ řekl jsem, „tam končí žula, z níž je celá půlnoční část našeho kraje, a na polední straně pak začíná postupně vápenec a ten nakonec v nejvyšších horách tvoří zemskou hranici na polední straně.“

„Ano, ten vršek je nejjižnější žulový blok,“ řekl můj společník, „dokonce přetíná vodu. Vidíme odsud vzdor oblačnému oparu tu a tam hranici, jíž končí žula.“

„Tam je vrcholek Klamu,“ řekl, „ten žulu ještě má, vpravo je Císařka, pak Tvrzník, Visutec a nakonec Rohožice, ta je ještě vidět.“

Se vším jsem souhlasil.

Avšak odpoledne už povážlivě pokročilo a blížil se a blížil večer.

Bouřka na obloze mi ale posléze připadala zvlášť podivuhodná.

Že zakrátko propukne, to jsem očekával, když jsem stoupal kopcem k bílému domu a hledal přístřeší; a už uplynuly celé hodiny, a pořád ještě nepropukala. Nehybně tkvěla na celé obloze. Oblačná pokrývka už byla leckde téměř černá a z těch míst vyšlehávaly blesky, tu výš, tu níže. Po nich přišlo vždy zahřmění, přivalilo se pokaždé důstojně a těžce; ale na té oblačné pokrývce nebylo patrné, že by se sbírala do jednoho jediného bouřkového chuchvalce, a k nijakému dešti se neschylovalo.

Řekl jsem posléze sousedovi a ukázal na muže, kteří doleji v úžlabině, kde byly hospodářské budovy, sekali trávu: „Ti zřejmě také na zítřejší den nepočítají s tím, že by přišla bouřka a po ní obvyklý déšť, kdyžtě žnou trávu na seno, tu jim v noci třeba vydatný liják krásně promáčí anebo nazítří jim ji vydatné slunce usuší na seno.“

„Ti o počasí nevědí zhola nic,“ řekl můj společník, „a trávu sekají jen proto, že jsem to nařídil.“

Tohle jediné vůbec řekl o počasí. Také jsem ho nepodnítil, aby toho kdy řekl víc.

Z tohohle polního posedu, na němž jsme strávili už hodnou chvíli, už jsme dál od domu nešli; když jsme vstali, můj společník zamířil zase zpátky.

Vraceli jsme se touž cestou, kterou jsme předtím přišli.

Hřmění se teď ozývalo dokonce hlasitěji a ohlašovalo se hned na jednom, hned zas na jiném místě oblohy.

Když jsme znovu vešli do zahrady, když můj společník za sebou zamkl vrátka a když jsme už scházeli dolů od velké třešně, řekl mi: „Dovolte, abych zavolal chlapce a něco mu poručil.“

Ihned jsem souhlasil a muž zahlaholil k jednomu místu v křovinách: „Gustave!“

Chlapec, kterého jsem předtím viděl, když jsme putovali vzhůru, objevil se málem na témž místě v zahradě, odkud tehdy vylezl. Ježto teď stál u nás déle, mohl jsem si ho prohlédnout bedlivěji. Tvář mi připadala hodně růžová a velmi hezká a obzvláště příjemné se jevily velké černé oči pod hnědými kučerami, které jsem si prohlédl už tehdy.

„Gustave,“ řekl můj společník, „jestli ještě chceš pracovat u svého stolu anebo hodláš ještě dál být někde na zahradě, vzpomeň si, co jsem ti říkal o bouřkách. Když jsou mraky po celé obloze, člověk neví, kde vůbec blesk sjede na zem a na kterém místě ji zasáhne. Proto se neschovávej pod vyššími stromy. Jinak tu můžeš být, jak dlouho chceš. Tenhle pán zůstane dneska u nás a ty přijdeš k večeři do jídelny.“

„Ano,“ řekl chlapec, uklonil se a po písčité pěšině odešel zpátky mezi keře v zahradě.

„Ten chlapec je můj schovanec,“ řekl můj společník, „je zvyklý v tuhle denní dobu jít se mnou na procházku, proto přišel sem k nám nahoru, když jsme seděli pod třešní, od svého stolku, který má v zahradě, pídil se po mně; ale protože viděl, že je tu nějaký neznámý člověk, šel zase zpátky na své místo.“

Že jsem uvykl tomu jednoduchému, logickému vyjadřování, znovu mi teď bylo nápadné, že ačkoliv můj společník, kdykoliv mluví o svých polích, téměř pokaždé použije výraz „naše“, tentokrát, když promluvil o svém schovanci, zvolil výraz „můj“, kdyžtě, jelikož sem patří i jeho manželka, měl by i tentokrát použít slovo „náš“.

Když jsme sešli z trávníku a vkročili na osázenou zahradu, vraceli jsme se v ní jinudy, než kudy jsme předtím šli jí nahoru na vršek.

Na téhle cestě jsme viděli, že vlastník zahrady pěstuje v ní i vinnou révu, ačkoliv tento kraj na pěstování téhle rostliny příliš vhodný není. Vztyčilo se tu několik tmavých zídek a po nich se za pomoci dřevěných mřížek vedla réva vzhůru. Jiné zdi zase zadržovaly vítr. To místo bylo otevřené povětří pouze k polednímu. Takto majitel soustřeďoval horko a skýtal rostlinám ochranu. Stejně pěstoval i broskve a podle listů jsem usuzoval, že jde o velmi ušlechtilé odrůdy.

Procházeli jsme tu kolem rozlehlých lip a u nich poblíž jsem zahlédl včelí úl.

Ze skleníku jsem na zpáteční cestě viděl jeho podélnou stranu, ale nic bližšího jsem nerozeznal, protože můj společník se k němu nevydal. A já ho ani nechtěl zvlášť žádat, aby tak učinil: měl jsem za to, že mě zavede ke své rodině.

Když jsme došli k domu, zavedl mě dovnitř společným vchodem, po schodech z obyčejného pískovce mě vedl do prvního poschodí a tady chodbou, v níž byla spousta dveří. Jedny odemkl klíčem, který měl už připravený v kapse, a řekl: „Tohle je váš pokoj, dokud budete v tomhle domě. Můžete do něho vcházet a vycházet z něho, jak vám bude libo. Jen tu musíte být vždy v osm hodin, v tu hodinu vás dovedou k večeři. Teď vás musím nechat o samotě. V místnosti, kde jste čekal, jste si dneska četl v Humboldtových ‚Výpravách‘, dal jsem vám knihu přinést sem do pokoje. Jestli si přejete teď anebo na večer ještě nějakou knihu, řekněte, jakou, ať vidím, jestli je v mé knihovně.“

Tu nabídku jsem odmítl a řekl, že jsem spokojen s tím, co se mi naskytlo, a pokud bych se chtěl krom Humboldta zabývat ještě dalšími písmeny, mám v tlumoku zásobu, abych si dílem něco tužkou psal, dílem abych si to, co jsem napsal dříve, pročítal a opravoval, tuhle činnost že na svých putováních po večerech provozuji často. Dořekl jsem, muž se rozloučil, a vešel jsem dveřmi do pokoje.

Jedním pohledem jsem obsáhl celý pokoj. Byl to obvyklý pokoj pro hosty, jaký na venkově mívají v každém větším domě, kde se občas ocitají v situaci, že musí poskytnout nocleh. Zařízení nebylo nové ani podle tehdy panujícího vkusu, bylo z různých dob, ale nebilo nijak nepříjemně do očí. Potahy židlí a pohovky byly z tlačené kůže, s tím se člověk tehdy už setkával jen zřídka. Příjemným dodatkem, jaký se v takových pokojích příliš často nevyskytuje, byly dobře jdoucí starobylé pendlovky. V pokoji, jak muž řekl, už byl můj tlumok i hůl.

Sedl jsem si, po nějaké chvíli jsem vzal tlumok, otevřel jej a zalistoval v písemnostech, které jsem z něho vyňal, a tu a tam do nich něco vepsal.

Když se konečně setmělo, vstal jsem, popošel k jednomu z obou otevřených oken, vyklonil jsem se a rozhlížel se. Na mírně se svažujícím kopci jsem zase uviděl obilí. Ráno toho dne, kdy jsem se z místa noclehu vydával na cestu, viděl jsem všude kolem sebe rovněž obilí; jenže to se tehdy vesele vlnilo, tohle však bylo nehybné a strnulé jako nějaký voj ochablých kopí. Před domem bylo písčité prostranství, které jsem viděl a vkročil na ně, už když jsem přisel. Má okna tedy byla na straně oné růžové stěny. Ze zahrady se ozývalo ještě slabé ptačí štěbetání a jako nějaká obětina ke mně vzlínala vůně tisíců růží.

Na obloze, kde soumrak přišel dnes daleko dřív, udála se změna. Oblačná pokrývka se rozdělila, mraky na té klenbě tkvěly jednotlivě téměř jak hory, a mezi nimi probleskovaly jasné části nebe. Blesky byly však silnější a častější, hrom duněl jasněji a kratčeji.

Když jsem se chvíli už díval oknem ven, uslyšel jsem zaklepání na dveře, vešla děvečka a hlásila mi, že mě očekávají k večeři. Odložil jsem písemnosti na stolek, který stál vedle pohovky, na ně jsem položil Humboldta a šel za děvečkou, když jsem za sebou zamkl dveře. Děvečka mě dovedla do jídelny.

Když jsem vcházel, uviděl jsem tři lidi: starého muže, který byl se mnou na procházce, dalšího, rovněž postaršího muže, který vzbuzoval pozornost než svým oblečením prozrazujícím kněze, a schovance majitele domu v jeho modře pruhovaných plátěných šatech.

Pán domu mě představil knězi, řekl: „To je důstojný pan farář z Rákosce, bojí se bouřky, a proto bude trávit noc u nás v domě,“ a pak ukázal na mne a dodal: „To je jeden cizí pocestný, který se s námi dnes také podělí o přístřeší.“

Když to řekl, krátce a potichu jsme se pomodlili a posadili se ke stolu na místa, která nám přidělili. Večeře byla velice prostá. Sestávala z polévky, z pečeně a z vína, k němu, tak jako k jídlu při mém obědě, přidali drcený led. Táž děvečka, která mi v poledne donesla oběd, obsluhovala i nás. Do pokoje nevkročil mužský sloužící. Farář a můj hostitel se zhusta bavili o věcech, které se týkaly krajiny, a občas mě přibrali do debaty, pokud šlo o něco obecnějšího. Chlapec nemluvil vůbec.

Tma toho večera posléze tak zesílila, že svíce, které dříve zápasily se soumrakem, nabyly nyní naprosto vrchu a černá okna osvětlovaly blesky, které vždy prošlehly do pokoje.

Když jsme dojedli a chystali se rozloučit, řekl hospodář, že faráře a mne dovede po bližších schodech do našeho pokoje. Každý jsme si vzali po voskovici, kterou nám zapálenou podala děvečka, chlapec Gustav se mezitím odporoučel a odešel obvyklými dveřmi. Majitel domu nás odvedl z jídelny dveřmi, kterými jsem prve vešel. Ocitli jsme se na krásné mramorové chodbě, z níž vedlo nahoru stejné mramorové schodiště. Nesměli jsme si obout plstěné papuče, protože teď ležel na podlaze a na schodech pruh látky, a po něm jsme šli. Uprostřed schodiště, tam kde byl jakýsi stupeň, jakoby větší prostranství anebo odpočívadlo, tyčila se na podstavci bytost z bílého mramoru. Díky několika bleskům, které se právě snesly a hlavu a ramena té mramorové postavy ozářily ještě ruději, než to svedly naše svíce, uviděl jsem, že na prostranství a na schodiště určitě proudí světlo seshora, jakýmsi skleněným krytem.

Když jsme dospěli na konec schodiště, hospodář se s námi dal dveřmi nalevo a ocitli jsme se v chodbě, v níž byl můj pokoj. Byla to chodba k hostinským pokojům, jak jsem teď podle svého mínění poznal. Náš hostitel označil jeden, ten že je farářův, a mne dovedl k mému.

Když jsme do něho vešli, zeptal se mě, jestli si přeji ještě něco, abych se cítil pohodlně, zejména jestli jsou mi vhod knihy z jeho knihovního pokoje.

Když jsem řekl, že už žádné přání nemám a že se do usnutí už něčím zabavím, odpověděl: „Jste ve své komnatě a máte svá práva. Spěte co nejlépe.“

„Já vám také přeji dobrou noc,“ opáčil jsem, „a děkuji vám za to, že jste si se mnou dnes dal takovou námahu.“

„To nebyla vůbec námaha,“ odpověděl, „kdyby ano, byl bych si ji přece mohl ušetřit, pokud bych vás byl nepozval, abyste tu přenocoval.“

„Tak to je,“ odpověděl jsem.

„Dovolíte?“ řekl, vyňal malou voskovici a zapálil si ji o mou.

Když to udělal, uklonil se, tu poklonu jsem opětoval, a vyšel na chodbu.

Zavřel jsem za ním dveře, odložil jsem kazajku a rozvázal si šátek na krku, protože ačkoliv bylo už pozdě, ta poklidná noc měla v sobě pořád ještě velké horko a dusno. Několikrát jsem přešel po pokoji sem a tam, pak jsem přikročil k oknu, vyklonil se ven a díval se na oblohu. Pokud to tma a dosud jasně svítící blesky umožňovaly, dalo se poznat, že stav věcí byl týž, jako byl večer před jídlem. Na obloze tkvěly trosky mraků, a jak prozrazovaly hvězdy, byla mezi nimi nezatažená místa. Občas z mraků nad kopec s obilím a nad koruny nehybných stromů vyšlehl blesk a za ním se vždy přivalilo zahřmění.

Když jsem chvíli vychutnával volné povětří, zavřel jsem své okno, zavřel i to druhé a ulehl k odpočinku.

Když jsem si ještě nějakou dobu v posteli četl, tak jak bylo mým zvykem, a tu a tam jsem si dokonce tužkou něco zapsal do svých spisů, zhasl jsem svíci a uložil se ke spánku.

Než všechny mé smysly uchvátila dřímota, zaslechl jsem ještě, jak se venku zvedá vítr, koruny stromů se pohybují a šumí. Ale už jsem neměl sil, abych se probral, a hned jsem usnul úplně.

Spal jsem naprosto klidně a pevně.

Když jsem se probudil, nejdříve ze všeho jsem se šel podívat, jestli pršelo. Vymrštil jsem se z postele a prudce otevřel okno. Slunce už vyšlo, celá obloha byla jasná, nepohnul se ani vánek, ze zahrady se ozývalo brebentění ptáků, růže voněly a zem někde u mých nohou byla úplně suchá. Jen písek byl trochu odvát k zeleni trávníku, který ohraničoval usedlost, a nějaký člověk ho pilně zas uhlazoval a náležitě urovnával.

Tedy měl můj protivník naprosto pravdu, a bažil jsem po tom, dozvědět se, z kterého zdroje čerpal svou jistotu, kterou tak neochvějně vůči mně prosazoval, a jak tento zdroj objevil a probádal.

Abych se to dozvěděl brzy a neprotahoval příliš odjezd, rozhodl jsem se, že se obléknu a bez otálení zajdu za hostitelem.

Když jsem na sebe nasoukal šaty a vydal se do jídelny, zastihl jsem tam děvečku, jak chystá ranní jídlo, a zeptal jsem se na pána.

„Je v zahradě u krmítka,“ řekla.

„A kde je to krmítko, jak tomu říkáš?“ zeptal jsem se.

„Hned za domem a ne daleko od skleníků,“ opáčila.

Vyšel jsem ven a vydal se ke skleníku.

U nich jsem zastihl hostitele na písčitém prostranství. Bylo to stejné místo, od něhož jsem už včera viděl skleník s jeho užší stranou a s malým komínem. Tahle strana byla oděná do růží, že budova z nich vykukovala jako nějaký další malý růžový altánek. Můj hostitel se oddával podivuhodné činnosti. Na písku před ním byla spousta ptáků. Měl v ruce jakési podlouhlé pletené víko od koše a sypal z něho ptákům krmivo. Zřejmě se náramně bavil, jak zobají, lezou jeden přes druhého, převalují se přes sebe a hudrají, jak ti, co se už nasytili, odlétají a další se zas přitřepetávají. Teď jsem zřetelně rozeznával, že kromě obvyklých zahradních ptáků tu jsou i takoví, které jsem znal doposud jen z hlubokých a odlehlých lesů. Zjevně nebyli tak plaší, jak bych se byl právem domníval. Venkoncem mu důvěřovali. Zase byl prostovlasý, až mi připadalo, že má tenhle zvyk rád, ježto i včera na procházce měl tu svou tak lehkou pokrývku hlavy kdesi v kapse. Tělo měl nachýlené dopředu a po spáncích mu splývaly neokázalé, ale husté bílé vlasy. Oblek měl i dnes zvláštní. Jako včera si oblékl jakousi kazajku, která sahala skoro až ke kolenům. Byla bělavá, přes hruď a na zádech však měla narudle hnědý pruh, který byl téměř na půl stopy široký, jako kdyby kazajka byla ze dvou látek, jedné bílé a druhé červené. Obě látky však prozrazovaly vysoký věk; bílá byla totiž už nažloutle hnědá a červená purpurově hnědá. Zpod kazajky vykukovaly nenápadné punčochy, které končily botami na přezku.

Zastavil jsem se hodný kus za ním, abych ho nerušil a neplašil mu ptáky.

Když víko od koše vyprázdnil a jeho hosté odlétli, přikročil jsem k němu. Zrovna se otáčel, aby se vrátil, a když mě zahlédl, řekl: „Už jste si vyšel? Doufám, že jste spal dobře.“

„Ano, spal jsem velice dobře,“ opáčil jsem, „ještě jsem slyšel ten vítr, co se včera večer zvedl, co bylo dál, to nevím; ale to vím, že dnes je zem suchá a že jste měl pravdu.“

„Myslím, že na tenhle kraj nespadla z nebe jediná kapka,“ odpověděl.

„Podle toho, co se jeví na zemi, myslím si to také,“ opáčil jsem; „ale teď mi musíte alespoň zčásti říci, odkud jste to mohl vědět tak jistě a jak jste takových znalostí nabyl; musíte si přiznat, že hodně příznaků mluvilo proti vám.“

„Něco vám řeknu,“ odpověděl, „vysvětlení té věci, jaké žádáte, bude nejspíš trvat trochu déle, vám, který se zabývá vědou, nemohu věci objasňovat jen povrchně; slibte mi, že u nás strávíte ještě dnešní den a noc, to vám budu moci říci nejenom tohle, ale i leccos dalšího, budete si moci leccos prohlédnout a vy mi můžete vyprávět o vaší vědě.“

Že mi něco takového nabídl tak upřímně a přátelsky, nemohl jsem odmítnout, a také mi čas, který jsem měl, umožňoval, abych k něčemu vedlejšímu využil nejenom jeden den, ale dnů několik. Uplatnil jsem proto obvyklou frázi o tom, že nechci být na obtíž, a za této podmínky jsem svolil.

„No tak nejdřív pojďte se mnou na snídani, chci ji sdílet s vámi,“ řekl, „pan farář z Rákosce už od nás odjel za rozbřesku, aby byl včas ve svém kostele, a Gustav si šel už po své práci.“

Když to dořekl, otočili jsme se a dali se zpátky k domu. Když jsme tam došli, to, co jsem zpočátku považoval za víko ke koši, co však byl velice plochý a podlouhlý košík na krmení, upletený zvlášť k tomu účelu, dal děvečce, aby ho položila na místo, kam patří, a vešli jsme do jídelny.

Když jsme snídali, řekl jsem: „Sám jste mluvil o tom, že bych se tu měl podívat na to a na ono, bylo by hodně neskromné, kdybych poprosil, abych si směl podrobněji prohlédnout leccos z domu a z jeho okolí? Tahle usedlost je v jednom z nejhezčích zákoutí a už jsem z ní toho viděl tolik, co vzbudilo mou pozornost, že bych si samozřejmě velice rád toho prohlédl ještě víc.“

„Jestli vám udělá radost, když si prohlédnete celý náš dům, a co k němu patří,“ odpověděl hostitel, „může k tomu dojít hned po snídani, nevyžádá si to příliš času, ježto stavení není tak velké. Pak se i to, o čem chcete se mnou ještě mluvit, bude jevit přirozenější a pochopitelnější.“

„Ale ano,“ řekl jsem, „udělá mi to radost.“

A tak jsme se po snídani vydali za touhle záležitostí.

Vedl mě vzhůru po schodech, na nichž se tyčila ta mramorová postava. Dnes namísto červeného rozptýleného světla svic a blesků minulé noci na ni padalo tiché bílé denní světlo, takže ramena a hlava jemně zářily. Na schodišti byly z mramoru nejenom stupně, ale i obložení bočních stěn. Nahoře prostor zastřešovalo vyklenuté sklo potažené jemným drátem. Když jsme zdolali schody, hostitel otevřel jedny dveře, naproti těm, které vedly do chodby s hostinskými pokoji. Dveře vedly do velké síně. Na prahu, kde končil pruh látky, co jím bylo vyloženo schodiště, zase byly plstěné papuče. Když jsme si každý jedny obul, vešli jsme do síně. To byla zrovna sbírka mramoru. Podlaha byla sestavena z toho nejpestrobarevnějšího mramoru, jaký se v našich horách vyskytuje. Dlaždice zapadaly do sebe tak, že se stěží našla spára, mramor byl velice jemně vybroušený a vyhlazený a barvy byly skloubeny tak, že podlaha působila dojmem jakéhosi líbezného obrazu. Navíc zářila a třpytila se i světlem, které dovnitř proudilo okny. Boční stěny měly prosté jemné barvy. Jejich spodek byl matově zelený, hlavní desky byly z toho nejsvětlejšího, téměř bílého mramoru, jaký skýtají naše hory, reliéfní sloupy byly slabě červené, a římsy, jimiž se stěny dotýkají stropu, byly zase složeny z mramoru slabě nazelenalého a bílého, který byl jak skvostnými zlatými lištami protkán mramorem žlutým. Strop byl bledě modrý, a ne z mramoru, pouze uprostřed bylo vidět soubor červených amonitů, a z něho visela mramorová tyč nesoucí na čtyřech ramenech čtvero tmavých, téměř černých mramorových lamp, které v noci osvětlovaly celý prostor. V síni nebyl jediný obraz, jediná židle, žádné jiné zařízení, jen ve třech stěnách bylo vsazeno po jedněch dveřích z krásného tmavého dřeva a ve čtvrté stěně byla tři okna, která osvětlovala síň ve dne. Dvě okna byla otevřená a vedle záře mramoru síň plnila i vůně růží.

Dal jsem najevo, jak se mi líbí zařízení takového pokoje; starého muže, který mě doprovázel, zjevně taková radost těšila, ale nic nedával najevo.

Z této síně mě jedněmi dveřmi dovedl do jizby, jejíž okna vedla do zahrady.

„To je takříkajíc má pracovna,“ prohlásil, „až na časné ráno nemívá dost slunce, je proto v létě příjemná, rád si tu čtu anebo píšu anebo se zabývám tím a oním, co budí můj zájem.“

Živě, dalo by se říci toužebně, jsem pomyslel na otce, když jsem do jizby vešel. V ní už nebyl žádný mramor, byla jak naše obvyklé jizby; ale zařízena byla starobylým nábytkem, takovým, jaký měl a miloval otec. Už jenom nábytek mi připadal tak krásný, až mě napadlo, že jsem nic podobného ještě neviděl. Řekl jsem hostiteli o otcově zálibě a stručně mu vyprávěl, co všechno z takových věcí otec má. A poprosil jsem ho, jestli si smím věci v jizbě prohlédnout podrobněji, abych mohl o nich otci vyprávět, až se vrátím, a mohl mu je popsat, i když jen nedostatečně. Můj společník mé žádosti velice rád vyhověl. Mou pozornost lákal především sekretář, byl v pokoji nejenom největším, ale nejspíš i nejkrásnějším kusem nábytku. Čtvero delfínů, kteří se spodními částmi hlav opírali o zem a jejich vypnutá těla se tyčila do výše, neslo na nich celou hmotu sekretáře. Zpočátku jsem si myslel, že jsou delfíni vyrobeni z kovu, můj společník mi však řekl, že byli vyřezáni z lipového dřeva a po středověkém způsobu upraveni na povrchu do téhle žlutavě zelenavé kovové podoby, tohle že dnes už nikdo nesvede. Hmota sekretáře byla na všech stranách zaoblena, bylo v ní osm přihrádek. Nad hlavní hmotou byla prostřední část, která hezkým obloukem ubíhala ploše dozadu a byla v ní sklopná deska, na níž se ve vysunuté poloze mohlo psát. Z prostřední části se tyčil nástavec s dvanácti vyklenutými zásuvkami a jedněmi dvířky uprostřed. Na hranách nástavce a po obou stranách prostředních dvířek se jako sloupy vypínaly zlacené postavy. Dvě největší po stranách dvířek byli silní muži, kteří nesli hlavní římsy. Štítek, který se jim na hrudi otvíral, odhaloval otvory na klíče. Dvě postavy na předních bočních hranách byly mořské panny, které tak jako ony nosné ryby měly na konci po dvou rybích oháňkách. Dvě poslední postavy na zadních bočních hranách byly dívky v řasnatých hávech. Všechna rybí těla, jakož i těla sloupků mi připadala vypracovaná velice přirozeně. Zásuvky měly pozlacené knoflíky, za které se vytahovaly. Na osmihranných ploškách knoflíků byla vyřezána poprsí mužů s přilbicemi anebo našňořených ženských. Dřevěné obložení po celém sekretáři bylo vykládané: javorové listy v tmavých polích z ořechového dřeva, obklopené vinoucími se stuhami a plameny z olšového dřeva. Stuhy byly jako pomačkané hedvábí, což bylo tím, že byly z drobného jemně pruhovaného mnohabarevného růžového dřeva a vloženy do okolí kolmo na osu. Vykládání nebylo jen na straně k pozorovateli, jak to u takových kusů nábytku zhusta bývá, nýbrž i na bočních částech sekretáře i na vlysech sloupků.

Když jsem si pozorně prohlížel tenhle nábytek, můj společník stál vedle mne, leccos mi ukázal, a když jsem ho požádal, vysvětlil mi to a ono, co jsem nechápal.

Ještě něco jsem postřehl, když jsem byl v onom pokoji, něco, co si vyžadovalo značnou duchovní činnost. Najednou jsem měl za to, že oděv mého společníka už není tak zvláštní, jak se mi včera zdálo a jak se mi zdálo dnes, když jsem ho uviděl na prostranství, kde krmil ptáky. Tady u toho nábytku mi spíše připadal, že ladí s tímhle místem a patří sem, a začal jsem se domnívat, že se mi možná ten jeho oblek bude zdát patřičný a že ten staroch třeba je v tomto ohledu chápavější než já.

Krom sekretáře přitahovaly mou pozornost ještě dva stoly, které byly stejně velké a i jinak měly touž podobu, lišily se pouze tím, že každý měl na své svrchní desce jinou výzdobu. Každý měl na desce erb, jakými se honosí rytíři a šlechtické rody, pouze erby nebyly stejné. Ale na obou stolech je obklopovaly a proplétaly se s nimi listy stromů, květy a rostliny a nikdy jsem jemné nitky stébel, vláken rostlin a obilné klasy neviděl něžnější než tady, ač to bylo dřevo vsazené do dřeva. Zbylý nábytek byly židle s vysokými opěradly a na nich řezby, výplety a vykládání, dvě vyřezávané lavice, kterým se ve středověku říkalo „posed“, vyřezávané rámy s obrazy a konečně dvě zástěny z vypnuté a tlačené kůže, na kterých byly upevněny květiny, ovoce, zvířata, chlapci a andělé z malovaného stříbra, které vypadalo jako barevné zlato. Podlaha pokoje sestávala podobně jako nábytek z rozlehlých po starodávnu vykládaných ploch. Nejspíš jsme si kvůli té skvostné podlaze nechali na nohou plstěné papuče, když jsme do jizby vcházeli.

Ačkoliv staroch říkal, že tenhle pokoj je jeho pracovna, nebyly vidět žádné bezprostřední stopy po nějaké práci. Všechno jako kdyby bylo zamčeno v truhlách anebo vráceno na místo.

I tady můj společník, když jsem vyslovil svou radost nad tímhle pokojem, byl dost skoupý na slovo, stejně jako v mramorové síni; ale přesto jsem měl za to, že z jeho tváře mohu vyčíst, jak je potěšen.

Další pokoj byl opět starožitný. Vedl rovněž do zahrady. Podlaha v něm tak jako v předešlém byla vykládaná, ale stály na ní dvě skříně na šaty, a pokoj byla šatna. Skříně byly veliké, starobyle vykládané, a každá měla dvoje křídlové dveře. Připadaly mi sice ne tak hezké jako sekretář s psacím pultem v předešlém pokoji, přesto však notně hezké, zejména skříň prostřední, největší, která měla zlacený vršek a na vydutých dveřích se pyšnila krásnými štíty, listy a pentlemi. Kromě skříní tu byly už pouze židle a stojan, který tu byl zřejmě na to, aby se na něj příležitostně věšely šaty. Vnitřní strany dveří u pokoje rovněž ladily s nábytkem a měly římsy i na sobě vykládání.

Když jsme vyšli z tohohle pokoje, zuli jsme si plstěné papuče.

Další pokoj, rovněž situovaný do zahrady, byla ložnice. V něm se vyskytoval nábytek novodobý, ale ještě ne zcela v podobě, v jaké jsem byl navyklý vídat jej ve městě. Tady zřejmě záleželo především na účelnosti. Postel stála uprostřed pokoje a obklopovaly ji husté závěsy. Byla velice nízko u podlahy a měla vedle sebe pouze stolek, na němž ležely knihy, stál svícen a zvonek, jakož i nářadí na rozsvěcování. Jinak tu byl ložnicový nábytek, zvláště takové zařízení, jaké je potřeba ke svlékání, k oblékání a k mytí. Vnitřní strany dveří tady zase ladily s nábytkem.

K ložnici přiléhal pokoj s různými vědeckými zařízeními, zejména přírodovědnými. Uviděl jsem tu přírodozpytné přístroje z nejnovější doby, jejichž zhotovitele jsem buď znal osobně z města, anebo jsem znal jejich jména, pokud přístroje pocházely z jiných zemí, přesto však mi nebyly neznámy. Vyskytovaly se tu nástroje k nejvýznamnějším oborům přírodovědy. Byly tu i sbírky přírodních objektů, zvláště z nerostné říše. Mezi nábytkem a stěnami byl prostor, kde bylo možno se zařízením, jež tu bylo k dispozici, konat pokusy. Místnost byla nadto pořád ještě zahradní pokoj. Posléze jsme v domě došli do rohového pokoje, jehož okna vedla dílem do hlavní části zahrady, dílem na severozápad. Ale k čemu tenhle pokoj je, na to jsem nemohl přijít, tak zvláštní mi připadal. U stěn byly skříně z hlazeného dubového dřeva se spoustou drobných příhrad. Na těchto příhradách byly nápisy, tak jak se najdou v krámcích s kořením anebo v lékárnách. Některým z nápisů jsem rozuměl, byly to názvy různých semen anebo názvy rostlin. Většině z nich jsem však nerozuměl. Jinak v pokoji nebyla ani židle, ani jiný nábytek. Před okny byla připevněna vodorovná prkénka, na jaká se staví květináče; ale já na nich květináče neviděl, a když jsem se podíval bedlivěji, ukázalo se, že jsou i příliš slabá na to, aby květináče unesla. A také by na nich nějaké stály, pokud by tu prkénka byla k tomu účelu, ježto jsem ve všech pokojích, s výjimkou mramorové síně, viděl na každém jen trochu vhodném místě rozestavené květiny.

Zeptal jsem se svého společníka, k čemu že tenhle pokoj je, ale ani k tomu se nevyslovil.

Dorazili jsme znovu do komnat, které byly na polední straně domu a okny hleděly přes písčité prostranství na pole.

Hned po rohovém pokoji došlo na knihovní pokoj. Byl velký a prostorný a plný knih. Skříně tu nebyly tak vysoké, jaké člověk vídá v knihovních místnostech, nýbrž jen tak, aby se snadno dosáhlo na nejvyšší knihy. Byly i mělké tak, že v nich mohla být vždy jen jedna řada knih, žádná nepřekrývala druhou a všechny, které tu byly, ukazovaly hřbety. Z nábytku byl v pokoji než uprostřed dlouhý stůl, aby se daly na něj pokládat knihy. V jeho zásuvce byly knihovní seznamy. Při téhle obecné prohlídce jsme se nepouštěli podrobněji do obsahu knihovních sbírek.

Vedle knihovního pokoje byla čítárna. Byla malá a měla pouze jedno okno, které na rozdíl od všech ostatních oken v domě mělo zelené hedvábné záclony, v ostatních oknech byly rolety z šedivého hedvábí. U stěn stály rozmanité židle, stoly a pulty, takže bylo postaráno o to, aby čtenáři měli co největší pohodlí. Uprostřed tak jako v knihovním pokoji stál velký stůl anebo truhla – nábytek měl totiž několik příhrad –, který tu byl k tomu, aby se na něm daly rozložit tabulky, desky, mapy a podobně. V příhradách ležely mědirytiny. V tomhle pokoji mě zaujalo, že jsem nikde neviděl ležet knihy anebo něco, co by připomínalo, že tahle místnost je na čtení.

Po čítárně došlo na další větší pokoj, jeho stěny byly pokryty obrazy. Ty měly všechny zlaté rámy, byly to výlučně olejomalby a nesahaly výš než tak, aby se daly pohodlně prohlížet. Jinak však visely tak blízko u sebe, že mezi nimi nebylo zahlédnout kousíček stěny. Z nábytku tu bylo jenom několik židlí a jeden malířský stojan, aby bylo možno podle možnosti postavit na něj ten který obraz a lépe si ho prohlédnout. Tohle zařízení mi připomnělo otcův pokoj s obrazy.

Obrazový pokoj vedl třetími dveřmi zase do mramorové síně, a tak jsme dovršili obhlídku komnat.

„Tak tohle je mé obydlí,“ řekl můj společník, „není velké a nějak mimořádné, ale je velice příjemné. V druhém křídle domu jsou hostinské pokoje, téměř všechny jsou stejné jako ten, v němž jste spal dnes v noci. Je tam i Gustavův příbytek, do toho ale zajít nemůžeme, protože bychom ho rušili při učení. Síní a po schodech teď můžeme vyjít zase ven.“

Když jsme prošli síní, když jsme sešli dolů schodištěm a dospěli k východu z domu, odložili jsme plstěné papuče, a můj společník řekl: „Budete se divit, že jsou v mém domě místa, kde si člověk nemůže odpustit to nepohodlí, že si obuje takové boty; ale je tomu tak právem, protože podlahy jsou příliš choulostivé, aby se po nich dalo chodit v obvyklé obuvi, a ty části domu, kde jsou takovéhle podlahy, vlastně nejsou na obývání, nýbrž pouze na prohlížení, a koneckonců taková prohlídka má cenu až tehdy, je-li vykoupena jistou námahou. Obvykle v těchhle pokojích nosím měkké boty s vlněnou podrážkou. Do své pracovny dojdu i bez jakýchkoliv oklik, protože do ní nemusím síní, tak jak jsme to udělali dnes, protože totiž do ní vede z přízemí chodba, kterou jste asi neviděl, ježto na obou koncích je uzavřena spolehlivými tapetovými dveřmi. Farář z Rákosce trpí dnou a nesnáší, když má horké nohy, proto kdykoliv tu je, dám na schody položit pás vlněné látky, tak jak jste ho dnes viděl.“

Odpověděl jsem, že tohle zařízení je velmi účelné a že by se mělo používat všude tam, kde je nutné šetřit umné a jinak cenné podlahy.

Když jsme byli v zahradě, otočil jsem se, díval se na dům a řekl: „Vaše obydlí není nijak nevýznamné, ač jste to řekl. Nejspíš, podle toho, co jsem na té krátké prohlídce viděl, nemá sobě rovna. Ani bych si nebyl pomyslel, když jsem se tak na dům díval ze silnice, že je uvnitř tak nesmírně prostorný.“

„Tak to vám musím teď ukázat ještě něco jiného,“ opáčil hostitel, „pojďte za mnou kousek tímhle křovím.“

Řekl to a šel napřed, já až za ním. Dal se k hustým keřům. Když jsme k nim došli, po úzké stezce se prosmýkl tou spletí. Konečně se objevily dokonce vysoké stromy, stezka vedla pod nimi. Po nějaké chvíli se nám naskytl pohled na půvabné travnaté prostranství, na němž se rozkládalo dlouhé přízemní stavení. Mělo množství oken, ta vedla směrem k nám. Stavení jsem nepostřehl předtím ani ze silnice, ani z těch míst v zahradě, kde jsem pobyl. Nejspíš na tom měly vinu stromy, které je obklopovaly. Když jsme se k němu přiblížili, z komínu vystoupal jemný kouř, i když, protože bylo léto, nikde se netopilo, a protože bylo tak časné dopoledne, ani se ještě nevařilo. Když jsme přišli ke stavení, zaslechl jsem v domě škrábání a broušení, jako kdyby se v něm cosi řezalo a hoblovalo. Když jsme vešli, skutečně jsem měl najednou před sebou truhlářskou dílnu, a v ní se čile pracovalo. U oken, jimiž padalo dovnitř hojně světla, stály truhlářské stoly a u ostatních stěn, kde okna nebyla, byly opřené části věcí, na nichž se pracovalo. Tady jsem znovu objevil podobnost s otcem. Tak jak on si kdysi vycvičil jednoho mladíka, který mu pak zhotovoval starožitný nábytek, podle toho, jak si řekl, viděl jsem tady takovou hned celou dílnu; z dílů, které stály všude kolem, jsem totiž poznal, že se tu především opravují starožitnosti takové a onaké. Jestli se v domě zhotovují i věci nové, to jsem při prvním pohledu nepoznal.

Každý dělník měl u oken svůj kus místa oddělený od sousedova vztyčeným ohrazením. U sebe v ohrazeném prostoru měl své nástroje a části díla, které právě potřeboval, ostatní, které mu v tu chvíli nebyly k ničemu, měl u zadní stěny domu za sebou, takže tu vládl přehled, pořádek a jednota. Dělníci tu byli čtyři. Ve velké skříni, která zaujímala část jedné boční stěny, byly zásoby nástrojů, které tu byly pro případ, že by to anebo ono nářadí nedopatřením nefungovalo a jeho zhotovení by zabralo příliš času. V jiné skříni u protilehlé boční stěny byly lahvičky a malé plechovky, v nichž se uchovávaly tekutiny a další věci, jež byly potřeba k výrobě nátěrů a leštidel anebo sloužily k tomu, dodat dřevu jistou barvu anebo starobylé vzezření. Od dílny odděleně stála pec, v níž hořel oheň potřebný k truhlářským pracím. Okolí místa, kde se vyskytovala, bylo ohnivzdorné, aby neohrožovala dílnu a to, co v ní bylo.

„Tady se opravují a obnovují věci,“ řekl můj společník, „které byly zhotoveny dávno před námi, ba často několik staletí před naší dobou a začaly povážlivě chátrat, pokud to ovšem doba a okolnosti dovolují. V těch starých zařízeních skoro jak na nějakých starých obrazech tkví půvab čehosi, co minulo a odkvetlo, a ten půvab u člověka, který se dožívá vysokého věku, je stále silnější. Proto se člověk snaží zachovat, co náleží minulosti, protože i on má za sebou minulost, která se už příliš nehodí do čerstvé přítomnosti všech těch, kdo vyrůstají kolem něho. Proto jsme tady zřídili ústav na starožitný nábytek, který vyrváváme z pařátů zániku, sestavujeme, čistíme, leštíme, pokoušíme se zútulnit.“

Ocitl jsem se tedy v truhlářství a tam zrovna pracovali na desce stolu, která, jak řekl můj společník, pocházela ze šestnáctého století. Byla vykládána dřevy rozličných, ale přirozených barev. Jen tam kde se vyskytovaly zelené listy, byla ze dřeva zeleně mořeného. Deska měla kolem dokola obrubu z všelijak se prostupujících a vinoucích válečků, větévek s listy a ovocem. Vnitřní plocha, oddělená od obruby pentlemi z červeného růžového dřeva, na podkladě z hnědavě bílého javoru ukazovala sbírku hudebních nástrojů. Nebyly ovšem vloženy do desky podle své skutečné velikosti. Housle byly mnohem menší než mandolína, buben a dudy byly stejně velké, a mezi těmi dvěma probleskovala flétna jak nějaký tkalcovský stav. Ale jednotlivě mi ty věci připadaly velmi hezké a mandolína byla tak ryzí a líbezná, jak jsem něco takového neviděl hezčí ani na starých otcových olejomalbách. Jeden dělník vyřezával cosi z javoru, z buku, ze santalového a z ebenového dřeva, z turecké lísky a z růžového dřeva, aby ve své menší podobě všechno to mohlo řádně vyschnout. Jiný vyjímal z desky vadné díly a vyrovnával dno, aby se nové součásti mohly do desky vsadit tak, jak je třeba. Třetí z břevna javoru vyřezával a hobloval nohy a čtvrtý se zabýval tím, že podle vyobrazení stolové desky vyvedeného v barvách z hromady rozmanitých dřev, která ležela vedle něho, vybíral taková, jaká by nejvíce ladila s barvami na náčrtu. Můj společník mi řekl, že se kostra a nohy stolu ztratily a musí se vyrobit znovu.

Zeptal jsem se, jak se to dělá, aby se nové části hodily k už existujícím.

Odpověděl: „Vyrobili jsme náčrt, který přibližně znázorňuje, jak asi nohy a kostra vypadaly.“

Na mou další otázku, jak se to může vědět, odpověděl: „Tyhle věci tak jako téměř veškeré, co jsou nějak významnější, mají svou historii, a z té historie se dá složit jejich vzezření a stavba. V průběhu let se podoba nábytku vždy střídala za novou, a pokud se člověk soustředí na sled těchhle podob, lze z daného celku usuzovat na ztracené části a z nalezených částí dospívat k celku. Vytvořili jsme několik náčrtů, a na každém z nich byla vyobrazena deska stolu, a takto jsme se víc a více blížili tomu, jak je ta věc se vší pravděpodobností utvořena. Nakonec jsme se přidrželi náčrtu, který nám připadal jako nejméně odporující skutečnosti.“

Na dotaz, zda má pro svůj ústav pořád práci, odpověděl: „Nevznikl hned takový, jaký ho tu vidíte. Zpočátku se projevila velká obliba starých věcí a lecčehos po prapředcích, a jak obliba rostla, postupně se tu hromadily věci, které čekaly na svou restituci. Zprvu se zkoušela různá vylepšení hned tak, hned zas onak, a pracovalo se na nich. Mnohokrát se došlo na scestí. Mezitím počet shromážděných věcí rostl a rostl a nasvědčoval tomu, že v budoucnu povstane takový ústav. Když vešlo ve známost, že nakupuji starožitné věci, přinášeli mi je lidé anebo mi označovali místa, kde se případně najdou. A také se s námi tu a tam spojovali lidé, kteří se zaměřovali na starověké věci, psali nám o nich a posílali i náčrty. Tak se náš okruh stále rozšiřoval. Nevhodná vylepšení z dřívější doby byla podnětem k nové práci, a ježto jsme zpočátku pověřovali lidi prací i na různých místech a zhusta byli nuceni místa rovněž měnit, než jsme se usadili tady, čas se tak a onak vlekl a věcí ke zpracování přibývalo. Konečně jsme připadli také na myšlenku zhotovovat věci nové. Připadli jsme na ni díky věcem starým, které se nám neustále dostávaly do rukou. Ale ty nové věci se nevyráběly v podobě, v jaké jsou nyní běžné, nýbrž tak, jak jsme je považovali my za krásné. Učili jsme se na starých předmětech; ale nenapodobovali jsme je, tak jak se tu a tam ještě ve stavitelství děje, kdy se v tom a onom stylu, například v takřečeném gotickém, kopírují celé stavby. My jsme se snažili zhotovovat samostatné věci pro nynější dobu, tak aby bylo nevtíravé zřejmé, že jsme se poučili na dobách minulých. Přece i naši předchůdci čerpali od svých otců, a ti zase od svých a tak dále, až se dospěje k málo významným počátkům, k jakýmsi dětským střevíčkům. Všude však nejpodstatnějšími učiteli byly výtvory přírody.“

„Jsou ty nově zhotovené věci i ve vašem domě?“ zeptal jsem se.

„Nic významného,“ odpověděl, „něco je rozptýleno po různých končinách zdejšího kraje, něco je shromážděno jinde než v tomto domě. Máte-li chuť poznat takové věci, anebo snad ji pojmete v budoucnu, a cesta vás zase jednou povede tudy, nebude těžké dovést vás na místa, kde budete moci vidět některé z našich nejlepších věcí.“

„Člověk se ubírá nejrozličnějšími cestami,“ opáčil jsem, „a kdo ví, jestli cesta, která mě kvůli jedné bouřce zavedla sem nahoru k vám, nebyla cestou velice dobrou a zda se jí nedám ještě někdy znovu.“

„To jste řekl něco velice pravdivého,“ odpověděl, „cesty lidské jsou velmi rozličné. Jak je ten výrok významný, to si zplna uvědomíte, teprve až budete starší.“

„A vy jste zbudoval tohle stavení výhradně pro účely truhlárny?“ ptal jsem se dál.

„Ano,“ odpověděl můj hostitel, „zbudovali jsme je výhradně pro tyto účely. Ale vzniklo teprve o hodně později než obytný dům. Když už jsme byli tak daleko, že jsme věci dávali vyrábět v domě, byl takový krok, zbudovat si pro něco takového vlastní dílnu, docela snadný. Stavba tohohle domu ale zdaleka nebyla tím nejtěžším, daleko těžší bylo najít lidi. Měl jsem několik truhlářů, a musel jsem je propustit. Sám jsem se postupně učil a tady se mi stavěly na odpor umíněnost, svévole i původ. Posléze jsem vzal ty lidi, kteří nebyli truhláři a měli se všechno naučit teprve tady. Ale i oni měli jako ti dřívější v sobě hřích, který v pracujících vrstvách a i v jiných je velice častý, hřích spokojenosti s výsledkem anebo hřích bezstarostnosti, který neustále říká: ‚To je taky dobré,‘ a který jakoukoli větší obezřetnost považuje za zbytečnou. Tenhle hřích existuje u nejnevýznamnějších i u nejdůležitějších věcí života, a v dřívější době jsem se s ním často potkával. Mám za to, že ten napáchal nejvíce zla. Leckterý život se jeho přičiněním vytratil, nejeden další, i když třeba nezanikl, byl posléze nešťastný anebo neplodný. Díla, jaká by byla jinak vznikla, zmařil, a umění a všechno, co s ním souvisí, by s ním nebylo vůbec možné. Jen lidé ve svém oboru zcela výteční ten hřích v sobě zhola nemají a z nich pak jsou umělci, literáti, učenci, státníci a velcí vojevůdci. Ale to odbočuji od toho svého. V naší truhlárně hřích jenom způsoboval, že jsme nedospívali k ničemu podstatnému. Konečně jsem našel člověka, který neodcházel hned od práce, když jsem na něj útočil; ale vnitřně asi byl dost často rozezlený a žehral na tu umíněnost. Když se obě strany snažily, dařilo se. Na působivosti nabývala díla, v nichž se usilovalo o přesnost a o účelnost, a lehkost, a taková se brala za vodítko. Stále víc se chápala krása tvaru a lehkosti a jemnosti se dávala přednost před tíhou a drsností. Vybíral pomocníky a vzdělával je ve svém smyslu. Ti nadaní se záhy poddali. Přibrala se chemie a jiné přírodní vědy, a usilovalo se o to, hníst mysl četbou krásných knih.“

Dořekl to a přikročil k muži, který se zabýval vybíráním vhodného dřeva podle plánu, který měl ležet před sebou na desce stolu, a řekl: „Budete, Eustachu, tak laskav a ukážete nám některé náčrty?“ Mladík, kterému patřila tahle otázka, vstal od své práce a projevil se jako klidná laskavá bytost. Odložil zelenou plátěnou zástěru, kterou měl vpředu uvázanou, a od místa, kde pracoval, přešel k nám. Vedle tohoto jeho místa byly ve stěně skleněné dveře, za nimiž bylo napjato zřasené zelené hedvábí. Ty dveře otevřel a dovedl nás do přívětivého pokoje. Ten pokoj měl umně vykládanou podlahu a bylo v něm několik širokých hladkých stolů. Ze zásuvky jednoho takového stolu vyňal ten člověk velké desky s náčrty, otevřel je a rozložil na stole. Uviděl jsem, že náčrty vyňal kvůli mně, abych si je prohlédl, a jednotlivé listy také proto obracel pomalu. Byly to kresby samých staveb, dílem celých, dílem jejich částí. Byly provedeny, jak se praví, v perspektivě i v půdorysu, v podélných i příčných řezech. Ježto jsem se sám jistou dobu zabýval kreslením, i když věcí jiných, byl jsem u těchhle listů víc doma než u starého nábytku. Když jsem kreslil rostliny a kameny, vždycky jsem se snažil o co největší přesnost a usiloval jsem o to, černou tužkou vystihnout jejich podstatu tak, aby se daly poznat podle druhu a rodu. Ovšem kresby, co jsem měl před sebou, byly náčrty staveb. Já stavby nikdy nekreslil, vlastně jsem si je nikdy pořádně neprohlížel. Ale na druhé straně čáry, které se tu vyskytovaly, patřily velkým tělesům, vrstveným substancím a rozlehlým plochám, jaké se objevovaly i v mém případě u skal a u hor anebo to byly lehounké křivky ozdob, tak jak je v mém případě skýtaly rostliny. Koneckonců přece všechny stavby vznikly z předmětů přírody, ty jim byly vzorem, třeba ze skalisek anebo ze skalních hrotů, anebo dokonce i z jedlí, ze smrků nebo z jiných stromů. Prohlížel jsem si tedy ty kresby velice bedlivě a díval se na ně z hlediska věrnosti a výstižnosti. Když jsem je všechny prolistoval, znovu jsem je otočil na začátek a ještě jednou jsem se podíval na každý jednotlivý list.

Kresby byly všechny provedeny černou tužkou. Bylo naznačeno světlo i stín a trasování bylo zesílené anebo zmírněné, aby se znázornila nejenom fyzická stránka věcí, ale i takzvaná vzdušná perspektiva. Na některých listech byly použity vodové barvy, buď aby se jen charakterizovala ta a ona místa, která měla zvláště výraznou anebo osobitou barvu, jako třeba tam, kde se zeleň rostlin nápadně odrážela od zdiva, z něhož pučely, anebo kde některá substance vlivem slunce anebo vody nabyla neobvyklé barvy, jako například na některých kamenech, které působením vody byly posléze nahnědlé, ba téměř červené; anebo se použily barvy k tomu, aby dodaly celku jistý odstín opravdovosti a souladu; anebo konečně byla to jednotlivá velice malá místa opatřená barvami, téměř barevným tiskem, jak se odborně říká, aby se plochy anebo tělesa anebo celé úseky v prostoru zatlačily do pozadí. Vždy však tu barvy byly v poloze do té míry podřazené, aby se kresby neměnily v malbu, aby stále byly pouhými kresbami, které se barvou pouze zvýrazní. Znal jsem tento postup velmi dobře a sám jsem ho často použil.

Pokud jde o hodnotu kreseb, ta mi připadala dost značná. Ruku, která je zhotovila, měl jsem za cvičenou; soudil jsem tak podle toho, že na těch mnoha kresbách nebyl patrný žádný pokrok, ten že se udál už v době před těmi kresbami a tady se pouze už uplatnil. Čáry byly čisté a jisté, takzvaná lineární perspektiva, pokud jsem to mohl svýma očima posoudit – protože nějaké matematické zkoumání jsem tu použít nemohl –, byla správná, tužku autor dobře ovládal a tímhle neokázalým kreslícím nástrojem se vystihl dům i prostředí ho obklopující, tělesa kolem něho v něm se zřetelně vylupovala z okolí. Tam kde barva předpokládala jakousi skutečnost, byla uplatněna věcně a uměřeně, a s něčím takovým, jak jsem věděl ze zkušenosti, lze se střetnout jen málokdy, aby se totiž věci mohly mít za věci, a ne za nějaká zbarvení. Tak je tomu zvláště u objektů, které mají méně výrazné barvy, jako u kamenů, u zdí a tak podobně, kdežto věci barev zřejmých se pojednávají snadněji, jako květiny, motýli i hodně ptáků.

Zejména mě však při prohlížení těch kreseb napadlo jedno. U stavebních ozdob, které se vytvářejí podle objektů přírody, podle rostlin anebo i podle zvířat, vyskytovaly se povážlivé chyby, ba vyskytly se tu i věci nemožné, jakých se nedopustí snad ani začátečník, pokud si rostlinu pořádně prohlédne. U docela stejných ozdob na jiných stavbách v případě jiných náčrtů se takové chyby neobjevovaly, ozdoby, pokud šlo o jejich vzory v přírodě, byly napodobeny správně. Když jsem já kreslil, začasté jsem si prohlížel otcovy obrazy a na nich, i na těch, které jsem považoval za velice dobré, jsem nacházel podobné chyby. Ježto otcovy obrazy byly ze starých dob, a tyhle kresby znázorňovaly i staré stavby, usuzoval jsem, že možná jsou skici skutečných staveb a že chyby v ozdobách na kresbách jsou chybami na skutečných ozdobách při budování staveb a že ozdoby, jejichž kresby byly bezchybné, rovněž na těch a oněch stavbách neměly chyby. Právě touhle okolností kresby v mých očích ještě získaly, ježto zrovna tím prokázaly svou velkou autentičnost.

A když jsem si prohlížel ty kresby, napadlo mě cosi zvláštního. Nikdy jsem neviděl pohromadě tolik nákresů staveb, ježto jsem sám stavbám ani nevěnoval nijakou pozornost. A jak jsem viděl všechno to listoví, ty propletence, ty klikatiny, ty závity ve velkém sledu, připadaly mi do jisté míry jako věci přírody, asi tak jako rostlinný svět s živočichy, kteří k němu přísluší. Pomyslel jsem si, že by je člověk mohl učinit předmětem pozorování a zkoumání tak jako skutečné rostliny a další výdobytky matky země, i když tady jsou jenom jakýmsi kamenným světem. Nikdy jsem tohle nevzal pořádně v úvahu, i když tu a tam jsem na některém kostele anebo na jiné budově viděl kamenný stvol nebo růži nebo vrchol bodláku nebo tělo nějakého sloupu anebo mřížování některých dveří. Umiňoval jsem si, že si tyhle věci budu prohlížet podrobněji.

„Tyhle nákresy jsou vesměs vyobrazení skutečných staveb, které se vyskytují v našem kraji,“ řekl můj společník. „Postupně jsme je všechny shromáždili. Nechybí tu jediná stavba v našem kraji, která je krásná buď jako celek, anebo v některých svých částech. Stávalo se totiž i tady v kraji tak jako všude jinde, že se k částem starých chrámů anebo jiných děl, která nebyla dohotovena, budovaly nové přístavby ve zcela jiném slohu, takže povstávaly stavby, které byly vytvořeny v rozličných stylech a jsou dílem krásné, dílem ohyzdné. Kostelíky v tomhle kraji, které vznikly na různých místech v naší době, jsme do naší sbírky nepojali.“

„Kdo zhotovil tyhle nákresy?“ zeptal jsem se.

„Kreslíř stojí před vámi,“ odpověděl můj společník a ukázal na mladíka.

Podíval jsem se na toho muže a objevil se mu na tváři slabý ruměnec.

„Mistr postupně zajel do všech částí kraje,“ dál řekl můj hostitel, „a kreslil si všechny stavební objekty, které se mu líbily. Ty skici si ve svém sešitě přivezl domů a pak je na jednotlivých listech provedl načisto. Krom kreseb stavebních objektů máme i nákresy jejich vnitřního vybavení. Buď tak laskav a ukaž i tyhlety desky, Eustachu.“

Mladík desky, které jsme si předtím prohlíželi, složil a zasunul do příhrady. Pak z jiné vyňal další, položil je přede mne a řekl: „Tady jsou kostelní věci.“

Díval jsem se v deskách, které přede mnou rozevřel, na kresby, tak jak jsem se předtím díval na kresby staveb. Byly to náčrty oltářů, kanovnických křesel, kazatelen, monstrancí, křtitelnic, balustrád na kůru, židlí, jednotlivých soch, malovaných oken a dalších věcí, které se v kostelech vyskytují. Byly tak jako kresby stavebních objektů provedeny černou tužkou anebo dílem černou tužkou, dílem v barvách. Pokud jsem se předtím zrovna zabral do těchhle věcí, teď jsem se do nich zahloubal ještě víc. Byly ještě rozmanitější a pro oko vábivější než stavby. Každý list jsem si zvlášť prohlížel a do nejednoho jsem se zahleděl ještě jednou, poté co jsem ho už odložil. Když jsem byl hotov s těmihle deskami, mistr přede mne položil další a řekl: „Tady jsou světské objekty.“

V deskách byly kresby velmi rozličných kusů nábytku a zařízení, jaká se vyskytují v bytech, v hradech, v klášterech a podobně, byla v nich vyobrazení různých obkladů, celých pokojových stropů, obrub oken a dveří, ba vykládaných podlah. U světských objektů pracovali barvami daleko víc než u církevních a než u staveb; u bytových zařízení totiž barva velmi často je podstatnou součástí jejich vnější podoby, zvláště jsou-li vykládána dřevem rozličné barvy. Našel jsem v téhle sbírce nákresů vyobrazení objektů, jaké jsem viděl v obydlí mého hostitele. Tak se tu vyskytoval sekretář a velká skříň na šaty. I stůl, na němž se ještě pracovalo v truhlárně, už tu byl hotový před námi na papíře. Tady jsem podotkl, že zřetelně a výrazně je vypodobněna jenom deska, stojan a nohy už tak ne, ty že jsou pojednány téměř jakoby stínově. Poznal jsem, že takhle se má označovat to, co je u nábytku nově přidáno. Tenhle způsob se mi nadmíru líbil.

„Kostelní nábytek našeho kraje tahle sbírka obsahuje skoro všechen,“ řekl můj hostitel, „přinejmenším asi nechybí nic podstatného. U světského nábytku se to už tolik říci nedá, ježto se těžko může vědět, co je roztroušeno tady a onde po kraji.“

Když jsem si prohlédl i tyhle desky, řekl můj společník: „Tyhle kresby jsou vyobrazeními samých skutečných objektů, které se k nám dostaly v dřívější době, také jsme si ale nezávisle pořídili nákresy znázorňující nábytek anebo menší objekty.

Ukaž nám i ty, mistře.“

Mladík položil desky na stůl.

Byly obsažnější než všechny dřívější a obsahovaly nejen úplné znázornění celých objektů, ale i jejich příčné a podélné řezy a jejich půdorysy. Byla to vyobrazení různých kusů nábytku, pak obložení, podlah, stropů v pokojích, výklenků a konečně i stavebních objektů, schodišť a bočních kaplí. Pouštěli se tu do díla s velkou skepsí a svědomitě; nejedna kresba existovala čtyřikrát, ba pětkrát a pokaždé změněná a vylepšená. Ty poslední byly vyhotovené vždy v barvách, a to zvlášť zřetelných, pokud se objekty měly postavit ze dřeva anebo z mramoru. Zeptal jsem se, jestli některé z těchhle věcí se opravdu vyrobily.

„Samozřejmě,“ odpověděl můj společník, „k čemu by se jinak vytvářelo tolik kreseb? Všechny objekty, které jste viděl ve vícero nákresech a jejichž poslední kresba je vyhotovena v barvách, byly uvedeny ve skutek. Tyhle kresby jsou plány a předlohy k novému nábytku a zařízení, před jehož zhotovováním jsme se octli. Jestli se snad jednou dostanete na místo, o němž jsem vám říkal, že se ho na něm vyskytuje několik, uvidíte tam nejenom leccos z toho, co je tu nakresleno, ale i to, co k nim patří a vytváří s nimi jeden celek.“

„Když si člověk prohlíží tyhle nákresy,“ řekl jsem, „a když se dívá na jiné, které jsem viděl už dřív, napadá ho, že stavby jisté doby a nábytek a zařízení, která by měla být v takových stavbách, tvoří jednotu, kterou nelze rozbít.“

„No ovšemže tvoří takovou jednotu,“ opáčil, „ten nábytek a to zařízení jsou příbuzní stavitelství, jacísi jejich vnuci anebo pravnuci, a povstali z nich. Tohleto je pravdivé tak, jako že i dnešní náš nábytek a zařízení patří do našeho dnešního stavitelství. Naše pokoje jsou téměř jak duté kostky anebo jako bedny a k těm se hodí zařízení a nábytek pravých úhlů a rovných ploch. Má tedy svůj důvod, když daleko krásnější starožitný nábytek v našich bytech na leckteré lidi působí nepříjemným dojmem, je v rozporu s takovým bytem; ale takoví lidé nemají pravdu, když jim připadá nehezký ten nábytek, nehezký je byt, a ten by se měl změnit. Proto je podobný nábytek a zařízení pořád nejhezčí v zámcích a ve starobylých stavbách, tam totiž se ocitá v prostředí jemu podobném. My jsme z tohoto vztahu měli svůj užitek, ze svých nákresů staveb jsme se leccos naučili k sestavování našeho nábytku a zařízení, to jsme pak prostě vytvářeli podle nich.“

„Když má člověk před sebou tolik těchhle věcí v tolika vyobrazeních, tak jak jsme je tu měli teď my,“ řekl jsem, „pak člověk nemůže jinak než se poddávat silným pocitům, jaké vyvolávají.“

„Před námi žili lidé velmi hloubaví,“ opáčil hostitel, „ne vždy si tohohle kdo všímal, teprve teď se to začíná tak trochu uznávat. Nevím, jestli tomu, co pociťuji, mám říkat pohnutí, anebo zármutek, pomyslím-li na to, že naši dávní předkové svá největší a nejobsáhlejší díla nedokončili. Dojista spoléhali na to, že cit pro krásu je neskonalý, když byli přesvědčeni, že potomci dál budou budovat to, co oni započali. Jejich nehotové kostely se v naší době tyčí jako nějací cizinci. Už jsme je nevnímali anebo jsme je znetvořili ohyzdnými patvary. Chtěl bych být mladý, až nadejde čas, kdy v naší vlasti cit pro tyhle počátky zesílí tak, že sesbírá prostředky, aby se v těch začátcích dál pokračovalo. Prostředky jsou, jenom se vynakládají na něco jiného, tak jako se tyhle stavby nechaly nedokončené nikoliv z nedostatku prostředků, nýbrž z důvodů jiných.“

Když to dořekl, prohlásil jsem, že v téhle věci, jíž se dotkl, nejsem tak informován; ale ve věci jiné bych snad něco říci mohl, totiž stran oněch nákresů. „Po dost dlouhou dobu jsem si kreslil rostliny, kameny, živočichy a jiné věci, hodně jsem se pocvičil, a tedy bych se snad mohl odvážit nějakého toho úsudku. Tyhle kresby mi čistotou linií, správností perspektivy, umným situováním každé části toho kterého tělesa a příhodným užitím barev připadají přímo skvělé a všechno mě nutí, abych to řekl.“

Mistr na tu chválu neřekl nic, sklopil pohled k zemi, můj hostitel však zřejmě sdílel můj úsudek.

Pokynul mistrovi, aby zavázal desky a uložil je do příhrady, a to se také stalo.

Z téhle místnosti jsme se vydali do dalších prostor truhlářského domu. Když jsme překračovali práh, pomyslel jsem si, že vzdor otcovým sbírkám, a ty mě obklopovaly celý život, jsem vlastně pronikl do starožitných objektů jen málo a musím se o nich toho dost učit.

Z pokoje s kresbami jsme šli do mistrova obývacího pokoje, v němž vedle obvyklého nábytku byly rovněž stoly na nákresy a malířské stojany. Pokoj byl zařízen stejně přívětivě jako pokoj s kresbami.

Zašli jsme i do pokojů pomocníků a pak vkročili do vedlejších místností. To byly prostory, jaké jsou potřeba na věci, jež si takové zařízení vyžaduje. Nejznamenitější byla sušárna, ta byla umístěna za truhlárnou a z ní se dalo dojít do dolního a do horního úseku. Účelem sušárny bylo, aby se v ní všechny druhy dřeva, které se tu zpracovávalo, vysušily do takového stavu, jaký je u nábytku potřeba, aby posléze nenastala taková nebo onaká uškození. V dolním prostoru se uchovávaly větší kusy dřeva, v horním menší a jemnější. Viděl jsem, nakolik vážně se to myslí s provozem téhle továrničky, když ji tu zakládali; našel jsem totiž v sušárně nejenom obrovskou zásobu dřeva, ale i téměř všechny druhy dřeva domácího i zahraničního. Tady jsem v době svých přírodovědných snah nabyl jistých znalostí. Krom toho se dřevo téměř průběžně opracovávalo přibližně i prozatímně do tvaru, do něhož se mělo posléze zpracovat definitivně, aby takhle vyschlo a už bylo v konečném stavu. Můj společník mi ukázal rozmanité nádoby a obecně mi vysvětlil, co je v nich.

V dolním prostoru jsem viděl modřínové dřevo spojené do velikánských, podivuhodných tvarů, do jakýchsi štíhlých konstrukcí, rámů a tomu podobně, a zeptal jsem se, ježto jsem si tohle nedovedl vysvětlit, jaký mají význam.

„V našem kraji,“ odpověděl mi můj společník, „je několik vyřezávaných oltářů. Všechny jsou zhotoveny z lipového dřeva a některé značně krásné. Pocházejí z velmi raných dob, tak mezi třináctým a patnáctým stoletím, a jsou to oltáře s bočními křídly, otevřené vypadají jako monstrance. Jsou zčásti hodně poškozené a hrozí, že za kratší nebo delší dobu podlehnou zkáze. Jeden jsme na mé náklady opravili a teď pracujeme na druhém. Dřevěné konstrukce, na něž jste se ptal, jsou základy, na něž se musí upevňovat ozdoby. Ty jsou ještě poměrně zachovalé, ale jejich základy už velmi ztrouchnivěly, a proto musíme zhotovit nové, a tady k nim vidíte i osnovy.“

„A dovolili vám, abyste v kostele přestavovali oltář?“ zeptal jsem se.

„Dovolili nám to teprve po mnoha svízelích,“ odpověděl můj společník, „ale nad těmi svízeli jsme vyhráli. Setkávali jsme se zejména s nedůvěrou v naše znalosti a schopnosti, a v tom byl kus pravdy. Kam bychom došli, kdybychom na daných dílech prováděli nějaké zbrklé změny. To bychom také mohli znetvořit anebo i zničit věci nanejvýš významné. Museli jsme udat, co hodláme změnit anebo přidat a jak to a ono bude po přestavění vypadat. Teprve až jsme vyložili, že na stávajících soustavách nehodláme nic měnit, že jediná ozdoba nepřijde na jiné místo, že jedinou sochu nezměníme ani v obličeji, ani na rukou anebo na řasení obleku, nýbrž že pouze hodláme věci už existující zachovat v jejich nynější podobě, tak aby se dál nerozpadaly, že látku, která utrpěla, hodláme nahradit stejnou látkou, aby celek byl nadále takový, jaký je, že tam, kde je třeba něco doplnit, dodáme pouze to nejnepatrnější, to, co je svým tvarem známo jako cosi dokonale stejnorodého a dá se zhotovit ve stejnosti neméně dokonalé jako to, co už existuje, a také až jsme vyhotovili nákres v barvách, který znázorňoval, jak bude vypadat oltář vyčištěný a opravený, a konečně až jsme podle našeho záměru opravili dřevořezby menšího rozsahu, jednotlivé sochy a podobně, svolili, abychom se dali do díla. O překážkách, které nevycházely od vrchnosti, o podezírání a o podobných příhodách nemluvím, o těch jsem se také dovídal jen málo.“

„To jste se podjali zdlouhavého a jsem přesvědčen, že významného díla,“ řekl jsem.

„Ta práce trvala několik let,“ opáčil můj hostitel, „a co se významnosti týče, nikdo se víc nezanášel pochybnostmi, jestli máme nezbytné odborné znalosti, než právě my. Proto také jsme nezměnili na díle nic podstatného. Ani tam, kde se zřetelně prokázalo, že části oltáře časem kdosi seskupil jinak, než tomu asi bylo původně, nechali jsme věci tak, jak jsme je nalezli. Pouze jsme všechny výtvory zbavili špíny a přemaleb vápnem, upevnili jsme, co bylo rozpadlé na plátky a co se uvolnilo, doplnili jsme, čeho se nedostávalo, jak jsem už řekl, tam kde byl tvar beze zbytku znám, všechno, co vyhryzal červotoč, jsme dřevem zas doplnili, za pomoci vyzkoušeného prostředku jsme zajistili, aby tahle zvířátka už v budoucnu nic neponičila, a nakonec jsme celý oltář, když byl hotov, nalakovali hodně nevýrazným nátěrem. Jednou nadejde doba, kdy stát lidi dokonale znalé věci shromáždí v úřadě, který se podejme opravování starých uměleckých děl, bude podněcovat jejich uspořádání v původním smyslu a pro budoucí časy zabraňovat jejich hyzdění; protože tak jako se dovoluje, abychom konali my, ačkoliv my bychom také byli schopni zohyzdit to i ono, možná se stejně tak dovolí v budoucnu, aby konali i jiní, kteří nebudou tak plni skepse anebo ve svém horlivém zaujetí pro krásno budou si počínat podle svého a zničí to, co jsme podědili.“

„A myslíte, že zákon, který zakáže, aby se cokoliv kdy měnilo na podstatě toho a onoho objeveného uměleckého díla, bude moci na všechny časy zabránit jeho zhoubě a zničení?“ zeptal jsem se.

„To si nemyslím,“ opáčil; „protože může nastat doba, kdy se smysl pro umění tak oslabí, že samotný takový zákon zruší; ale díky takovému zákonu by bylo o něco takového postaráno na delší dobu a také lépe, než kdyby vůbec nebyl. Nejlepší ochranu uměleckým dílům předchozích dob by arci zaručil neustávající a neochabující smysl pro umění. Ale veškeré prostředky, i kdyby se používaly naprosto dokonale, by nakonec zánik toho kterého uměleckého díla zastavit nedokázaly; to totiž tkví v tom, že člověk nepřestává být činný a neustále ho cosi nutká všechno proměňovat, jakož i to, že jakákoliv látka je pomíjivá. Všechno, co existuje, ať je jakkoliv veliké a výtečné, trvá nějaký čas, splní jistý účel a zanikne. A tak se jednou na veškerá umělecká díla, která dnes ještě jsou, položí závoj věčného zapomnění, tak jak dnes spočívá na těch, která byla před těmi dnešními.“

„Pracujete na vytvoření druhého oltáře,“ řekl jsem, „protože jeden už jste dokončili: budete tvořit ještě další, kdyžtě říkáte, že jich je v kraji ještě několik?“

„Kdybych k něčemu takovému měl prostředky, udělal bych to,“ opáčil, „dokonce bych, být dost bohatý, dal dokončit započaté středověké stavby. Tak v Zeleném Luhu, těsně u hranice našeho kraje, stojí u městského farního kostela věž, která by v našem kraji byla nejkrásnější a nejvyšší, kdyby byla dokončena; jenže je hotová přibližně do dvou třetin výšky. Tuhle starou věž bych dal dokončit první. Až tu budete podruhé, zavedu vás do kostela, v němž se na náklady země rekonstruoval vyřezávaný oltář s bočními křídly, ten patří k nejvýznamnějším uměleckým dílům toho druhu, jaká se vůbec vyskytují.“

Když tohle řekl, vydali jsme se ze sušárny zpátky do pracovny. Můj společník cestou řekl: „Ježto se teď Eustach především zabývá tím, že dohotovuje díla, která se právě vytvářejí, vyučil svého bratra, který právě dospěl, a hlavně on teď obstarává kreslení. Právě nyní bude kreslit ozdoby, které se v našem kraji vyskytují na stavbách, na dílech ze dřeva anebo jinde a které na našich listech s vypodobněním větších děl dosud nemáme. Čekáme, že se zakrátko na několik dnů vrátí sem. Na těchto věcech by se mohla učit i přítomná doba, pokud se učit chce. Mohli bychom se poučit nejenom z věcí velkých, pokud uvažujeme o velkých věcech, které vytvořili naši předkové a také předkřesťanské národy mající výjimečný smysl pro umění, znovu přebývat v ušlechtilých budovách anebo být obklopeni ušlechtilým nábytkem, přinejmenším se modlit v krásných svatostáncích tak jako staří Řekové; mohli bychom se zdokonalovat i ve věcech drobných, povlaky v našich pokojích by mohly být krásnější, obyčejný nábytek, zařízení, džbány, mísy, svítilny, svícny, sekyry by bylo lze vytvářet krásnější, i kresby na látkách obleků a konečně i zdobení krásných kamenů u žen; mohlo by přijmout lehké tvary z minulosti, namísto toho aby tak jako dnes barbarskost kamenů utkvívala v barbarskosti zlata. Dáte mi za pravdu, když pomyslíte na nejednu kresbu křížů, růží, hvězd, kterou jste uviděl na našich listech se středověkými stavbami.“

Obdivoval jsem toho muže, který mi tu kráčel po boku ve zvláštním, ba nevkusném obleku a mluvil a mluvil.

„Přinejmenším by se bylo lze z takového úsilí naučit úctě k lidem, kteří žili před námi,“ mluvil dál, „namísto toho, abychom poslouchali neustále povídání o našich pokrocích, jichž dosahujeme oproti nevědomosti našich předků, jak jsme na ně v dnešní době zvyklí. To veliké velebení toho a onoho nám až příliš často připomíná, jak chudí jsme na zkušenosti.“

Jak hovořil, došli jsme do dílny a rozloučili se s naším mistrem. Podal jsem mu ruku, přijal ji a srdečně mi jí potřásl tou svou. Když jsme vyšli z domu a já se rozhlédl, uviděl jsem oknem, jak si právě vzal svou zelenou zástěru a znovu si ji uvazuje. A také jsme znovu zaslechli hoblování a pilování, které poněkud umlklo, když jsme zašli do dílny.

Vkročili jsme na pěšinu mezi keři a znovu se octli u obytného domu.

„Teď už jste viděl veškeré mé obydlí,“ řekl můj hostitel.

„Ještě jsem neviděl kuchyni a sklep a jizby čeledi,“ opáčil jsem.

„Máte je vidět, chcete-li,“ řekl.

Svůj výrok vyslovený v žertu jsem zpátky nevzal a znovu jsme vešli do domu.

Uviděl jsem velikou klenutou kuchyni, velkou spíž, tři jizby pro sloužící, jednu pro někoho jako domovního dohližitele, pak umývárnu, pekařskou pec, sklep a komoru na ovoce. Jak jsem se domníval, všechno to bylo zařízeno čistě a účelně. Zahledl jsem v pilné práci děvečky, a setkali jsme se i s oním domovním dohližitelem v jeho běžné činnosti. Plochý jemný košík, z něhož můj ubytovatel předtím krmil ptactvo, spočíval ve zvláštním výklenku vedle dveří; to zřejmě bylo místo pro něj určené.

Z těchto místností jsme přešli do skleníku. V něm byla spousta rostlin, ponejvíce takové, které byly toho času obvyklé. Na stojanech byly kamélie s pěstěnými zelenými listy, pěnišníky, mezi nimi, jak mi říkal nápis, žluté, které jsem nikdy dosud neviděl, mnoho rozmanitých druhů azalek a zvláště množství novoholandských výpěstků. Z růží tu byla ve význačném počtu růže čajová, a ta právě kvetla. Ke skleníku přiléhal menší s ananasy. Na písčité pěšině u obou skleníků byly ve velkých květináčích citroníky a pomerančovníky. Starý zahradník měl vlasy ještě bělejší než jeho pán. Byl rovněž neobvykle oblečen, jen jsem u něho nemohl objevit, co je to neobvyklé. Všiml jsem si, že má na sobě hodně věcí čistě bílých, což ve spojení s jeho bílou zástěrou mi připomínalo spíše kuchaře než zahradníka.

Že úzká strana skleníku je zvnějšku pokryta růžemi tak jako jižní strana obytného domu, to jsem postřehl rovněž, ale nezapůsobilo to na mne nepříjemně.

Stará zahradníkova manželka, kterou jsme zastihli v jeho bytě, měla šaty stejně bílé jako její muž. K zahradníkovu obydlí přiléhaly komory pomocníků.

„Teď už jste viděl všechno,“ řekl můj hostitel, když jsme vyšli z oněch komor, „kromě hostinských pokojů, které vám ještě ukážu, pokud to budete požadovat, a bytu mého odchovance, kam teď ale vejít nemůžeme, protože bychom ho rušili v učení.“

„To necháme na později, já vám to připomenu,“ řekl jsem, „teď bych vás ale rád poprosil o jinou laskavost, ta mi leží na srdci víc.“

„A o jakou jde laskavost, co vám tak leží na srdci?“ zeptal se.

„Abyste mi konečně řekl,“ odpověděl jsem, „jak jste přišel k té tak rozhodné jistotě stran počasí.“

„To je přání naprosto oprávněné,“ opáčil, „a je o to oprávněnější, že váš názor na tu bouřku byl důvodem, proč jste se vydal vzhůru k našemu domu, a že náš spor o bouřku byl důvodem, proč jste tu pobyl déle. Ale pojďme k úlu a sedneme si na jednu z laviček pod jednu lípu. Cestou a pak na lavičce vám vyložím tu věc.“

Dali jsme se širokou písčitou stezkou, kterou na začátku ohraničovaly větší ovocné stromy a potom vysoké stinné lípy. Mezi kmeny byly lavičky k odpočinku, po písku běhali zobající ptáci a ve větvích se dnes znovu provozoval zpěv, který jsem zaslechl už včera.

„Viděl jste sbírku přírodovědných nástrojů u mě v bytě,“ zahovořil můj společník, když jsme se brali po písčité cestě, „ty vám už objasňují část naší záležitosti.“

„Viděl jsem je,“ odpověděl jsem, „zvláště jsem si všiml barometru, teploměru, jakož i měřiče blankytnosti vzduchu a vlhkoměru; ale tyhle věci mám také, a ty poukazovaly, když jsem si je prohlížel před svým putováním, spíše na srážky než na opak.“

„Barometr klesl,“ opáčil hostitel, „a ukazoval na nižší barometrický tlak, a s tím bývá velice často spojen příchod deště.“

„Asi ano,“ řekl jsem.

„Ručička vlhkoměru,“ mluvil dál, „postupovala víc a víc k bodu největší vlhkosti.“

„Ano, tak to bylo,“ odpověděl jsem.

„Ale měřič elektřiny,“ řekl, „ohlašoval menší zelektrizovanost vzduchu, a tedy že se nedá očekávat jeho vybití, a s tím bývá v našich končinách spojen déšť.“

„Já jsem vypozoroval nejspíše totéž,“ opáčil jsem, „ale elektrické napětí nemá tak významnou souvislost se změnami počasí a je většinou jenom jejich důsledkem. Nadto se včera k večeru vytvořilo dost elektřiny a všechny příznaky, o nichž mluvíte, ukazovaly na srážky.“

„Ano, ukazovaly na ně, a ty také přišly,“ řekl můj společník; „protože se z vodních par, které nejsou vidět, utvořily viditelné mraky, a ty jsou jemně rozptýlenou vodou, to je naprosto zřejmé. Tady máte ty srážky. Tomu nepatrnému elektrickému napětí jsem nepřikládal žádnou váhu; věděl jsem, že vzniknou-li mraky, vyskytne se i sdostatek elektřiny. Příznaky, o kterých jsme mluvili, platí ovšem jen pro malý prostor, kde člověk zrovna je, a je nutné brát v úvahu i prostor další, blankytnost vzduchu a utváření mraků.“

„Vzduch byl už včera dopoledne do velké hloubky a hodně tmavě blankytný,“ opáčil jsem, „a to předchází dešti, a mraky se začaly tvořit už v poledne a to postupovalo velice rychle.“

„Až potud máte pravdu,“ řekl můj společník, „a příroda vám také dala za pravdu, tím že produkovala neobvyklé množství mraků. Ale jsou i jiné znaky než ty, které jsme doposud probírali, a ty vám unikly. Asi víte, že existují příznaky, které jsou příznačné jen pro jistou končinu a rozumí jim jen tamní obyvatelé, protože ti si je předávají z generace na generaci. Věda často dokáže docela dobře zdůvodnit, odkud se bere dlouhá zkušenost. Vy víte, že pokud se v těch a oněch končinách objeví a nehybně utkví malý mráček na určitém místě oblohy, která je jinak jasná, je to bezpečný ukazatel, že nad tou končinou propukne bouřka, že kalný odstín na jistém místě oblohy, větrný poryv z určité končiny jsou poslové vytrvalého deště a že takový déšť vždycky přijde. Takovými příznaky oplývá i tenhle kraj, a dneska se neobjevily žádné, které by zvěstovaly déšť.“

„Známky, které se týkají pouze téhle končiny,“ opáčil jsem, „jsem nevypozoroval; ale myslím, že tyhle známky vás samy o sobě nemohly přimět, abyste se vyslovil tak rozhodně, jak jste to udělal.“

„Ony mě také k ničemu takovému nepřiměly,“ odpověděl, „měl jsem i jiné důvody.“

„A to?“

„Všechny ty předzvěsti, o nichž jsme mluvili, jsou hodně přibližné,“ řekl, „a poznáváme je většinou díky prostorovým změnám, ale ty, pokud nedosáhnou jisté velikosti, nejsme vůbec s to pozorovat. Dějiště, na němž se tvoří povětrnostní poměry, je obrovské; někde tam, kam nedohlédneme a odkud jejich účinky na naše vědecké přístroje nedosáhnou, jsou možná příčiny a kontraindikace, které kdybychom je znali, mohly by změnit naše předpovědi v jejich opak. Příznaky mohou proto i klamat. Existují však ještě daleko jemnější zařízení, jejichž ustrojení je pro nás tajemstvím, na něž však ještě působí příčiny, které my jinak vůbec nedokážeme změřit, jejichž účinky nicméně jsou naprosto jisté.“

„A ty nástroje jsou?“

„Nervy.“

„Tedy vy vnímáte prostřednictvím nervů, že přijde déšť?“

„Prostřednictvím nervů nic takového nevnímám,“ odpověděl můj hostitel. „Člověk žel příliš silným vlivem, kterým působí na nervy, vadí jejich jemnému existování a ony k němu nepromlouvají pak už tak zřetelně, jak by asi jinak byly schopny. A příroda mu navíc dala jako náhradu cosi mnohem výsostnějšího, rozum a jeho používání, jemu díky je s to si pomoci a zaujímat jisté postavení. Já mám na mysli nervy zvířat.“

„Asi to bude, jak říkáte,“ odpověděl jsem. „Zvířata souvisejí s níže postavenou přírodou mnohem bezprostředněji než my. Půjde jen o to, aby se těmhle vztahům přišlo na kloub a našel se pro ně výraz, zvláště pokud jde o nadcházející počasí.“

„Já téhle souvislosti na kloub nepřišel,“ opáčil, „a ještě méně jsem pro ni našel výraz; jedno i druhé je asi v takovéhle obecnosti hodně obtížné; náhodou jsem však vypozoroval jisté věci, záměrně jsem je pak zopakoval a shromáždil tyto zkušenosti a skloubil výsledky, takže to všechno umožňuje vyslovovat předpovědi s jistotou téměř naprostou. Leckterý živočich je nesmírně závislý na dešti a na slunečním svitu, ba některým jde přímo o život, buď když prší, anebo svítí-li slunce, že je bůh nezbytně musel obdařit nástroji, aby jedno i druhé dokázali vyciťovat předem. Tenhle pocit jako pocit však člověk rozeznat nedokáže, neumí ho posoudit, protože se vymyká smyslům; ovšem živočichové na základě toho, že umí to a ono vycítit předem, dovedou se připravit na to, co pro ně nadejde, a tyhle přípravy může člověk sledovat a vyvozovat z nich závěry. Existují takoví, kteří nacházejí potravu, když je vlhko, jiní jí v takovém případě pozbývají. Leckterý musí schovávat tělo před deštěm, leckterý musí potomstvo dovádět do bezpečí. Kdekterý musí odejít ze svého obydlí, které si v tu chvíli zřídil, anebo si hledat nějakou jinou práci. Ježto onen předběžný pocit musí být roven jistotě, jestli jednání z něho vyplývající ho má zabezpečit, ježto nervy jsou už zasaženy, když všechny ostatní lidské vědecké nástroje ještě mlčí, předpověď počasí, jež se opírá o přesné pozorování toho, jak si vedou zvířata, může být větší oporou než ta, která se shromáždí ze všech vědeckých přístrojů.“

„Vy tu zahajujete zcela nový směr.“

„Lidé tady už načerpali hodně zkušeností. Nejlepším znalcem počasí je hmyz a vůbec drobní živočichové. Ti se ale pozorují daleko obtížněji, ježto se nenacházejí snadno, když už je nikdo hodlá sledovat, a ježto se jejich počínání ne vždy snadno chápe. Ale na menších živočiších závisejí často ti větší, protože ti drobnější jsou jejich potravou, a počínání drobnějších živočichů mají a následek počínání těch větších, a to člověk vypozoruje snadněji. Nicméně se tu ocitá v ohnisku pozornosti závěr, jakým je nebezpečí omylu větší než u bezprostředního pozorování a u skutečnosti, protože ta téměř sama mluví. Proč, abych uvedl příklad, slézá rosnička blíž k zemi, má-li začít pršet, proč vlaštovka létá níže a ryba vyskakuje z vody? Nebezpečí omylu se nejspíš zmenšuje, pokud se pozorování častěji opakuje a bedlivě porovnává; ale tím nejjistějším pořád jsou houfečky malých živočichů. Už jste jistě slyšel, že pavouci jsou zvěstovatelé počasí a že mravenci předpovídají déšť. Člověk musí pozorovat život těchhle drobných tvorečků, prohlížet si vybavení jejich domovů, chodit často za nimi, dívat se, jak tráví čas, zkoumat, kde jejich území mají hranice, jaké jsou podmínky jejich štěstí a jak jim dostávají. Proto lovci, dřevorubci a lidé, kteří jsou osamělí a po nichž se žádá, aby sledovali tenhle odloučený život, vědí většinu těchhle věcí, a jak lze z chování zvířat předpovídat počasí. Ale jako u všeho je tady zapotřebí i lásky.“

„Tady je sedátko,“ přerušil se, „o kterém jsem vám prve říkal. Tady je nejkrásnější lípa mé zahrady, dal jsem pod ní zbudovat trochu lepší místo na odpočinek a jen málokdy jdu kolem, abych tu na chvíli neusedl a nekochal se bzukotem v jejích větvích. Nesedneme si?“ Souhlasil jsem, posadili jsme se, nad hlavami nám opravdu zněl bzukot, a zeptal jsem se: „Vy jste ta pozorování u zvířat, jak jste o nich mluvil, sám konal?“

„Kvůli pozorováním jsem vlastně nikam nechodil,“ odpověděl; „ale ježto jsem v tomhle domě a v zahradě žiju už dlouho, leccos se poskládalo dohromady; a z toho poskládaného jsem vyvozoval závěry, a ty závěry mě naopak zase podněcovaly k pozorováním. Hodně lidí, kteří jsou zvyklí považovat sebe a své snažení za střed světa, má tyhle věci za nevýznamné; ale u boha tomu tak není; není velké to, k čemu můžeme své měřítko přiložit vícekrát vedle sebe, a není malé to, na co žádné měřítko už nemáme. To vidíme z toho, že bůh se vším nakládá stejně bedlivě. Často jsem si myslel, že zkoumání člověka a toho, jak žije, ba i jeho dějin je pouze další odvětví přírodovědy, i když pro nás lidi je důležitější, než by bylo pro zvířata. Měl jsem jednu dobu příležitost leccos se v tomhle odvětví dozvědět a toho a onoho si všimnout. Ale vrátím se k své věci. O tom, co dělají drobní tvorové, když má přijít déšť nebo vysvitnout slunce, anebo jak vůbec vyvozuji závěry z jejich jednání, nemohu teď mluvit, protože by něco takového bylo příliš zdlouhavé, ač nezajímavé to není; ale to říci mohu, že podle mých dosavadních zkušeností včera jediný z tvorečků u mě v zahradě nevydal znamení, že přijde déšť, můžeme začít u včel, které tu bzučí ve větvích a skončit u mravenců, kteří své larvy ukládají na fošny u mé zahrady, aby na ně svítilo slunce, anebo u kovaříka, který si tu suší své jídlo. Protože mě ti tvorové nikdy neoklamali, kdykoliv jsem za nimi přišel, usoudil jsem, že tvorba vody, kterou předpovídaly naše poměrně hrubé vědecké přístroje, nepokročí dál než ke vzniku mraků, ježto by to jinak ta zvířátka věděla. Co se však bude dít s mraky, to jsem přesně nepoznal, jen jsem vyvodil závěr, že ochlazením, které určitě způsobí jejich stín, a vzdušným prouděním, jemuž samy vděčí za existenci, povstane vítr, který v noci oblohu vymete zase do čista.“

„A to se také stalo,“ řekl jsem.

„Mohl jsem to předpovídat o to jistěji,“ opáčil můj společník, „že tomu na naší obloze a v naší zahradě bylo už často stejně jako včera a skončilo to vždycky tak jako dnes v noci.“

„To je širé pole, o čem tady mluvíte,“ řekl jsem, „a tady se vůči lidskému poznání staví věc ne nedůležitá. Dokazuje zase, že každé vědění má oblasti, o nichž se začasté zhola nic netuší, a že se nemá zanedbat ani to nejnepatrnější, kdyžtě se také ještě neví, jakou mají souvislost s tím větším. Tak se i ti největší lidé dobrali děl, která obdivujeme, a tak také věda o počasí, pokud se do ní přibere to, o čem mluvíte, může se dočkat velkého prohloubení.“

„Tuhle víru mám také,“ opáčil. „Vám mladším bude v přírodních vědách vůbec lehčeji, než bývalo nám starším. Teď se spíše dává na cestu pozorování a pokusů než na domněnky, nauky, ba na iluze, jimž se člověk oddával dřív. Tahle cesta nebývala dlouho zřejmá, ačkoliv jednotlivci se po ní vydávali asi ve všech dobách. Čím víc se na tenhle nový způsob dobývá prostoru, o to víc substance má člověk jako oporu k dalším výdobytkům. Také se dnes vážně věnujeme péči o jednotlivá odvětví, namísto toho, abychom se jako dříve soustřeďovali na všeobecné; a tedy také nastane doba, kdy se bude věnovat pozornost tomu, o čem jsme tu mluvili. Pokud přírodní věda bude i v dalších staletích pořád tak plodná, jako byla celá desetiletí, ani nejsme s to tušit, kam až dospěje. Jen jedno víme už dnes, totiž že pole dosud nezorané je nekonečně rozsáhlejší než to zorané.“

„Včera jsem si všiml několika dělníků,“ řekl jsem, „kteří, ačkoliv obloha byla samý mrak, přesto pumpovali vodu, nalévali ji do konví a kropili rostliny. Ti snad také věděli, že nepřijde žádný déšť, anebo prostě plnili vaše rozkazy, tak jako ženci, kteří na šafářském dvoře sekali trávu?“

„To druhé je pravda,“ opáčil můj hostitel. „Ti dělníci si pokaždé myslí, že se mýlím, když vnější zdání je proti mně, jakkoliv často je mohlo poučit, že mám pravdu já. A tak si dojista mysleli i včera, že přijde déšť. Kropili rostliny, protože jsem to nařídil a protože se u nás zavedlo, že ten, kdo opakovaně nevyhoví nařízením, bude propuštěn ze služby. Ale koneckonců krom zvířat předpovídá počasí ještě cosi jiného, totiž rostliny.“

„O rostlinách jsem to už věděl, a lépe než o zvířatech,“ opáčil jsem.

„V mé zahradě a v mém skleníku jsou rostliny,“ řekl, „které vyjevují nápadnou souvislost s ovzduším, zvláště blíží-li se slunce, poté co bylo dlouho v mracích. Z toho, jak voní květiny, lze vyvodit, že se spustí déšť, ba dokonce z trávy se to málem vycítí. Mně se tyhle věci dostávají do zahrady a do domu; ale vy je poznáte daleko lépe a daleko důkladněji, až se vydáte na cesty nové vědy a budete užívat pomůcek, které dnes existují, zejména výpočtů. Pokud si především zvolíte jeden určitý směr a dáte se jím, pak v něm dosáhnete neobyčejně velkého pokroku.“

„Z čeho tak usuzujete?“ zeptal jsem se.

„Z vašeho vzezření,“ opáčil, „a už jenom z toho, jak rozhodně jste se vyslovil včera stran počasí.“

„Jenže to, co jsem vyslovil, bylo nesprávné,“ odpověděl jsem, „a mohl jste z toho vyvodit pravý opak.“

„Ne, to ne,“ řekl. „Co jste vyjádřil, právě proto že to bylo tak rozhodné, ukázalo, že jste předmět svého zájmu pozoroval přesně a že to, co jste řekl, bylo nanejvýš vřelé, poněvadž se svému předmětu věnujete láskyplně a horlivě; že váš názor vzdor tomu byl mylný, to bylo pouze tím, že jste neznal jednu okolnost, která na to všechno měla vliv, a ani jste ji znát nemohl; jinak byste byl soudil jinak.“

„Ano, to jste řekl správně, byl bych soudil jinak,“ odpověděl jsem, „a už nikdy nebudu soudit tak zbrkle.“

„Říkal jste včera, že se zabýváte objekty přírody,“ zahovořil znovu, „smím se zeptat, zda jste si vybral nějaký určitý směr a který?“

Ta otázka mě uvedla poněkud ve zmatek a odpověděl jsem: „Já jsem v podstatě pouze obyčejný pěší pocestný. Vlastním přesně tolik majetku, abych mohl žít a nebýt na nikom závislý, a chodím po světě křížem krážem, abych si ho prohlédl. Před nedávnem jsem se pustil snad do všech věd; ale od toho jsem se odvrátil a za úkol jsem si vytyčil jen především jednu jedinou vědu, tu o zemských útvarech. Abych si doplnil díla, která o ní čtu, snažím se na svém putování dobře dívat, zapisuji si své zkušenosti a vytvářím kresby. Ježto ona díla pojednávají zejména o horách, chodím rovněž zejména po nich. V horách je i jinak leccos, co mi je milé.“

„Tahle věda je hodně široká,“ opáčil můj hostitel, „pokud se o ní uvažuje ve smyslu geologie. Zahrnuje v sobě několik vědních oborů a leckteré předpokládá. Hory mají teď, kdy je tahle věda doposud mladá a kdy se skládají její první a nejhmatatelnější rysy, výsostný význam; ale přijde na řadu i rovina, a jednoduchá a obtížně řešitelná otázka, čím je, dojista nebude tak úplně nedůležitá.“

„Jistě nebude nedůležitá,“ odpověděl jsem. „Já rovinu a její jazyk, kterým tehdy ke mně promlouvala, měl rád, ještě než jsem se pustil do tohohle úkolu a než jsem poznal hory.“

„Myslím,“ opáčil můj společník, „že v současné době stanoviskem vědy, o které tu mluvíme, je stanovisko sběru. Doba, která jednou nadejde, bude stavět ze suroviny, kterou ještě neznáme. Sběr vědě vždycky předchází; to není nijak zvláštní, protože sběr musí být dřív než věda; ale zajímavé je, že nutkání shromažďovat to a ono vchází do myslí, když se má objevit věda, i když ony mysli dosud nevědí, co bude obsahem takové vědy. Do srdcí jako by se vkrádalo dráždivě tušení, k čemu tady je asi to nebo ono a k čemu je bůh mohl ustanovit. Ale i bez tohohle dráždění má sběr v sobě cosi přitažlivého. Sám jsem sbíral v horách mramor a dohlížel na to, jak se vylamuje ze skal, jak se řeže, brousí a zasazuje. Ta práce mi poskytla hodně radosti, a myslím, že mi jsou kameny milé jen proto, že jsem po nich sám pátral.“

„Máte všechny druhy z našich hor?“ zeptal jsem se.

„Všechny nemám,“ odpověděl, „byl bych je mohl postupně snad získat, kdybych se tam mohl i nadále pořád vydávat. Ale co stárnu, je to pro mě stále obtížnější. Kdykoliv teď někdy, a je to velmi zřídka, vystoupám na kraj Simského ledovce, cítím, že už to není jako zamlada, kdy člověk nezná hranice jiné než konec dne anebo nějakou čirou nemožnost. Protože už nedokážu zdolávat tak dlouhé úseky, abych se třeba dopátral balvanů mramoru, který ještě nemám, je má kořist menší a menší; zmenšuje se už z toho důvodu, že už ho mám tolik, a tedy jsou i vzácnější místa, kde ještě nacházím ten, co mi schází. Ježto jsem všechen ten mramor nashromáždil sám, neuplatním ve svém domě ani kousek, který by se mi naskytl od někoho cizího.“

„Vy jste tedy nejspíš dům sám postavil anebo ho notně přestavěl?“ zeptal jsem se.

„Já ho sám postavil,“ odpověděl můj společník. „Obytný dům, který je součástí okolních pozemků, byl dříve šafářským dvorem, včera, když jsme seděli na lavičkách tam v polích a odpočívali, jste viděl lidi, jak žnou u něho trávu. Koupil jsem ho od dřívějšího majitele se všemi polnostmi, co k němu patří, postavil jsem na kopci dům a ze šafářského dvora udělal hospodářské stavení.“

„Ale zahradu jste asi nově nezakládal?“

„Její vznik, to je zvláštní historie,“ opáčil. „Musím říci: založil jsem ji nově, a musím říci: nezaložil jsem ji nově. Své obydlí jsem si pro zbytek života postavil na místě, které se mi zdálo příhodné. Šafářský dvůr stál v údolí, tak jako většina těchto budov, aby měli v okolí dvorce kyprou trávu, která je v hospodářství často potřeba; já ale chtěl se svým obydlím na vršek. Když bylo hotové, zahrada, která byla u šafářského dvora a dosahovala ke mně jen jednotlivými stromy nebo jejich skupinami, měla se přestěhovat. Lípa, pod kterou teď sedíme, i její kamarádi, co rostou kolem ní anebo tvoří zahradní pěšinu, stojí tam, kde stáli. Ta velká stará třešeň na vršku stávala přímo v obilí. Přitáhl jsem ten vršek až k zahradě, nahoru k třešni založil pěšinu a kolem stromu postavil kruhovou lavičku. A tak to bylo i s mnoha jinými stromy. Některé, a mezi nimi důležité tak, že by tomu člověk snad ani nevěřil, jsme přesadili. V zimě jsme je vykopali i s velkým kusem hlíny, s pomocí lan jsme je položili, dovezli sem a za pomoci páčidel a trámků zapustili do předem vykopaných a dobře zchystaných jam. Když se větve a haluze řádně zkrátily, vyrazily na jaře o to vydatněji, málem jako kdyby se ty stromy probudily k novému životu. Keře a zakrslé ovoce se všechno vysadilo nové. Za kratší dobu, než by byl člověk čekal, uviděli jsme ke své radosti, že zahrada srostla tak vjedno, jako kdyby nikdy nebývala jinde. Poblíž šafářského dvora jsem dal porazit nejeden zbytek stromů, pokud bránily pěstování obilí; tam totiž, kde jsem odebral stromy, založil jsem pole, abych vydobyl půdu na druhé straně, když jsem na téhle založením zahrady o hodný kus půdy přišel.“

„Máte tu půvabné sídlo,“ podotkl jsem.

„Nejenom sídlo, celý kraj je půvabný,“ opáčil, „a to se to člověku bydlí, když přijde od lidí, kteří žijí dost namačkaní na sobě, a když své energické povaze přivede nějakou tu činnost. Tu a tam se člověk musí dívat také do sebe. Jenže člověk by neměl ani v té nejkrásnější končině být neustále jen sám se sebou; občas musí člověk zase zpátky za přáteli, a kdyby to bylo jen proto, aby pookřál nad nejednou blyštivou lidskou troskou, která ještě zbyla z našeho mládí, anebo vzhlédnout vzhůru na nejednu pevnou věž, jíž je ten který člověk, který se zachránil. Po takové době se život na venkově vlévá do otevřené mysli jak jemný olej. Člověk ovšem musí daleko od města a být jím nedotčen. Ve městě se objevují proměny, jež způsobilo umění a řemeslo; na venkově ty, jež jsou plodem zjevné potřeby anebo působení přírodních objektů na sebe navzájem. Ty dvojí proměny se nesnášejí, a pokud člověk ty první nechá daleko za sebou, jeví se ty druhé skoro jako cosi nepomíjivého, a pak před člověkem smyslům na očích spočívá krásná trvalost a uvažování se vyjevuje krásná pomíjivost, jež se v lidských proměnách a v proměnách věcí přírody uchyluje do nekonečnosti.“

Na tenhle jeho proslov jsem nic neřekl a chvíli jsme mlčeli.

Konečně zase promluvil: „Zůstanete u nás ještě dnes odpoledne a přes noc?“

„Po tom všem, jak jsem tu byl přijat,“ odpověděl jsem, „bude příjemné ještě tu smět strávit den a noc.“

„Tak je to dobře,“ opáčil můj hostitel, „ale musíte mi ještě dovolit, abych vás část dopoledne ponechal o samotě, protože se blíží chvíle, kdy musím odejít za Gustavem a být mu ku pomoci při učení.“

„Jenom se k ničemu nenuťte,“ opáčil jsem.

„Takže vás teď opustím,“ odpověděl, „mezitím se snad trochu procházejte po zahradě anebo si prohlížejte pole anebo zajděte do domu.“

„Já bych moc rád, kdybych ještě nějakou chvilku mohl sedět tady pod tímhle stromem,“ opáčil jsem.

„Dělejte, jak je vám libo,“ odpověděl můj společník, „jen mějte na paměti, co jsem včera říkal, že v tomhle domě se ve dvanáct hodin obědvá.“

„Mám to na paměti,“ řekl jsem, „a nebudu dělat zmatky.“

Za chvilku poté vstal, dlaní si z vlasů vytřepal zvířátka a jiná tělíska, která na něj ze stromu napadala, odporoučel se a odešel směrem k domu.

Rozloučení

Ještě nějakou dobu jsem seděl pod stromem a srovnával si v mysli, co jsem uviděl a uslyšel. Ve stromě bzučely včely a v zahradě zpívali ptáci. Některými svými částmi, ať už bílou zdí, nebo cihlovou střechou, nakukoval sem zelení stromů dům, do něhož starý muž odešel, a po mé pravici, na druhé straně křovisek v končině, kde jsem tušil truhlárnu, stoupal vzhůru do povětří řídký kouř. Zpěv ptáků a bzukot včel, to pro mne bylo málem ticho, ježto jsem za svého putování po horách takovým neustávajícím zvukům uvykl. Ticho přerušovaly jen jednotlivé zvuky, které sem doléhaly od dělníků v zahradě, buď bylo slyšet kvičení pumpy, jíž natahovali do věder vodu a strouhami ji pak vedli do nádrže, aby ji mohli večer nabírat na kropení, anebo to zněl daleký anebo blízký lidský hovor, a v něm nějaký povel anebo informace. Rozličné části oblohy, které sem nahlížely zelení stromů, byly úplně modré a prozrazovaly, nakolik měl můj hostitel pravdu se svou předpovědí krásného počasí.

Konečně jsem se vytrhl z přemýšlení a vydal se vzhůru zahradou.

Šel jsem k velké třešni. Raději jsem se vydal ven, protože v zahradě, kde byl rozhled jen omezený, nějaký důkladný přehled stran povětrnostních poměrů jsem si utvořit přece jenom nemohl. Tady nahoře se obloha nade mnou tyčila jak nějaký veliký rozpjatý zvon a na celém tom zvonu nebyl jediný mráček. Vysoké hory, které jsme včera nemohli vidět, prostíraly se dnes v celé své zřetelnosti po celé délce jižní oblohy. Před nimi se prostíralo předhůří s nejedním bílým bodem kostela a vsi, blíž ke mně se ukazovala nejedna věž obce, kterou jsem znal, a pod nohama mi spočívala zahrada a dům, v němž mě včera tak přátelsky přijali. Obilí, které rostlo nedaleko ode mne za plotem zahrady a včera ještě bylo docela klidné, dneska se sice slabě, ale vesele vlnilo. Nemohl jsem nepomyslet na to, že nejenom je krásně, ale že ještě dlouho krásně bude.

Od velké třešně jsem se vrátil do zahrady a prohlížel si v ní to a ono.

Také jsem ještě jednou zašel do skleníku. Teď jsem si mohl leccos prohlédnout bedlivěji, než mi to bylo lze předtím, kdy jsem se společníkem budovou málem jenom prošel. Přidal se ke mně bělovlasý zahradník, leccos mi objasnil, podal informaci o tom a o onom a ochotně mi odpovídal na všechny mé otázky, pokud mu to umožňovaly jeho znalosti a jeho přehled. Když jsem chtěl z budovy už vyjít, řekl mi, že by mi rád ještě ukázal něco, na co jeho pán nejspíš zapomněl. Dovedl mě na prostranství pokryté pískem, ze všech stran přístupné slunci, přesto však stromy a keři, které je obklopovaly v jisté vzdálenosti, chráněné proti prudkému větru. Uprostřed prostranství stál malý domek ze skla, který byl zčásti zapuštěný do země. Tohle a také to, že ho kolem dokola obklopovaly stromy, bylo důvodem, že jsem si ho předtím nevšiml. Když jsme přišli blíž, uviděl jsem, že je celý skleněný a má jen tolik žebroví, kolik je zřejmě nezbytné, aby tabulky držely. Také ho obepínala silná železná mříž, nejspíš kvůli kroupám. Když jsme ze zahrady po několika stupních sešli dovnitř, viděl jsem, že v domku jsou rostliny, a to jen jediný druh, totiž samé kaktusy. Bylo jich tu v tisíci malých květináčích víc než sto odrůd. Nízké a oblé byly volně, dlouhé, které vyháněly vzdušné kořeny, měly u sebe jakési bariéry ze stromové kůry namazané hlínou, aby do ní rostliny mohly zapouštět vzdušné kořeny. Všechny skleněné tabulky nám nad hlavami byly otevřené, tak aby čerstvý vzduch mohl pronikat do celé budovy, ale nerušil působení slunečních paprsků. Květináče stály řadami na dřevěných stojanech, ty ovšem měly mezi sebou mezery, tak aby se dalo chodit všemi směry a všechno si prohlížet. Zahradník mě vodil všude kolem a ukazoval mi jednotlivé úseky a podúseky, kde rostliny byly ve skupinách.

Řekl jsem, jakou mám radost, že můj hostitel na rodinu těchhle rostlin vynakládá takovou péči, že jsou dojista výjimečné a pozoruhodné.

„Když se na ně člověk dívá delší dobu a delší dobu se jimi obírá, jsou čím dál podivuhodnější,“ odpověděl mi soused, „jejich celkové ustrojení je velmi různorodé, třeba trny mohou být vpravdě ozdobou, ale také zbraní, a květy jsou neobyčejné jako v pohádce. Za měsíc byste je mohl vidět, budou velice krásné, teď jsou pořád ještě příliš málo rozvinuté.“

Řekl jsem mu, že jsem už viděl květy, nejenom takové, které, ať jakkoliv hezké, rostou všude, ale i takové, co jsou vzácné, a takové, u nichž se s krásou pojí i líbezná vůně. Řekl jsem mu, že jsem se v dřívější době zabýval botanikou, arci s ohledem na zahradničení, nýbrž abych se poučil a potěšil, a že jsem pozornost zdaleka nevěnoval výhradně kaktusům.

„Jestli pán sbírá staré věci,“ řekl, „pak by se snad hodilo, kdyby sbíral i staré rostliny. V Jenském dvoře je jeden cereus a ten je silnější než mužská paže i s rukávem. Roste vzhůru po zdi, ohýbá se a plazí se po stropě v domě, na něm je upevněn šňůrami. Dolní část je už dřevo, že do ní lidi vyřezávají jména. Myslím, že je to cereus peruvianus. Necení si ho tak moc a pán by měl ten cereus koupit, i když by se kvůli jeho délce musely svázat k sobě tři vozy, aby se mohl převézt. Určitě je mu už dvě stě let.“

Na ten proslov jsem neřekl nic, abych mu nenarušil jeho letopočty stran péče o kaktusy v Evropě.

Poděkoval jsem mu, poté co jsem už všechno uviděl, za jeho námahu a vyšel z domku. Zahradník se rozloučil velmi přátelsky a s mnoha úklonami.

Šel jsem ke vchodové mříži, jíž mě kdysi můj hostitel vpustil dovnitř, protože jsem se chtěl trochu rozhlédnout po okolí i vně zahrady. Dělník, který se poblíž čímsi zaobíral, otevřel mi dveře, protože jsem nevěděl, jak funguje zámek, a vyšel jsem ven. Na té straně kopce, kudy jsem včera vystoupil k domu, prošel jsem se několika směry. I když jsem tuhle končinu kraje, v níž jsem právě byl, všeobecně velmi dobře znal, doposud jsem v ní nikdy nepobyl tak dlouho, abych do ní podrobně pronikl. Viděl jsem teď, že mě tu přijala úrodná, krásná část krajiny, že se mezi křivolakými kopci proplétají půvabná místa a že husté osídlení kraji dodává cosi velice útěšného. Den postupně teplal a teplal, ale nebyl horký, a na polích vládlo ticho, jaké v době, kdy kvetou růže, je větší než kdy jindy. V téhle době jsou všechny polní rostliny zelené, teprve vyrůstají, a pokud v kraji nejsou louky, z nichž se v tu dobu sklízí seno, lidé na polích práci nemají a nechávají je být, ať je slunce zúrodňuje. To ticho bylo jako ve vysokých horách; ale nebylo tak osamělé, protože všude je obklopovala družná pospolitost živných rostlin.

Ozval se vzdálený zvon kdesi ve vsi a hodinky, které jsem vyňal, připomněly mi, že je poledne.

Dal jsem se k domu, jednou jsem zatáhl za tyč od zvonku a mříž se mi otevřela, a vešel jsem do jídelny. Tam jsem zastihl svého hostitele a Gustava, a usedli jsme ke stolu. U jídla jsme byli pouze my tři.

Když jsme jedli, řekl můj hostitel: „Asi se divíte, že se tu sytíme tak sami. Opravdu je co litovat, že jaksi vyšel z módy dávný zvyk, kdy pán domu seděl u jídla s rodinou i s čeledí. To potom sloužící patří do rodiny, často slouží celý život v témž domě, pán s nimi žije příjemným pospolitým životem, a protože všechno, co je ve státě a v lidech dobré, pochází z rodiny, jsou z nich posléze nejenom dobří sloužící, kteří mají službu rádi, ale snadno pak i dobří lidé, kteří prostě a zbožně lpí na domě jak na nevývratné církvi a jimž pán je spolehlivým přítelem. Od chvíle však, kdy jsou od něho odloučeni, za práci se jim platí a živí se stranou od pána, nepatří už k němu, nepatří k jeho dětem, mají jiné cíle, vzpírají se mu, snadno od něho odcházejí, a jelikož nemají rodinu a nedostalo se jim vzdělání, snadno propadnou neřesti. Propast mezi takzvanými vzdělanci a nevzdělanci je stále větší; a když pak i rolník jídá v nějaké své oddělené jizbičce, povstává tu nepřirozené odlišování, kdyžtě to přirozené nestává.“

„Chtěl jsem,“ zahovořil zas po chvíli, „zavést tu v domě tenhle zvyk; jenže lidé vyrostli a dozráli jinak, vrostli jaksi do sebe, nedokázali přilnout k ničemu cizímu a byli by jen pozbyli svobody své bytosti. Není pochyb, že by se do takových poměrů postupně vpravili, zejména ti mladší, u kterých výchova ještě působí; jenže už jsem tak starý, že podejmout se něčeho takového, to by přesáhlo čas, který mi ještě v životě zbývá. Zbavil jsem tedy své sloužící jakéhokoliv nátlaku, a mladší následovníci ať se o to zase pokusí, pokud ovšem sdílejí můj názor.“

Když takhle mluvil, vytanul mi na mysli rodičovský dům; v něm je blaho pobývat, tam přinejmenším otcovi obchodní příručí s námi v poledne obědvají.

Po obědě se mělo zajít na šafářův dvorec a Gustav směl jít s námi.

Nedali jsme se cestou, která vede kolem velké třešně a na úrovni polí. Tuhle cestu, řekl můj hostitel, už znám; my jsme poblíž úlu vyšli brankou ven a dali se po pěšině dolů mírným svahem, na němž rostly ještě vysoké ovocné stromy s lepšími krajovými odrůdami, co tu ještě zbyly ze zahrady šafářského dvora. Louky, po kterých jsme putovali, byly tak dobré, že jsem podobné vídal jen málokdy.

Když jsme došli ke stavení, viděl jsem, že je to rozsáhlý čtverec tak jako větší dvorce v kraji, že však se tu a tam vylepšoval a rozšiřoval přístavbami. Dvůr byl u stavení kolem dokola vydlážděn velkými kameny, na zbytku dvora pak byl hrubý křemitý písek, který se začasté přehrabával. V budovách, které obklopovaly tohle prostranství, byly chlévy, stáje, stodoly, prostory na vozy a příbytky. Spižírna byla dál v zahradě. Prohlédli jsme si zvířata, která zrovna byla v domě, počínaje koňmi a skotem až po vepře a drůbež. Pro skot vyhradili za domem krásné prostranství, na němž se mohou pohybovat pod širým nebem. Po prostranství proudila čerstvá voda v hluboké kamenné stroze, a z té mohli pít. Já tohle zařízení nikdy neviděl a velmi se mi líbilo. Podobné prostranství vymezili drůbeži a nedaleko od něho bylo travnaté místo, na němž se mohla prohánět hříbata. Zašli jsme i do příbytků zdejších lidí. Tady mi padly do oka velké krásné kamenné rámy, jimiž se olemovala okna, bylo dobře vidět, jak významně se jimi okna zvětšila. Ve skladu vozů nebyly jen kočáry a další vozidla, ale i velká zásoba ostatního zemědělského nářadí a náčiní. Hnojiště, které i tady, tak jako u většiny hospodářských stavení našeho kraje bylo předtím na dvoře, teď vykázali do jednoho místa za domem; to kolem dokola obklopovaly vysoké keře.

„Leccos tu teprve vzniká a buduje se,“ řekl můj hostitel, „ale pomalu všechno postupuje kupředu. Člověk musí být šetrný vůči předsudkům lidí, vyrůstali v jiném prostředí a jsou na ně zvyklí, aby je člověk nemátl novostí a oni nepozbyli lásky k práci. Musíme se chlácholit, že už se toho tolik udělalo, a doufat, že to tak půjde dál.“

Lidé, kteří bydleli v tomhle domě, zabývali se tím, že sváželi seno, které se včera pokosilo, anebo tam, kde to bylo nezbytné, ještě je dosušovali. Můj hostitel s leckým promluvil a ptal se na to a na ono, co se týkalo běžných prací.

Když jsme odcházeli z druhé strany domu, uviděli jsme i zahradu, kde se pěstovala zelenina a další věci pro potřeby domu.

Na zpáteční cestě jsme se dali jiným směrem, než kterým jsme přišli. Jestliže jsme při příchodu nechali velkou třešni na severu, teď jsme ji měli na jihu, takže to vypadalo, že nejspíš obejdeme celou zahradu u domu. Vyšplhali jsme se k louce, o níž můj hostitel včera říkal, že je severní hranicí jeho majetku a že ji nevylepšil tak, jak by byl chtěl. Cesta mírně stoupala, v prohlubni louky nám proudil v ústrety potůček vroubený rákosím a houštím. Když jsme ušli kus cesty, řekl můj společník: „To je louka, kterou jsem vám včera ukazoval seshora z kopce a o které jsem říkal, že až sem sahá náš majetek a že jsem ji nemohl vzdělat tak, jak bych byl chtěl. Vidíte, že některá místa u potoka jsou zanesena bahnem a rodí kyselou trávu. Tomu by se dalo snadno odpomoci a dosáhnout, aby na louce rostla ta nejjemnější tráva, kdyby se potoku napřímilo koryto, aby tekl rychleji, břehy se tu a tam vyzdily kameny a prohlubně se vyplnily suchou hlínou. Mohu teď prozradit i důvod, proč se to neděje. Vidíte, že po obou stranách potoka rostou výhonky olší. Když přijdete blíž, uvidíte, že výhonky vyrůstají z velkých hrud, z jakýchsi dřevěných hlíz nebo zauzlenin, a to dřevo je zčásti nad zemí, zčásti tkví ve vlhké hlíně.“

Když to říkal, došli jsme k potoku a viděl jsem, že to tak je.

„Ty neforemné dřevěné nakupeniny,“ mluvil hostitel dál, „ze kterých raší tenké proutky anebo všelijak znetvořené větve, vytvářejí se tady v bažinaté půdě, vznikají však i v písku anebo v kamení a jsou jakýmsi nepovedeným výplodem olše jinak rostoucí docela hezky vzhůru. Dřevo se všemožně snaží nasazovat na spoustu proutků anebo rozmanitě se navzájem potýkajících větví a tak nabývat na objemnosti, a vlákna a dřeva kůra se tak proplétají a vinou, že rozřeže-li se pak takový pořádný kus dřeva a vyhladí se řezná plocha, má člověk před očima nádherné barevné obrazy plné kruhů, plápolání a všelijakých zákrutů; tohle olšové dřevo je pak velmi vyhledávané na truhlářské práce a je velice drahocenné. Když jsem koupil tady tu usedlost, prohlédl si louku a objevil ty špalky olší, dal jsem jeden vykopat, rozřezat a zkoumal jsem ho. Ježto jsem tehdy v rozpoznávání dřeva byl už hodně vycvičený, přišel jsem na to, že ty špalky patří k nejhezčím, jaké vůbec existují, a že ta ohnivá barva a ten měkký hedvábný lesk dřeva, a na to se člověk zvlášť zaměřuje, stěží mají sobě rovna. Dal jsem takových pařezů vykopat ještě několik a nařezat z nich tenké pláty. Jestli jste rozhodnut, že se za námi zase vydáte, a poskytnete nám čas, abychom vás zavedli do sousedství, kde teď pláty jsou, uvidíte, jak jsme je uplatnili. Zbylé pařezy jsem ponechal v zemi jako poklad, který by tam měl zůstat a zvětšovat se. Jen pokud některý z nich už nebude hnát na výhonky a naopak začne odumírat, vyjmeme ho a rozřežeme na pláty, a ty pak uschovám na budoucí výtvory anebo je prodám. Na jeho místě se záhy snadno vytvoří špalek jiný. Dospěl jsem k rozhodnutí dál pěstovat tohle mlází, poté co jsem na jedné straně už předtím postupně podrobněji poznal krajinu kolem našeho domu, prozkoumal všechny prolákliny v údolí a stružky potoků a nikde nenašel i jen přibližně tak užitečné olšové dřevo, a poté co se na druhé straně ukázalo, že nic z toho dřeva, co mi na mou žádost poslali z mnoha míst, nemůže se tomu našemu rovnat. Dal jsem nad olšovým mlázím zbudovat vodní dílo, abychom tu plantáž zabezpečili před zaplavením a zanesením pískem a příliš vzdutou vodu odvedli do jiné strouhy. Sousedi uznali, že to je věc prospěšná, a dva z nich dokonce na pustých pozemcích, které se nedaly odvodnit, založili takové olšové školky. Jestli to celé mělo úspěch, to se nedá ještě konstatovat, protože rostliny jsou ještě příliš mladé.“

Prohlédli jsme si řady oněch rostlin a šli pak dál.

Prošli jsme kolem louky, dali se těsně kolem lesíku, přešli po vodním díle, o němž hostitel předtím mluvil, a začali obcházet nejen zahradu, ale i celý obilný kopec, na kterém stojí dům.

Ježto slunce bylo teplejší a teplejší, i když ne zrovna žhoucí, divil jsem se, že nikdo z mých dvou společníků nemá žádnou pokrývku hlavy. Vyšli už z domu bez ní. Staroch poskytl zářícímu slunci veškeré své bujné bílé vlasy a jeho schovanec na temeni své husté zářivé hnědé kučery. Nevěděl jsem, jestli mi připadají zvláštní ti dva bez pokrývky hlavy, anebo já jim se svým cestovním kloboukem na hlavě. Mládenec měl alespoň tu výhodu, že mu sluncem ještě víc zruměněly líce a byly tak barvy ještě sličnější než předtím.

Vůbec jsem se na něj rád díval. Jeho lehký krok byl veselým jarním dnem oproti sice také ještě zdravé, ale přísné a odměřené chůzi jeho společníka, jeho štíhlá postava byla jarým počátkem, postava jeho vychovatele nachylování ke konci. Pokud jde o jeho počínání, jinoch byl stažený a zdrženlivý a nemísil se do debaty, jedině když byl tázán. Obracel jsem se na něj často a ptal se ho na různé věci, zvláště na ty, které se týkaly okolní krajiny, a logicky jsem předpokládal, že je zná. Odpovídal jistě a s určitou úctou vůči mně, i když jsem mu věkem nebyl tak vzdálen jako jeho vychovatel. Většinou šel za námi, i tam, kde cesta byla dost široká pro všechny.

Když jsme kopec celý obešli a prošli i kolem několika selských obydlí, ocitli jsme se na téže straně a stoupali po téže cestě k domu, po níž jsem včera šel vzhůru já. Když jsme dorazili k domu, vystřelily nám vstříc růže, které mi stejně tak vyšly v ústrety včera. Využil jsem příležitosti, když se nám naskytl takový pohled, a zeptal se hostitele na ty růže, stejně jsem vesměs už zamýšlel takový dotaz stran těchhle květin vznést. Požádal jsem ho, abychom kvůli lepšímu pohledu pokročili blíž k velkému písčitému prostranství. Udělali jsme to a stanuli před celou stěnou květin, které pokrývaly dolní část toho bílého domu.

Řekl jsem, že je určitě výjimečným přítelem těchhle květin, když jich pěstuje tolik druhů a jsou tu vidět v takové úplnosti jako jinak nikde.

„Ovšem že mám tuhle květinu velmi rád,“ odpověděl mi, „a považuji ji za nejkrásnější ze všech, a opravdu už ani nevím, který z těchto dvou pocitů vyplývá z toho druhého.“

„Také bych skoro řekl,“ prohlásil jsem, „že je růže nejkrásnější květinou. Je jí blízko kamélie, ta je něžná, jasná a ryzí, často zrovna kypí nádherou; ale má v sobě pro nás vždy cosi cizího, tyčí se tu vždy jako cosi vznešeného a vybraného: měkkost, rád bych použil tenhle výraz, sladkost růže v sobě nemá. A to nemluvíme už vůbec o vůni; ta sem totiž nepatří.“

„Ne,“ řekl, „ta sem nepatří, mluvíme-li o kráse; ale pokud půjdeme dál než ke kráse a budeme mluvit o vůni, nebude asi žádná taková, která by se líbezností rovnala vůni růží.“

„O tom by se mohly vést spory podle zálib toho kterého člověka,“ odpověděl jsem, „ale dojista tu bude mít růže víc přátel než protivníků. Ctí se v této době neméně, než se ctila v minulosti. Její obraz se nejběžněji ze všech používá ke srovnání, její barvou se zdobí mládí a krása, věnčí se jí příbytky, její vůně se považuje za klenot a rozesílá se všude jako cosi skvělého, a existovaly národy, které pěstování růží zvlášť zaštiťovali, i staří Římané, kteří se věru vyznali ve válčení, zdobili se růžemi. A je výjimečně líbezná, když se vystaví zraku tak jako tady, když se díky osobité rozmanitosti a sestavě její přednosti ještě zvýrazní a téměř se jí lichotí. Jednak tu je růží zrovna záplava, jednak jsou rozloženy po celé velké ploše bílého domu a od ní se odrážejí; před nimi je bílá plocha písku a ta se zeleným pásem trávníku a křovisky jak nějakým zeleným sametovým pásem a zeleným zdobením zas odděluje od obilného pole.“

„Na tuhle okolnost jsem nijak zvlášť nepomyslel,“ řekl, „když jsem je sázel, i když jsem dbal toho, aby se tu jevily oku co nejpůvabněji.“

„Ale nechápu, jak se jim tady může tak dobře dařit,“ opáčil jsem. „Vlastně tu mají ty nejnepříznivější podmínky. Je tu dřevěná mříž, k té jsou násilím uvázané, bílá zeď, na níž uvíznou všechny spalující sluneční paprsky, stříška, která brání dešti, rose a působení nebeské klenby, a koneckonců dům sám zadržuje jakékoli volné proudění vzduchu.“

„Že se jim tu daří, toho jsme dosáhli teprve postupně a pomalu,“ odpověděl, „a udělali jsme tu hodně chybných kroků. Ale poučili jsme se a potom jsme se už do té věci pustili tak, jak se sluší a patří. Zem, jakou mají růže především rády, dílem se naordinovala a dovezla odjinud, dílem se podle toho, co udávaly knihy, které jsem si k tomu obstaral, připravila v zahradě. Já jsem se sem také nepřistěhoval úplně nezkušený, pěstoval jsem růže už předtím a tady jsem uplatnil své zkušenosti. Když byla zem připravena, vykopal se u domu hluboký a široký příkop a naplnil se zemí. Potom se vztyčila mříž, vydatně natřená olejovou barvou, aby do ní nepronikla voda a mříž nehnila, a jednoho jara se do země zasadily výpěstky růží, které jsem sám vzdělal anebo mi je poslali pěstitelé. Jak rostly, uvazovaly se, v průběhu let přesazovaly, zaměňovaly, prostříhávaly a podobně, až se stěna pozvolna vyplnila. V zahradě se založily zásobní záhony, něco jako školka, a v ní se pěstují ty, které jednou snad přijdou sem. Proti slunci jsme dali upevnit pod střechu plátěnou roletu se šňůrami, za které se několikrát lehce zatáhne a promění se ve stříšku propouštějící na růže paprsky pouze tlumeně. Tak se chrání sazenice před příliš prudkým sluncem a květy před svitem, který by jim mohl ublížit. Dnešní slunce pro ně není příliš horké, vidíte, že ho snášejí vesele. Pokud jde o rosu a o déšť, jak jste říkal, mříž není tak blízko domu, aby se dalo úplně čelit vlivům širého nebe. Na růžích se shromažďuje rosa a i déšť na ně kapá. Ale abychom přece jen mohli trochu pomoci a dodat vodu i tehdy, když ji obloha vypoví, mám pod střešním okapem dutý válec, opatřený velmi jemnými otvory a může se do něho nalít voda z nádržek, které stojí pod střechou. Lehkým tlakem se otvory otevřou, a voda padá na růže jako rosa. Je to vskutku příjemný pohled, vidět, jak v době, kdy je o vodu značná nouze, proudí si po listech a po větvích a ty se jí občerstvují. A aby nebyl nedostatek vzduchu, jak se obáváte, na to existuje snadná odpomoc. Za prvé na tomhle kopci vzduch beztak neustále slabě proudí a otírá se o stěnu domu. Pokud by ovšem květy ve dnech úplného bezvětří přece jen potřebovaly trochu toho vánku, otevřou se všechna okna v přízemí, a to jak na téhle stěně, tak i na opačné. Protože opačná strana je na sever a tam se vzduch ochlazuje stínem, vane tamními okny dovnitř a okny tady u růží ven. Můžete i v bezvětrných dnech vidět, jak se listy jemně kývají.“

„To jsou důležitá zařízení,“ odvětil jsem, „a ukazují, jak tyhle květy milujete; ale jenom těmi zařízeními se přece nedá vysvětlit výjimečná dokonalost těchhle rostlin, jakou jsem nikde jinde neviděl, dokonalost taková, že se tu nevyskytne jediný nedokonalý květ, jediná uschlá větévka, jediný nepravidelný list.“

„Zčásti se tohle dá vysvětlit těmihle zařízeními,“ řekl. „Vliv vzduchu, slunce a deště jižní polohou tohohle místa a vším tím, o čem jsem se zmínil, je tak upraven, jak jen se tu upravit dá. Ještě víc se udělalo se zemí. Jelikož nevíme, co je posledním důvodem, že se živým organismům daří, usoudil jsem, že určitě dělá růžím dobře to, co z růží pochází. Dali jsme tedy od počátku sbírat všechny odpadky z růží, zejména listy a i větévky planých růží, které se vyskytují v celém kraji. Z těch odpadků se v odlehlém místě zahrady navrší kopečky, nechá se na ně působit povětří a deště, a tak se chystá prsť na růže. Když už v tom kterém kopečku není ani stopy po nějakém rostlinném životě a není už vidět než jemná zem, dá se růžím. Rostliny, které se do ní nově zasadí, dostávají každá do své jamky hned tolik prsti, že jí mají bohatě na celé roky. Starší růže, které z půdy, kde rostou, žijí už delší čas, podělí se novou prstí. Buď se hlína nad kořeny odstraní a dá se jim nová, anebo se celé vyjmou a na místo, kde rostou, nasype se beze zbytku čerstvá zem. Bije pak až do očí, jak se listy a květ radují z toho daru. Ale vzdor zemi a vzduchu a slunci a vlhkosti neviděl byste růže tak krásné, jaké je vidíte, pokud by se tu nevynakládala ještě další péče; vždycky totiž povstávají nové mrzutosti z příčin, které nedokážeme vypátrat anebo které, i když se už vypátraly, nejsme s to zhatit. Koneckonců i rostliny, tak jako všechno živoucí stihne posléze přirozená smrt. Nemocné rostliny se u nás hned vykopávají, umisťují se do zahrady jako do jakési nemocnice růží a nahrazují se jinými ze školky. Odumřelé stromky se tu jen tak nevyskytují, protože se odstraňují už v době, kdy začínají odumírat. Pokud však z nějaké příčiny některá odumře rychle, bezodkladně se vystěhuje. Stejně tak se ty části, které onemocní anebo uhynou, odtrhnou od mříže. Nejlepší dobou je jaro, kdy jsou větévky odkryté. To se k ní postaví schůdky, které člověku umožní dostat se všude, a prozkoumá se celá mříž. Čistí se kůra, ošetří se, ovážou se rány, naroubují se větve, a co není schopné života, odřízne se. Ale i v létě odstraňujeme hned každý vadný lístek a každý neúplný květ. Postupně všichni v domě pojali k růžím náklonnost, rádi se na ně dívají a hned upozorní, kdykoliv se postřehne cokoliv nesprávného. I lidé z okolí našli v těchhle květinách zálibu, zasazují si je v zahradách a pěstují je, já lidem dávám sazenice ze svých množivých záhonů a učím je, jak s nimi zacházet. Dvě hodiny cesty odtud je sedlák, který tak jako já má celou jednu stěnu domu porostlou růžemi.“

„Čím důležitější mi připadá, jak zacházíte se svými růžemi,“ odpověděl jsem mu, „a čím důležitější je to celé pro vás, tím spíš si nemohu odpustit otázku, proč pěstujete růže přímo přednostně na téhle stěně domu, když na tomhle místě se jim přece nijak výtečně nedaří a kde musíte vybudovat taková zařízení, která jim teprve zabezpečí pořádný život. Je sice hodně hezké, jak se tu naparují a předvádějí; jenže neměly by se snad rozsít i po zahradě v polohách a seskupeních, kde by byly stejně krásné anebo i krásnější než tyhle tady, a ještě měly tu výhodu, že by se o ně pečovalo mnohem snadněji?“

„Vysadil jsem růže tady ke stěně domu,“ odvětil, „protože se k téhle květině váže jedna vzpomínka z mládí a mně je milé pěstovat je takhle. Myslím, že jen proto mi růže připadá tak krásná a že proto vynakládám tolik námahy na takovouhle péči o ni.“

„Neříkal jste nic o škodlivém hmyzu,“ opáčil jsem. „Já ale ze zkušenosti vím, že takový hmyz nemá než růže raději téměř žádnou jinou rostlinu, vyjma snad topolů, spousta hmyzích druhů a rodů s oblibou obývá a znetvořuje právě ji. Tady nevidím z téhle metly vůbec nic, jako kdyby ani neexistovala anebo jako kdyby růži těch potvůrek nějakým umělým prostředkem zbavili. Přece asi tak jako každý nemocný list neodstraňujete i kdejakého zavíječe listového, každého pavouka, každou mšici? To mě ovšem přivádí ještě na jednu okolnost, na niž jsem si umínil zeptat se vás; chtěl jsem to stůj co stůj udělat při nějaké vhodné příležitosti ještě před svým odjezdem a odvažuji se na to ptát teď, když mi tak laskavě a tak ochotně dovolujete nahlížet do záležitostí tohohle venkovského sídla. Když jsem tak putoval rovinou, několikrát jsem měl příležitost všimnout si, že ovocné stromy zhusta mají holé větve anebo že listí je vůbec uhynulé anebo znetvořené, což způsobily housenky. Ta věc mi nijak netanula na mysli, ježto jsem ji byl zvyklý vídat už odmlada a nevypadalo to, že to zamoření je nějak velké; ale nemohl jsem si nevšimnout, že tak jako na těchhle růžích ani nikde ve vaší zahradě tuhle svízel vůbec nevidět, nikde jediná uschlá haluz, nikde větévka bez listí, nikde stvol užraného listu, ba ani poškozený zelný list, kterému přece tak rád působí újmu bělásek. Když jsem tak viděl to skvělé zdraví, znovu mi vytanula na mysli zkáza, kterou jsem v kraji viděl, a rozhodl jsem se, že se vás stran téhle věci zeptám, jestli jste podnikl nějaká osobitá opatření; protože se přece ukázalo, že jen sbírat housenky a hmyz nestačí.“

„Ovšemže sbíráním škodlivého hmyzu ani své růže, ani stromy a keře v zahradě před mrzačením neuchráníme,“ odpověděl můj společník. „My skutečně proti něčemu takovému máme ještě jiné nástroje. Musím vám říci, jak mě těší, že jste v mé zahradě postřehl neexistenci jakýchkoliv škod od housenek, a vskutku rád vám podám vysvětlení, a zejména proto, aby to také mohlo vejít v širokou známost. Ale odpověď na vaši otázku se bude nejlépe vyjímat v zahradě, protože vám tam k dotvrzení budu moci hned předvést nejedno zařízení a ukázat důkazy toho, co řeknu. Pokud vám to bude vhod, půjdeme do zahrady, trocha odpočinku na některé lavičce po té výpravě nahoru na šafářův dvorec nebude jistě nepříjemná.“

„Dovolte mi, abych se ještě chvilku díval na ty růže,“ řekl jsem.

„Dělejte, jak je vám libo,“ odpověděl.

Nejdříve jsem přišel trochu blíž k mříži a prohlížel si jednotlivosti. Teď jsem skutečně viděl tu čistou zem, v níž tkvěly kmínky a na které nerostlo jediné stéblo trávy. Viděl jsem tu důkladně natřenou dřevěnou mříž, k níž byly přivázány strůmky a větévky rozprostřeny tak, aby nebylo vidět jediné holé místo na zdi domu. Na každém kmínku viselo jméno květiny napsané na papíře a vložené do skleněného pouzdra. Ta skleněná pouzdra byla chráněna před deštěm tak, že byla nahoře uzavřená, dole ohrnutá a opatřená jakýmsi odtokovým žlábkem. Když jsem se chvíli díval zblízka, ustoupil jsem zase dozadu a ještě jednou jsem si několik okamžiků prohlížel celou tu květinovou stěnu. Když jsem skončil, řekl jsem, že teď bychom mohli jít do zahrady.

Přišli jsme k mřížové brance, staroch cosi stiskl jako včera, když mě vpouštěl dovnitř, branka se otevřela a vešli jsme do zahrady. V ní jsme přikročili k lavici, která stála v příjemném odpoledním stínu. Když jsme na ni usedli, řekl můj hostitel: „Naše nástroje, jak uchovat stromy, keře a menší rostliny před lysostí, jsou tak prosté a v přírodě založené, že by byla hanba je vypočítávat, pokud by na druhé straně nebyla také pravda, že se neuplatňují všude, zvláště ten poslední ne. Pokud jde o olysalost stromů a větví, ta vzniká ne vždy působením housenek, nýbrž často krok za krokem i jinak. Na definitivní zmírání, a tedy odlisťování celého stromu existuje nějaký prostředek tak málo jako na smrt člověka; ale u stromu v zahradě člověk nemůže nechat věci dojít tak daleko, aby nakonec stál v zahradě mrtvý; pokud se mu ořezáním větví dodávají síly, aby omládl, ale postupně tahle metoda začne pozbývat účinnosti, je pro takový strom a takovou zahradu dobrým skutkem, když se oba odloučí. Podobný strom tedy v zahradě, o niž se jen trochu pečuje, anebo na jiném pozemku vůbec nestojí. Ale aby tu netrčel ani strom, který je i zčásti olysalý, na to máme několik metod. Spočívají v tom, dát stromu, co potřebuje, a vzít mu, co mu škodí. Proto je nejvyšším příkazem nikdy nezasazovat strom na místo, na kterém nemůže žít. Na místa, která stromům vůbec život upírají, asi žádný rozumný člověk strom nezasadí. Ale jsou i místa, která se nehodí jenom proto, že je nikdo nevzdělává anebo jim schází něco, co je nezbytné jen pro zcela určité rostliny. Abychom takové místo dobře vzdělali, než jsme na ně zasadili strom, vykopali jsme tak hlubokou jámu a naplnili ji nakypřenou prstí, že se strom dožil hodně vysokého věku a nemusel zapouštět kořeny do nevzdělané půdy. I u starých kmenů, které jsem tady našel a jejichž stav se mi nezdál, dokázal jsem, aby prospívaly, tím že jsem je dal vyjmout z půdy, nakypřit místo, kde rostly, a znovu je zasadit. Ale než jsme vykopali tu a onu jámu, než jsme do ní zasadili strom, pokoušeli jsme se ze zkušeností anebo z knih vydobýt, co bude kromě půdy ještě potřebovat a kde musí mít své místo. Pro který strom není v zahradě vhodné místo, ten ať v ní ani není. Stromy, které potřebují hodně vzduchu, zasadili jsme do takového vzduchu, ty, které mají rády světlo, do světla, ty, které mají rády stín, ty do stínu. Pod ochranu těch větších anebo odolnějších jsme zasadili ty, které takovou ochranu potřebovaly. Ty, které se bojí mrazu a jinovatky, rostou u zdí anebo na teplých místech. A takhle se potom daří všem, díky jejich vitalitě a díky přirozené výživě. Na jaře se každý kmen a jeho silnější větve kartáčem a dobrou mýdlovou vodou umyjí a vyčistí. Pomocí kartáče se odstraní všechno cizorodé, co by mohlo stromu škodit, a omytí je užitečnou lázní pro kůru, protože ta stejně jako kůže u zvířat je výsostné důležitá pro život, a koneckonců kmeny tím i zkrásní. Naše stromy na sobě nemají lišejníky, kůra je čistá a u třešní skoro tak jemná jako surové hedvábí.“

To jsem viděl, že všechny stromy mají velice zdravou kůru; ale dával jsem si to do souvislosti s jejich krásným listím a vůbec s jejich zdravým růstem jako jeho logický důsledek.

„Pokud vzdor vší obezřetnosti přece jen jednotlivé části stromů větrem, chladem anebo podobně olysají,“ dál hovořil můj hostitel, „ty se na jaře při prořezávání odstraní. Řez se zamázne dobrým tmelem, aby do dřeva nepronikalo vlhko a nepodnítilo v ještě zdravé části nějakou chorobu. A tak by v takové zahradě nikdy nebylo vidět lysost, kdyby nepřicházel vnější nepřítel, který se snaží ji vyvolat. Takovým nepřítelem jsou kroupy, průtrže mračen a podobné přírodní úkazy, proti nimž neexistují prostředky. Ale ani zas tolik neškodí. V našich končinách jsou vzácné a jejich účinky lze snadno zahladit rychlým odstraněním všeho, co se zničilo, tím, že rostliny dorůstají, a dodatečným vysazováním. Ovšem protivníkem nebezpečnějším je hmyz, ten dokáže přivést vniveč kvalitní zahradu, zmrzačit její krásu, že je za několik let pohled na ni truchlivý. To je ta okolnost, o níž jsem říkal, že se o ni zmíním až docela nakonec. Vidíte, že naše zahrada je v tomto roce prostá vší hmyzí pohromy, kterou jste, jak říkáte, za svého putování vídal na jiných stromech.“

„Viděl jsem, jak na teplých a tichých místech jabloně téměř nemají listí,“ odpověděl jsem mu. „S podobnými věcmi jsem se setkal několikrát. Ale že jsou bez listí jednotlivé větve, že listí na celých stromech je znetvořené, to jsem viděl často. Ovšem nepovažoval jsem to za nějaký příliš významný neduh a neusuzoval jsem z toho na špatný rok, protože jsem věděl, že taková zkáza se přihází vždycky a že škody, pokud se jich zase nevyskytne příliš, nejsou zas něčím tak závažným. Považoval jsem tenhle úkaz za cosi, co tak musí být.“

„To jste se asi zachoval špatně,“ řekl můj hostitel, „škody tenhle úkaz přináší vždycky, a pokud by se sečetly všechny oblasti v kraji, mohou takové škody být docela povážlivé, k tomu připočtěte i to, že se lidé na ty stromy bez listí musí dívat. A tohle není něco, co být musí. Existuje proti tomu prostředek, a to takový, jaký krom své účinnosti je i velmi krásný, a tak k užitečnosti se ještě druží požitek, jímž jako by nás příroda chtěla přimět, abychom onen prostředek uplatňovali. A přesto, jak jsem řekl už dříve, tenhle prostředek se užívá ze všech nejméně, ba na mnohých místech se lidé dokonce snaží ho vyhubit.“

Podíval jsem se po něm tázavě.

„Neslyšel jste snad u nás v zahradě cosi, co vám zvlášť utkvělo v uchu?“

„Zpěv ptáků,“ řekl jsem najednou.

„To je správný postřeh,“ opáčil. „Ptáci jsou v téhle zahradě naším prostředkem proti housenkám a škodlivému hmyzu. To oni stromy, keře, drobné rostliny a samozřejmě i růže čistí daleko lépe, než by to dokázaly lidské ruce anebo jakýkoliv jiný prostředek. Co nám pomáhají tihle příjemní dělníci, nevyskytl se už v naší zahradě letos ani jindy ten nejnepatrnější housenčí požer, jakého by si člověk všiml.“

„Ale ptáci jsou přece všude,“ namítl jsem. „Je jich snad ve vaší zahradě víc, aby ji také více chránili?“

„Je jich v naší zahradě i více,“ opáčil, „daleko více než na kterémkoliv místě tohohle kraje a možná i dalších končin.“

„A jak se tady ta spousta ptáků ocitla?“ zeptal jsem se.

„Je to stejné jako to, co jsem předtím říkal o stromech, musí se jim vytvořit podmínky, aby se jim dobře dařilo, chce-li je člověk mít na tom a na onom místě; jenom je člověk nemusí na to a ono místo zasazovat jako stromy, přijdou sami, zejména stěhovaví ptáci, pro něž je to tak snadné.“

„A jaké to jsou podmínky, aby se jim dobře dařilo?“

„Hlavně ochrana a potrava,“ opáčil.

„Jak se dá takový pták chránit?“ zeptal jsem se.

„Ten se chránit nedá,“ řekl můj hostitel, „ten se chrání sám; ale příležitost chránit se mu poskytnout lze. Zpěvní ptáci, protože ti se zbraněmi bránit nemohou, vyhledávají před nepřáteli a před povětřím vykotlané stromy, skály, zdi anebo podobně, dutiny tak těsné, aby tam za nimi jejich většinou větší nepřítel nemohl, a tak hluboké, aby zobákem ani pařátem nedosáhl na dno – někteří, jako datlové, vykotlávají si stromy sami anebo se uchylují do takových houštin, kam draví ptáci, lasičky a podobní pronásledovatelé neproniknou. Při tom jim jde ještě spíše o ochranu jejich mláďat, která na takových místech mají, než o ochranu vlastní. Teprve nenajdou-li se taková bezpečná zákoutí a čas kvapí, spokojí se zpěvný pták i s horšími kouty k bydlení a k sezení na vejcích. Je-li v některé končině hodně takových útočišť, dá se s jistotou usoudit, že v takovém kraji, pokud jsou dány i ostatní podmínky, je ptáků spousta. Jen pomyslete na nějakou starou děravou věžní střechu, jak ta bývá obležena kavkami a rorýsi. Chce-li se, aby se ptáci stěhovali do jiné končiny, musí se taková útočiště vytvořit, a co nejlepší. Jak vidíte, my nemůžeme hloubit dutiny do skal a do kmenů stromů, ale takové dutiny ze dřeva zhotovené můžeme všude rozvěsit po stromech. A to také děláme. Vyrobíme takovou dutinu sdostatek hlubokou, skulinu vchodu obrátíme pryč z návětrné strany, většinou k polední straně, a uděláme ji přesně tak velkou, aby pták, pro kterého je určena, mohl tam i ven. Určitě jste něco takového na stromech v naší zahradě viděl?“

„Viděl jsem to,“ opáčil jsem, „nejasně jsem tušil, k čemu to všechno asi je, ale představa o tom se mi vzhledem k dalším dojmům zase z hlavy vykouřila.“

„Pokud se třeba zase ještě projdeme po zahradě,“ řekl můj hostitel, „uvidíme několik takových ptačích schránek. Těm ptákům, co hnízdí v houští, vybudujeme v křoviskách tak hustou spleť větví a haluzí s trny, až by člověk řekl, že dovnitř a ven nevklouzne skoro ani čmelák; jenže pták si vchod přesto najde a vystaví si své hnízdo. Takových hnízd uvidíte několik, budete-li chtít. Je na nich milé, že tu člověk vidí ty opeřené rodinky v jejich domácnostech, což u těch, co hnízdí v dutinách, možné není. Takhle chráníme menší ptáky, které v zahradě potřebujeme. Ti velcí, kteří se mohou bránit zobákem pařáty a křídly, jsou pro nás spíše nepřáteli než přáteli a netrpí se tu.“

„Kromě ochrany,“ zahovořil zas po chvíli, „potřebují ptáci i potravu. Vyhýbají se končinám, kde je potravy málo, a tím se liší od lidí, protože ti se občas vydávají na dlouhé výpravy právě tam, kde svou obživu nenacházejí. Ptáci, kteří se hodí do naší zahrady, živí se většinou červy a hmyzem; ale pokud někde, kde je to vhodné ke hnízdění, počet ptáků tak vzroste, že už nenacházejí potravu, jedna část se jich vydává jinam a hledá si živobytí jinde. Pokud tedy někdo chce na tom nebo onom místě udržet tak velký počet ptáků, aby si byl úplně jist, že jich bude dostatek posléze v letech na škodlivý hmyz nadmíru bohatých a zabránilo se tak škodám, musí se jim krom toho, co jim dává příroda, poskytnout i vlastníma rukama potrava umělá. Pokud se to udělá, lze na jednom místě chovat tolik ptáků, kolik se chce. Jde pouze o to, aby se jim na výživu přispívalo tak, jak je nezbytné, aby se čelilo nedostatku potravy, a tak se neztrácel se zřetele sám účel. V tomto ohledu se obecně snad není co obávat, že se umělou potravou budou živit přes moc, ježto těmhle tvorům je hmyz beztak nejmilejší. Jen pokud by se potrava vyráběla pro ně až příliš vábivá, mohli by se ptáci živit nadmíru dobře, což by se snadno poznalo podle přemnožení škodlivého hmyzu. Jistá zkušenost tu člověku umožňuje zvolit správnou cestu. V zimě, kdy tu některé druhy ptactva zůstávají, a v dobách, kdy se jim naprosto nedostává jejich přirozené stravy, musí se beze zbytku vyživovat, aby se v dané končině udrželi. Díky našim zařízením ptáci, kteří si na jaře hledají svá území, kde by se mohli usadit, zůstali v naší zahradě; ježto viděli, že mají pohodlí, a věděli, že se jim dostane potravy, přiletěli i v dalším roce, anebo pokud byli zimní ptáci, vůbec neodletěli. Protože však i mláďata mají domovský cit a ráda jsou stále tam, kde poprvé uviděla svět, i tihleti si vyvolili zahradu jako své nadcházející místo pobytu. K ptákům, co tu již jsou, čas od času přibyli noví přistěhovalci, a tak se počet ptactva v zahradě, a dokonce v nejbližším okolí rok od roku zvyšuje. Dokonce ti ptáci, kteří jinak obyčejné sídlí ne v zahradách, nýbrž spíš v lesích a v odlehlých křovinách, příležitostně přilétli, a protože se jim tu líbilo, zůstali, i když lecčehos, co jinak skýtá les a samota, tady pozbyli. Mezi potravu počítáme i světlo, vzduch a teplo. Tohle jim poskytujeme podle potřeby, tím že jim staveniště na jejich hnízda rozmisťujeme v nejrůznějších koutech zahrady, aby si párečky mohly vybrat místečko teplejší anebo chladnější, vzdušnější anebo slunečnější. Dvojice, kterým se tu žádné místo nehodí, ty tady nejsou. To jsou pouze takoví ptáci, jimž se zdejší končiny nehodí vůbec, a takové ptáky pak také pro naše končiny nepotřebujeme. V patřičnou dobu k nám zavítají i stěhovaví ptáci a ti, kteří na své každoroční cestě jen prolétají kolem. Ti vlastně ani nemají nárok, aby se jim něco dávalo, ale protože se vmísí mezi zdejší, najedí se i oni z mis a pak táhnou dál.“

„Jak těm tvorečkům dáváte nezbytnou potravu?“ zeptal jsem se.

„Na to máme různá zařízení,“ řekl. „Leckterý z ptáků, když se živí, má pod nohama pevnou půdu, tak jako datlové, kteří klovou do stromů, a takoví, co si hledají potravu na ploché zemi; jiní, zejména lesní ptáci, mají rádi houpání větví, když se živí, ježto si obživu hledají právě v takových větvích. Pro ty první se krmivo rozhází po takových a onakých prostranstvích, oni si je už najdou. Těm druhým se poskytují mříže visící na šňůrách, a na nich mají své jídlo, to jim dáváme do malých nádobek anebo napichujeme na kolíky. Přilétnou, živí se a pohupují na mříži. Ptáci jsou postupně důvěřivější a důvěřivější, posléze to už s jídlem neberou tak vážně a hemží se, ti, co raději pevnou zem, a ti, co se rádi houpají, na tom krmicím dvorečku, co je vedle skleníku, tam co jste mě dneska ráno zastihl.“

„Já to setkání dnes ráno měl spíše za náhodné než za záměrné,“ řekl jsem.

„Krmím je rád, když jsem tu,“ opáčil, „ačkoliv to mohou udělat i jiní. Pro ty úplně plaché, jako většinou pro nové příchozí a pro skrznaskrz zaryté lesní ptáky, mám odlehlá místa, na něž jim dáváme potravu. Pro ty důvěřivější a družnější jsem dokonce přišel na velice příjemný způsob, jak s nimi zacházet. Mám v domě pokoj, který má před okny připevněná prkénka, a na ta dávám krmení. Opeření hosté se dostaví a sytí se mi před očima. Dal jsem ten pokoj také hned zařídit jako špižírnu a ve skříních, v přihrádkách s nápisy, mám pro ně nastálo potravu, jsou tu buď semena, anebo něco jiného, co nepodléhá rychlé zkáze.“

„To je ten rohový pokoj,“ řekl jsem, „který mi byl záhadou a kde jsem si ona prkénka vyložil jako květinové parapety, ovšem usoudil jsem, že jako takové jsou neúčelná.“

„Proč jste se tedy neoptal?“ opáčil.

„Umínil jsem si to, ale zase jsem na to zapomněl,“ odpověděl jsem mu.

„Ježto většina zpěvných ptáků se sytí živými tvory,“ pokračoval ve výkladu, „není úplně snadné obstarat potravu pro všechny. Ježto ovšem valná část jich krom škodlivého hmyzu neodmítne ani semena, ve špižírně jsou veškerá semena, jaká zrají na našich lukách a v našich lesích, a když dojdou anebo jsou příliš stará, nahradí se čerstvými. Pro ty, co nemají rádi zrno, nahrazuje se takový úbytek částmi našeho jídla, jemným masem, ovocem, kousky vajec, zeleninou a podobně, což se všechno vmíchá do zrní. Sýkora koňadra, když létá, a zejména když se bedlivě stará o svá mláďata, má ráda za odměnu kousek slaniny, tu nesmírně miluje. I cukr se tu a tam sypá. O pití je v zahradě hojně postaráno. Do každé vodní nádržky vede šikmá dřevěná lávečka, a k té mohou k vodě sestoupit. V křoviskách jsou kameninové misky, do těch se nalévá voda, a v houští na západní straně zahrady je malá studánka, tu jsme osadili kamenným ostěním.“

„To máte tedy s těmihle obyvateli zahrady práce a starostí nad hlavu,“ řekl jsem.

„Člověk se snadno zapracuje,“ odpověděl, „a odměna za to všechno je obrovská. Téměř se nedá ani věřit, jakých zkušeností se nabude, když si člověk celá léta hýčká tyhle opeřenečky a tu a tam se zadívá, jak se činí. Všechny prostředky, co lidé vymysleli, aby rostliny uchránili škodlivého hmyzu, jakkoliv znamenité jsou, jakkoli pilně se používají, nepostačují, což tkví už ve věci samé. Kolik lidských rukou by muselo konat, aby objevily ten bezpočet míst, kde se škodlivý hmyz množí, a použily na ně příslušné prostředky! Ano, ani místa zcela vyčištěná neskýtají natrvalo úplnou jistotu a musí se neustále znovu prozkoumávat. V nejrůznějších dobách a nepozorovaně se hmyz vyvíjí na stoncích, na listech, na květech, pod kůrou a nenápadně a rychle se šíří. Jak by se dal odhalit už v zárodcích a zničit, než se vůbec vyvine? Často jsou ta škodlivá zvířátka tak nepatrná, že je svým zrakem sotva odhalíme; často jsou na místech, která jsou pro nás obtížně přístupná, například na nejzazších koncích nejjemnějších větévek stromů. Často škoda povstane nesmírně rychle, i když se má za to, že se prohlédla všechna místa v zahradě, žádné se nenechalo bez povšimnutí a že člověk své lidi poháněl ke zkoumání co nejbedlivějšímu. Na tuhle práci bůh ustanovil ptačí plémě a zejména plémě těch malých a zpěvavých, na tuhle práci také pouhé ptačí plémě naprosto stačí. Všechny vlastnosti hmyzu, o kterých jsem mluvil, jejich množství, jejich nepatrnost, jejich skrytost a konečně jejich rychlý a prudký vývoj je před ptáky nechrání. Všichni zpěvní ptáci, i když později požírají semena, živí mláďata housenkami, hmyzem, červy, a ježto mláďata rostou tak rychle a jedí takříkajíc bez ustání, jediná dvojice za jediný den přinese do hnízda takových zvířátek notné množství – a co teprve sto dvojic za deset, za čtrnáct, za dvacet dnů! Tak dlouho přibližně potřebují mláďata, aby byla schopna létat. A všechna místa, jakkoli jsou početná, pilní rodiče prohledají. Mluvme o tom, jak jsou ona zvířátka malá. Jakkoli jsou nepatrná ona anebo jejich larvy a vajíčka, bystré slídivé oko takového ptáka je objeví. Ano, nejeden pták, jako třeba ten střízlík zlatohlávek, mohou mláďatům nosit jen kousky potravy, protože mláďata, když vyklouznou z vajíčka, jsou dokonce stěží tak velká jako moucha anebo malý pavouk. Přejděme konečně k tomu, nakolik odlehlá anebo nedosažitelná jsou místa, kde hmyz sídlí; vzdor tomu nejsou chráněna před ptačími zobáky, pokud jejich majitelé potřebují potravu pro mláďata nebo pro sebe. Kam by se pták tak asi snadno nedostal? Prodere se do nejvyšších větví stromu, udrží se na kůře a navrtá se do ní, pronikne do nejhustších křovisek, chodí po zemi a vnikne i pod balvany a do kamenné suti. Ba jednou jsem v zimě viděl strakapouda, jak vehementně buší zobákem do větví na kost zmrzlých a dobývá z nich úspěšně potravu. Datlové i takto – říkám to mimochodem – prozrazují, které větve jsou ztrouchnivělé a napadené červy a musí se odstranit. Pokud jde posléze o nepředvídaný a náhlý housenčí požer, na který člověk přijde pozdě, ten tady nastat nemůže, protože ptáci se rozhlížejí všude a včas pomohou. Nakolik jsou tihle tvorové stvořeni na škodlivý hmyz,“ řekl po chvíli, „to se jeví z toho, že se vypozorovalo, jak si mezi sebou dělí práci. Sýkora modřinka a sýkora jedlová objevuje líheň kroužkovců a jiných druhů housenek na nejzazších koncích haluzí, kde jsou skryty pod kůrou, tak že se pověsí na haluz, a tu pečlivě ohledává; sýkora koňadra pilně prohledává vnitřek koruny stromu, brhlík lesní šplhá na jeden kmen po druhém a vydobývá skrytá vajíčka, pěnkava, která s oblibou hnízdí na jehličnatých stromech, a proto také tyhle stromy jsou u nás v zahradě, ráda z nich slétá dolů a sleduje putování brouků a podobné havěti, a jí po boku stojí, anebo spíše ji ještě překonávají strnadi, pěnice, červenky, které pátrají po potravě a nacházejí ji na zemi v různém zelí a kapustě a v křoviscích. Ti se nikdy nezmýlí, co je co, a ve svém neuvěřitelném konání nikdy nepoleví, ba jako kdyby se v něm navzájem ještě pobízeli. Nijak zvlášť jsem se tu na pozorování nezaměřoval; ovšem když člověk žije mezi zvířaty celé roky, pak se takové sledování naskýtá samo od sebe.

Jak si tahle zvířátka počínají,“ hovořil dál, „to ve mně podnítilo, anebo spíše posílilo jeden nápad; ten jsem totiž měl v sobě už dávno. Všechny skutečnosti, které jsou důležité, bůh krom toho, že nám dal vědomí o jejich hodnotě, obdařil i půvabem, jaký se nám příjemně vlévá do duše. Tahleta zvířátka, která jsou tak užitečná, obdařil navrch, řekl bych, zlatým hláskem, vůči kterému ani ten nejotrlejší člověk není dost otrlý. Měl jsem v naší zahradě víc potěšení než mnohdy v síních, kde se provozovala navýsost umělecká hudba, jakou člověk jen zřídkakdy uslyší. Pravda, pták v kleci také zpívá; pták je totiž lehkomyslný, sice se divě leká, bojí se; ale brzy jsou leknutí a bázeň zapomenuty, pták se vyhoupne na bidýlko a trylkuje tam píseň, kterou se naučil, a pořád ji opakuje. Pokud ho lapí mladého, a dokonce starého, zapomene na sebe i na svůj žal, hopká a hopká v tom těsném prostoru, tam kde dřív potřeboval prostor širý, a zpívá svůj nápěv; jenže tenhle zpěv je zpěvem ze zvyku, ne z potěchy. Máme u zahrady obrovskou klec bez drátů, bez tyčí a vrátek pro ptáky, ptáci v ní zpívají z nesmírné radosti, jaké se tak snadno oddávají, ozývá se z ní souzvuk mnoha hlasů, jaký by někde v pokoji byl jen křikem, a můžeme v ní i vidět hospodaření ptáků a jak jejich počínání, které je nanejvýš různotvárné a často i člověku hluboce vážnému vyloudí na tváři úsměv. V tomhle hýčkání ptáků na zahradě nás nikdo nenapodobil. Lidé nejsou otrlí vůči kráse ptáků a vůči jejich zpěvu, ba tyhle dvě vlastnosti jsou pro ptáky neštěstím. Lidé se z nich chtějí těšit, chtějí se jimi těšit hodně zblízka, a protože si neumějí zhotovit klec z neviditelných drátů a tyčí tak jako my, v níž by mohli vnímat vlastní podstatu ptáků, a tak ji zhotovují z drátů a tyček viditelných, ptáci jsou v ní uvězněni a zpívají si vstříc své příliš brzké smrti. Lidé takto nejsou necitelní vůči hlasům ptáků, ale jsou necitelní vůči jejich strádání. K tomu ještě přistupuje, že lahodí slabosti a ješitnosti člověka, zejména dětí, být pánem ptákovi, který svými perutěmi a svou střelhbitostí jako kdyby se vymykal lidským schopnostem, a vychytralostí a obratností si ho podmaňovat. Proto je už od dávných časů lov ptáků zábavou, zejména pro mladé lidi; ale musíme říci, že je to zábava hodně surová, jakou by se vlastně mělo opovrhovat. Arci je daleko horší a musí si každý bezvýhradně hnusit, když se zpěvní ptáci neloví kvůli zpěvu, nýbrž se loví a usmrcují, aby se snědli. Ti nejnevinnější a tu a tam i nejkrásnější tvorové, kteří svým lichotným zpěvem a líbezným chováním beztak jsou nám potěšením, kteří nám nepůsobí nic jiného než dobrodiní, pronásledují se jako zločinci, většinou se, pokud uposlechnou své pospolité nutkání, střílejí anebo, pokud chtějí ukojit svůj hryzavý hlad, věší se. A to se děje proto, aby se hovělo ne nějaké neodbytné potřebě, nýbrž náladě a vrtochu. Bylo by neuvěřitelné, kdyby se nevědělo, že se to děje z nedostatku uvažování anebo ze zvyku. Ale to právě ukazuje, jak jsme pořád ještě vzdáleni opravdové mravnosti. Proto moudří lidé u divokých národů a u takových, které neumí krotit své chtíče anebo ještě nedokážou své schopnosti používat ušlechtileji, podnítili pověru, aby ptáky pro jejich krásu a užitečnost zachránili. Tak je z vlaštovky posvátný pták, který přináší požehnání domu, do něhož zavítá, a kterého zabít je hříchem. A zřídkakdy by nějaký pták zasloužil víc než vlaštovka, když je tak nádherná a přináší užitek, který nelze ani vyčíslit. Tak je čáp pod boží ochranou, a špačkům věšíme na stromy dřevěné domečky. Doufám, pokud sousedům otevře oči úspěch a užitek chování zpěvných ptáků, že nás možná začnou i napodobovat; protože vůči úspěchu a užitku jsou nejpřístupnější. Myslím si ale také, že by naše vrchnost tohle neměla podceňovat, že by se měl vydat přísný zákon proti lovu a zabíjení zpěvných ptáků a že by se takový zákon měl i prozíravě a přísně zachovávat. Pak by lidskému pokolení byla i nadále zachována radost, která posvěcuje, putovali bychom zeměmi jak krásnými zahradami, a osvěživě by se tu prostíraly skutečné zahrady, žádná by v žádném roce nestrádala a ani v těch nejnešťastnějších by neskýtala pohledu naprosto holé rostliny a truchlivou zpustlost. Nechcete si trochu prohlédnout naše opeřené přátele?“

„Velice rád,“ řekl jsem.

Vstali jsme ze sedátek a vrátili se hlouběji do zahrady.

To mnohohlasé ptačí čiřikání, znějící celou zahradou, a ten jasný zpěv nám poblíž, který se mi včera odpoledne, kdy mi zazníval do pokoje, zdál tak zvláštní, najednou mi teď připadal nad jiné líbezný, ba úctyhodný, a kdykoliv jsem zahlédl toho a onoho ptáka, jak se prokmitá stromem anebo běží po písčité pěšině, zalévala mě jistého druhu radost. Můj společník mě zavedl k jednomu křovisku, ukázal na ně prstem a řekl: „Podívejte!“

Odpověděl jsem mu, že nic nevidím.

„Jen se podívejte bedlivěji,“ řekl a znovu ukázal prstem do onoho směru.

V jakési navýsost husté změti trnů, vpletené do křoviska, uviděl jsem hnízdo. V něm seděla červenka, soudě alespoň podle hřbítku. Nevzlétla, jen k nám pootočila hlavu a neohroženě a důvěrně na nás pohlédla černýma zářivýma očima.

„Červenka sedí na vejcích,“ řekl můj společník, „je to pozdní manželství, jak to tak dost často bývá. Už sem chodím několik dnů a pokládám k ní larvy moučného červa. To ta šibalka ví, proto se mě už na ně ptá a nebojí se neznámého člověka, který je tu se mnou.“

Opravdu, ten tvoreček dál klidně seděl v hnízdě a nedal se mást našimi řečmi a našima očima.

„Člověk musí vlastně být vůči ní poctivý,“ řekl můj hostitel; „ale nemám po ruce jedinou larvu, prosím tě, Gustave, zajdi do domu a dones mi jednu.“

Mladík se rychle otočil na podpatku a chvátal do domu. Můj společník mě zatím dovedl kus kupředu a ukázal mi znovu v jednom křovisku pod trny hnízdo a v něm seděl strnad.

„Ten sedí u mladých, nemají ještě skoro ani první peříčka, a ohřívá je,“ řekl můj společník. „Nemůže od nich daleko, proto většinu potravy nosí otec. Ale za několik dnů už zesílí tak, že budou zpod matky všude vykukovat, když si na ně na chvilku sedne.“

Ani strnad neulétl, když jsme se přiblížili, a klidně se na nás díval.

Takhle mi můj společník ukázal ještě pár hnízd, v nichž byla mláďata; pokud tu byla sama, na šramot, jak jsme se blížili, rozevřela žluté zobáky a čekala na potravu. Ve dvou dalších byly matky, ty, když jsme k nim přišli, nevzlétly. Když jsme přešli ještě kolem jednoho, kde rodiče zrovna krmili, ti se nedali nijak rušit při svém konání, přilétali a sytili dětičky v naší přítomnosti.

„Teď jsem vám ukázal hnízda, která jsou ještě obydlená,“ řekl můj hostitel, „většina jich je však už prázdná, mladí už poletují po zahradě a cvičí se na podzimní cestu. Hnízd je víc, než by člověk předpokládal, my chodíme jen k těm, která máme po ruce.“

Mezitím se vrátil Gustav s požadovanou larvou a vtiskl ji starochovi do ruky. Ten popošel k houští, kde bylo hnízdo červenky, a položil larvu na pěšinu vedle. Jen poodešel a přikročil k nám, co jsme stáli poblíž, červenka pod nejnižšími větvemi vyklouzla z roští, uháněla k larvě, popadla ji a znovu se hbitě vrátila do houští.

Ani nevím, jak hluboké dojetí se mě zmocnilo, když se to stalo. Můj hostitel mi připadal jako nějaký mudrc, který shovívavě shlíží na jakéhosi nižšího tvora.

I mladý Gustav byl samé veselí a dával najevo radost, kdykoliv nahlédl do křovisek, v nichž byl nějaký příbytek. To bylo pro mne důkazem, že vůbec není dětem vrozené, aby ničily ptačí hnízda, tím že z nich vyberou vejce anebo mláďata, anebo vůbec chytaly ptáky, že tohle puzení něco ničit, pokud je v sobě mají, v nich vyvolali rodiče anebo vychovatelé a svedli do těchhle kolejí a že lepší výchovou se udá pravý opak.

Ubírali jsme se dále. V jednom malém smrku, který stál na pokraji zahrady, ukázali mi ještě jeden pěnkaví příbytek, který byl zbudován u kmene ve spleti dílem na něm vyrostlých, dílem uměle tam zasazených větví a haluzí. Na jiných stromech jsme viděli i ptáky, jak vklouzají do schrán na nich zavěšených a jak se z nich zase soukají. Můj společník řekl, že kdybych tu byl o něco déle, i já bych lépe chápal ptačí zvyky.

Namítl jsem, že ze svých cest po horách a ze všeho toho, čím jsem se v přírodních vědách dříve zabýval, leccos už vím.

„Jenže to je pořád méně,“ řekl můj hostitel, „než kolik člověk vypozoruje díky důvěrnému a těsnému soužití s tím, čím se obírá.“

Několik schrán, které byly upevněny na stromech tkanicemi upletenými z proutků a o nichž se vědělo, že už nejsou obydlené, sňali a rozložili, abych viděl, jak jsou zhotoveny. Byly to pouhé jednoduché dutiny sestávající ze dvou průměrně vysokých polovin, které se daly k sobě připevnit za pomoci sešroubovatelných kroužků.

„Žádný zpěvný pták,“ řekl můj společník, „nevleze do hotového hnízda, ať už ho zbudoval on sám někdy v dřívější době, anebo jiný pták, on zhotovuje své hnízdo každé jaro znovu. Proto jsme dali ty schrány udělat ze dvou částí, aby je bylo lze snadno rozebrat a stará hnízda z nich vyjmout. Také na čištění schrán je takovéhle zařízení nadmíru vhodné; protože když nejsou obydlené, uchyluje se do těchhle dutin kdejaká havěť a ptáci se štítí smetí a zkaženého vzduchu a do dutiny, která není čistá, nevlezou. V posledním údobí zimy, když už je téměř na obzoru jaro, tyhle schrány se snímají, co nejpečlivěji se vydrhnou a zrenovují. V zimě jsou proto na stromech, že v nich hledá útočiště nejeden pták, který neodletí. Stará hnízda se rozemnou, a z čeho byla zbudována, smíšeno s dalším, rozhází se po zahradě, aby rodiny našly suroviny na své domovy.“

Jak jsme procházeli kolem, uviděl jsem v nádržích na vodu i šplhátka a v keřích jsme objevili drobný perlivý potůček.

Když jsme už byli na zpáteční cestě do domu, řekl můj společník: „Já tu krmím ještě jedny hosty, ne protože by mi byli k užitku, ale že mi neškodí. Hned v prvních dobách, co jsem tu byl, kdy jsem zakládal takzvanou školku, totiž zahrádku, v níž se pěstovaly stromky vhodné k zušlechtění, postřehl jsem, že mi v zimě kdosi ohryzal z kmínků kůru, a zrovna tu nejlepší a nejjemnější kůru na nejlepších stromcích. Pachatelé toho činu se prozradili dílem stopami ve sněhu, dílem tím, že byli přistiženi; byli to zajíci. Zahánět je, to k ničemu nebylo, protože se vraceli a nemohl přece někdo být na stráži ve školce dnem i nocí. A tak mě napadlo: ti nebozí zloději žerou kůru, jen protože nemají nic lepšího, kdyby měli, nechali by kůru kůrou. Sesbíral jsem všechen odpad ze zelí a podobných rostlin, co zůstal v zahradě a na polích, uchovával ho ve sklepě a za mrazu a za vysokého sněhu jsem ho zčásti kladl na pole za zahradou. Mému úmyslu se dostalo odměny: zajíci ty odpadky požírali a naši školku už nechali na pokoji. Nakonec počet hostů pořád rostl, ježto objevili tu bohatě prostřenou tabuli; ale protože se spokojili i s nejhorším, dokonce s tlustými zelnými košťály, a ty jsem snadno získal z našich polí i od sousedů, nekladl jsem si žádné otázky a krmil jsem. Často jsem se na ně díval dalekohledem z podstřešního okénka. Je roztomilé, když tak přibíhají z dálky, hledí s nedůvěrou na tu stravu, co tu tak příjemně leží, panáčkují, hopkají, pak si ale už nemohou pomoci a vrhnou se na ni a lačně požírají to, co v létě nemohou ani vidět. Někdo tam kladl oka, protože věděl, že se tam zajíci srocují. Ale ježto jsme všechno bedlivě propátrali a dali oka odstranit, ježto jsem i zakázal, aby se chodilo přes naše pole, a koho jsme přistihli, toho jsme volali k zodpovědnosti, všechno zas utichlo. I ptákům kluci kladli u nás poblíž oka; jenže to nebylo téměř k ničemu, ježto ptáci měli v naší zahradě výtečnou stravu a nevylétali z ní za nějakými vábítky. Kořist ptáků tudíž byla vždy nepatrná, a protože jsme byli navíc v prvních letech nad jiné bdělí a ostražití, i tahle neplecha záhy pominula.“

Staroch mě vybídl, abych šel do domu a prohlédl si komoru s krmivem.

Když jsme do ní šli, řekl: „Mezi nepřátele zpěváčků patří i kočky, psi, tchoři, lasičky, draví ptáci. Proti těm pomáhají trny a schrány na hnízda, a psi a kočky se u nás v domě vychovávají tak, že nechodí do zahrady, jinak se z domu vystěhují.“

Mezitím jsme došli do domu a odebrali se do rohového pokoje, v němž jsem už předtím viděl bezpočet příhrad. Můj společník mi ukázal zásoby, tak že vždycky vytáhl zásuvku a předvedl mi semena. Strava, kterou netvoří semena, jako vejce, chléb, slanina, bere se v případě potřeby ze špižírny v domě.

„Sousedé se už vyslovili,“ řekl můj společník, „že kromě námahy, jakou si žádá chování zpěvných ptáků, ani náklady na jejich živení nejsou úměrné jejich užitku. Ale tak to není. Námaha je potěšení, tak to bude záhy takto vnímat kdokoliv, kdo s tím jednou začne, tak jako milovník květin nezná námahu, jenom péči, ta nadto u květin zabere víc činnosti než chování zpěvných ptáků pod širým nebem; náklady ovšem nejsou opravdu nijak nevýznamné; pouze když prodám ušlechtilé plody jedné jediné švestky, které mi housenky díky ptákům nepožraly, částka peněz zcela a úplně pokryje náklady na potravu zpěvných ptáků. Arci je užitek o to větší, oč ušlechtilejší je ovoce, které se v zahradě pěstuje, a k tomu, aby pěstovali v téhle končině ušlechtilé ovoce, dají se těžko pohnout, protože mají za to, že něco takového nejde. Musíme jim ale ukázat, že to jde, když jim předvedeme plody a dáme jim je ochutnat, a musíme jim ukázat, že se to vyplatí, když jim předvedeme dopisy našich obchodních přátel, kteří od nás ovoce odkoupili. Dáme jim něco ze stromků, které rostou v naší školce, a poučíme je, jak a kam je mají zasadit.“

„Jen aby zas někdy nepřišel rok jako ten, co jsme ho měli před pěti lety,“ pokračoval, „byl to špatný rok, horký s málo deštěm a s obrovským housenkovým požerem. Stromy v Rákosci, v Živné, v Otrčné a v Nohavci trčely do výše jak košťata a šedivé fábory housenčích hnízd visely ze zneuctěných haluzí. Naše zahrada byla nedotčena a tmavě zelená, dokonce měl každý list své přirozené okraje a zahrocení. Přijít takový rok ještě jednou, což bůh uchovej, došli by znovu kouska zkušenosti, jakou předtím neučinili.“

Mezitím jsem si prohlížel semena a zařízení, ptal se na to a na ono a dal si leccos vysvětlit. Potom jsme z pokoje odešli, a když jsme byli na chodbě a ubírali se ke Gustavově pokoji, řekl staroch: „Že sem přibude i leckdo neužitečný, lenoši, povaleči, to se rozumí samo sebou. Velkým svárlivcem je vrabec. Ten vnikne do cizích příbytků, pere se s přítelem i s nepřítelem, dotírá na naše semena a na třešně. Pokud ten spolek není velký, nechám je být, a dokonce jim nasypu i zrní. Pokud by jich však snad bylo příliš, pomůže tady vzduchovka a zažene je na šafářův dvůr. Jako ošklivý nepřítel se projevil rehek. Létal k úlu a vyzobával včeličky. Nepomohlo než ho bez milosti usmrcovat vzduchovkou. Vzorně jsme úly střežili a stíhali rehky a stříleli, dokud se tahle čeládka nevytratila. Byli tak mazaní, že věděli, kde číhá nebezpečí, a létali do stodol, do dřevníku v šafářově dvorci a do cihelny, kde jsou pod střechou velká vosí hnízda. Také proto jsme v šafářově dvoře a na jiných vzdálenějších místech šedé koule takových hnízd, co se usazují pod latěmi a pod trámky střech anebo střešních výběžků, nedali zničit, aby tyhle ptáky lákaly.“

Za téhle debaty jsme chodbou hostinských pokojů došli ke dveřím, které vedly do Gustavova příbytku. Můj hostitel se zeptal, jestli se teď do příbytku nechci podívat, a vešli jsme dovnitř.

Příbytek sestával ze dvou pokojů, z pracovny a z ložnice. Oba byly, ač to u takových pokojů bývá zřídkakdy, ve skvělém pořádku. Zařízení v nich bylo jinak velice prosté. Police na knihy, psací a kreslicí náčiní, stůl, skříně na šaty, židle a postel. Mladík tu stál a málem se červenal, ježto měl v příbytku kohosi cizího. Brzy jsme odešli a obyvatel příbytku se nám lehce, jemně uklonil, čehož jsem si všiml už u něho včera, protože nás nechtěl doprovodit, hodlal zůstat v pokojích, protože v nich musel ještě cosi dodělat.

„Můžete teď zajít i do hostinských pokojů,“ řekl můj společník, „pak už budete mít za sebou všechny místnosti v našem domě.“

Souhlasil jsem. Hostitel vyňal z kapsy stříbrný zvoneček a zaklinkal.

Zanedlouho se objevila děvečka a staroch si od ní vyžádal klíče. Zašla pro ně a přinesla je na kroužku, z něhož se daly jednotlivé klíče sundat. Každý měl na sobě vyryté číslo pokoje. Když můj ubytovatel poslal děvečku pryč, odemkl mi jeden po druhém jednotlivé pokoje. Byly všechny úplně stejné. Byly stejně velké, každý měl dvě okna, a v každém bylo podobné zařízení jako v tom mém. „Vidíte,“ řekl, „že u nás v domě nejsme tak nespolečenští, a už když jsme ho zakládali, mysleli jsme na hosty. Kdyby bylo nejhůř, může se tu ubytovat hostů ještě více, než udávají pokoje, pokud dáme do jedné jizby dva a využijeme ještě další pokoje, zejména ty v přízemí. Ale za celou dobu, co dům stojí, takhle nejhůř ještě nebylo.“

Když jsme přišli na východní stranu domu, která byla jeho bytu přímým protějškem, otevřel jedny dveře a vešli jsme ne do jednoho pokoje jako doposud, nýbrž do tří, ty byly velice krásně zařízeny a vábily k půvabnému přebývání. První pokoj byl pro sloužícího anebo vlastně pro sloužící; vypadal totiž jako pokoj, ve kterém přebývaly služebné mé matky. Ve dvou dalších jizbách se sice nic takového nevyskytovalo, naopak, byly ve vzorném pořádku; ale vzhledem k jejich uspořádání člověk nutně soudil, že v nich mají bydlet ženy. Nábytek v první byl z mahagonového dřeva, ve druhé z cedrového. Všude byla měkce polštářovaná sedátka a krásné stoly. Na podlaze spočívaly měkké koberce, mezi okny byla vysoká zrcadla, krom toho v každém pokoji bylo ještě pohyblivé toaletní zrcadlo, u oken byly pracovní stolky, v rohu každého pokoje bylo lůžko těsně a neproniknutelně obklopené bílými závěsy. Každá komnata měla stolek na květiny, a na stěnách viselo několik obrazů.

Když jsem si tyhle pokoje už chvíli prohlížel, můj společník ve třetím pokoji stiskl jakési tlačítko a otevřel tapetová dvířka, která nebyla na první pohled vidět, a zavedl mě ještě do čtvrtého, malého pokoje s jediným oknem. Pokojík byl velice krásný. Celý byl vytapetován jemně růžovým hedvábím, na něm byly kresby ve stejné barvě, pouze poněkud tmavší. Před tím slabě růžovočerveným hedvábím stála podlouhlá lavice čalouněná světle šedým hedvábím, které lemovala matová zelená obruba. Kolem stály stejně vyvedené židle. Hedvábí, s šedivými kresbami na šedém podkladě, se zářivě a půvabně vylupovalo z červených stěn, skoro působilo dojmem, jako kdyby tu byly bílé růže vedle rudých. Šedivé pruhy připomínaly zelené listy růží. V jednom ze zadních koutů pokoje byl krb rovněž šedivé, jen tmavší barvy se zelenými pruhy na římsách a s velmi štíhlými zlatými lištami. Před čalouněnou lavicí a před židlemi stál stůl, jehož deska byla ze šedivého mramoru téže barvy jako krb. Nohy stolu a židlí i lemování na čalouněné lavici a na dalších kusech byly z krásného fialkově modrého laskavcového dřeva; ale tak nenápadné, aby nikde nedominovalo. Na okně vroubeném závěsy z hrubého hedvábí, které mezi zelenou klenbou stromů hledělo na krajinu a na hory, stál stolek z téhož dřeva a bohatě čalouněná židle a stolička, jako kdyby tohle bylo místo k odpočinku pro ženu. Na stěnách visely jen čtyři malé olejomalby, rozměry a rámy úplně stejné. Podlahu pokrýval jemný zelený koberec, jehož prostá barva se jen nepatrně odrážela od zeleně obrub. Byl to jakýsi travnatý koberec, nad nímž se vznášely barvy růží. Pohrabovací kleště a další náčiní u krbu mělo pozlacené rukojeti, na stole stál zlatý zvoneček.

Nic v komnatě neprozrazovalo, že je obydlená. Jediný kus nábytku nebyl posunut, na koberci nebylo vidět jediné shrnutí a závěsy na okně nebyly nikde pomačkané.

Když jsem se nějakou dobu užasle na to všechno díval, můj společník znovu otevřel tapetová dvířka, která ani uvnitř pokoje nebyla vidět, a vyvedl mě ven. V tom růžovém pokojíku nepronesl jediné slovo a ani já ne. Když jsme prošli dalšími pokoji a staroch je za námi zamkl, neřekl mi rovněž nic o tom, k čemu slouží tenhle příbytek, a já se ho samozřejmě na to nemohl ptát.

Když jsme vyšli z chodby, řekl: „Tak teď už jste viděl celý můj dům; jestli někdy v budoucnu zase půjdete kolem, anebo si na něj dokonce někde daleko vzpomenete, hned si asi budete umět představit, jak uvnitř vypadá.“

Když to říkal, zastrkával si do některé kapsy svého zvláštního svrchního oděvu kroužek s klíči.

„Ten obrázek,“ odvětil jsem mu na jeho výrok, „se mi hluboce vryl do paměti a tak hned na něj nezapomenu.“

„Skoro jsem si to myslel,“ odpověděl.

Když jsme došli téměř k mému pokoji, rozloučil se; řekl, že mě už obral o notně času, a aby mě neomezoval ještě víc, že víc mi ho už nevezme.

Poděkoval jsem mu, že byl tak laskavý a přátelský, když mi věnoval část dne a předvedl mně svůj útulný dům, a rozdělili jsme se. Já vyňal klíč z kapsy, odemkl si pokoj a chystal se vejít; jeho jsem slyšel, jak schází po schodech.

Až do večera jsem setrval ve své hostinské jizbě, dílem proto, že jsem byl unaven a věru potřeboval trochu odpočinku, dílem, že jsem nechtěl svému hostiteli už být na obtíž.

Večer jsem si zase vyšel trochu do polí za zahradou a vrátil jsem se teprve až k jídlu. Při té příležitosti jsem se naučil sám si odemknout mříž a zase ji zamknout.

Nebyl tu žádný host a u večeře tak jako u oběda byl jen můj hostitel, Gustav a já. Rozhovor se točil kolem rozmanitých nedůležitostí, záhy jsme se rozžehnali, já jsem se odebral do svého pokoje, ještě jsem si četl, psal jsem, posléze jsem se svlékl, zhasl světlo a uložil se k spánku.

Příští ráno bylo nádherné a jasné. Otevřel jsem okna, aby proudila dovnitř vůně a vzduch, oblékl jsem se, osvěžil se hojně vodou na mytí, a než mohlo slunce vysát i jedinou krůpěj rosy, stál jsem už v jídelně s tlumokem na zádech a s kloboukem a s trnkovou holí v ruce. Staroch a Gustav už na mne čekali.

Když jsme pozřeli snídani, přičemž jsem vzdor žádostem tlumok neodložil, ještě jednou jsem poděkoval za velkou přátelskost a upřímnost, s níž mě tu přijali, rozloučil jsem se a vydal se na cestu.

Staroch a Gustav mě doprovodili až k mřížové brance v zahradě. Staroch odemkl, aby mě pustil ven, tak jako odmykal předevčírem, aby mně umožnil vejít. Oba se mnou vyšli otevřenou brankou ven. Když jsme stanuli na písčitém prostranství před domem a ovanula nás vůně růží, řekl můj ubytovatel: „Žijte blaze a šťastně jděte svou cestou. My se zas tou mříží vrátíme k našemu venkovskému pobývání a k našim činnostem. Pokud se v jinou dobu octnete tady poblíž a bude vám vhod, abyste k nám zašel, budete přátelsky přijat. A kdybyste snad dokonce přijel za námi jenom tak, i kdyby vaše cesty nevedly zrovna tady kolem, bude nás to zvláště těšit. Není to fráze, říkám-li, že nás to bude těšit, já tyhle průpovídky nepoužívám, ale je to opravdu tak. Pokud byste někdy chtěl, bydlete u nás v domě, jak dlouho se vám to bude zamlouvat, a žijte si tu tak nespoutaně, jak se vám bude chtít, i my tu žijeme nespoutaně tak, jak se nám chce. Pokud byste nám mohl dát vědět napřed, nějakým tím poslem, bylo by to dobré, protože i když ne často, přece jenom někdy tady nejsme.“

„Věřím, že mě přijmete přátelsky, pokud zase přijdu,“ odpověděl jsem, „protože to říkáte a připadá mi, že ze své povahy byste nevyslovil jen tak nějakou nepravdivou zdvořilost. Sice nerozumím moc tomu, proč mě zvete, ale když už to děláte, přijímám to s velkou radostí a říkám vám, že příští léto, i kdyby mě mé obvyklé cesty nezavedly sem, ze své vůle se vydám do téhle končiny a do tohohle domu a zůstanu tu krátký čas.“

„Udělejte to a uvidíte, že budete vítán,“ řekl, „i kdybyste si tu dobu protáhl.“

„Možná právě tohle udělám,“ odpověděl jsem, „a žijte blaze.“

„Žijte blaze.“

Řekl to, podal mi ruku a stiskl ji.

Já svou, když ji pustil, podal jeho chlapci Gustavovi, ten se jí chopil, ale neříkal nic, jen se na mne přátelsky díval těma svýma očima.

A pak už jsme se rozešli, oni se mříží vrátili, já s kloboukem na hlavě scházel cestou, kterou jsem se přede dvěma dny vydal vzhůru.

Kladl jsem si v duchu otázku, u koho že jsem to trávil tenhle den a ty dvě noci. Nezeptal se mě na jméno a neřekl mi své. Na svou otázku jsem si odpovědět nedovedl.

A tak jsem šel a šel. Zelené klasy teď v ranním slunci sálaly ohnivými paprsky; když jsem předtím šel vzhůru, byly ve stínu hrozící bouřky.

Ještě jednou jsem se ohlédl, jak jsem scházel mezi poli dolů, a uviděl bílý dům, jak se tyčí ve sluneční záři; už jsem ho takhle viděl častěji, rozeznával jsem dokonce třpyt růží a měl jsem za to, že ještě slyším i zpěv nesčetných ptáků v zahradě.

Znovu jsem se otočil a scházel dolů, až jsem došel k živému plotu a k ohrazení polí, kde jsem předevčírem odbočil ze silnice. Neudržel jsem se a ještě jednou jsem se ohlédl. Dům teď byl už jen prostě bílý, tak jak jsem ho za svých putování vídal často.

Bral jsem se po silnici svým směrem kupředu.

Zeptal jsem se prvního člověka, kterého jsem potkal, komu že patří ten bílý dům na kopci a jak se jmenuje.

„Ten patří Aspermeierovi,“ odpověděl mi ten člověk, „včera jste to byl ve Strázném dvorci a chodil jste po něm s Asperneierem.“

„Ale majitel toho domu přece nemůže být statkář?“ ptal jsem se; bylo mi dobře známo, že v tomhle kraji se každému většímu sedlákovi říká „meier“, to jest statkář.

„On taky ze začátku nebyl Aspermeier,“ odpověděl ten člověk, „ale koupil Asperův, tedy Strázný dvorec od starého Aspermeiera, a vystavěl ten dům, co stojí v zahradě a patří ke Stráznénu dvorci, a teď je strázenský šafář; protože ten starý už dávno umřel.“

„To on nemá ještě jiné jméno?“ zeptal jsem se.

„Ne, my mu říkáme strázenský pán,“ odpověděl mi.

Viděl jsem, že ten člověk nic dalšího o mém hostiteli neví a nestará se o něj, proto jsem se jakéhokoliv dalšího pátrání vzdal.

Potkal jsem ještě několik lidí a ti mi dali touž odpověď. Všichni dané vztahy obraceli a říkali, že dům v zahradě patří ke Stráznému dvorci. Rozhodl jsem se, že jakéhokoliv dalšího zkoumání zatím nechám, dokud nenaleznu někoho, od něhož jsem oprávněně očekával lepší informaci.

Ježto se mi však jména Aspermeier a Strázný dvorec nelíbily, domu, v němž se provozovaly takové růžové orace, říkal jsem prozatím v duchu „Růžový dům“.

Ale nepotkal jsem už nikoho, koho bych se ještě mohl optat.

Jak jsem tak putoval dál, nechal jsem si probíhat hlavou události posledního dne. Těšilo mě, že jsem se v domě setkal s tak nesmírnou čistotou a pořádkem; takové jsem doposud vídal pouze v domě rodičů. Znovu jsem si zpřítomňoval, co mi staroch ukázal a řekl, a napadalo mě, kdy a kde jsem se mohl zachovat lépe, na nejeden jeho výrok mohl lépe odpovědět a vůbec leccos říci líp.

Z těchhle úvah mě cosi vytrhlo. Když jsem putoval už asi hodinu, došel jsem na roh bukového lesa, o němž jsme mluvili předevčírem večer, který patří k majetku mého hostitele a v němž jsem si jednou kreslil jeden vidlicový buk. Cesta stoupá podél lesa trochu příkřeji a zatáčí se kolem onoho rohu. Když jsem došel k ohybu, vyjel proti mně vůz, který s připravenými brzdami sjížděl pomalu po silnici. Jel tedy nejspíš pomaleji než obvykle, protože těm, kdo v něm seděli, byla opatrnost zřejmě zákonem. V otevřeném kočáře, který měl vzhledem ke krásnému počasí střechu zcela sklopenou, seděly dvě ženy, jedna starší a jedna mladší. Obě měly závoje, které jim z klobouků spadaly až na ramena. Starší měla závoj stažený přes obličej, protože však závoj byl bílý, přece jen jí tvář byla trochu vidět. Mladší si závoj na obou stranách obličeje shrnula a vystavovala tvář povětří. Obě jsem si prohlédl a posléze jsem smekl ke zdvořilému pozdravu. Ženy přátelsky poděkovaly a kočár projel kolem dál. Pomyslel jsem si, jak vůz sjížděl kopcem níž a níž, jestli lidská tvář není vlastně tím nejhezčím objektem na kreslení.

Díval jsem se za kočárem, dokud nezmizel za ohybem cesty. Pak jsem kolem okraje lesa pokročil kupředu a vzhůru.

Za tři hodiny jsem došel na kopec, z něhož jsem mohl obhlédnout krajinu za sebou, tu, odkud jsem přisel. Dalekohledem, který jsem vyňal z tlumoku, viděl jsem zřetelně bílou tečku domu, v němž jsem strávil poslední dvě noci, a za domem jsem viděl voňavé hory. Jak je v tom velkém světě ta tečka mrňavá!

Záhy jsem došel k osadě, kde jsem hodlal poobědvat, protože doposud jsem se nikde nezastavoval; vzdor tomu že slunce mělo k nadhlavníku urazit ještě hodný kus cesty.

V osadě jsem se znovu poptal, komu že patří onen bílý dům, popsal ho, a kde stojí, jak jen jsem dovedl. Řekli mi o jednom člověku, který kdysi zastával vysoké státní funkce; ale řekli mi i dvě jména, barona z Risachu a jistého pana Morgana. A znovu jsem neměl žádnou jistotu, tak jako předtím. Druhý den ráno jsem došel k horskému pásmu, které bylo cílem mého putování a do něhož jsem se předtím rozhodl přejít z jiného pásma dílem po rovné zemi. V poledne jsem dorazil do hostince, který jsem si vybral k bydlení. Zavazadlo už jsem tam měl a řekli mi, že mě čekali už dříve. Vyložil jsem jim, proč že jsem dorazil tak pozdě, zařídil jsem se v pokoji, který jsem si už dříve objednal, a pustil jsem se do věcí, které jsem si umínil konat v téhle horské končině.

Návštěva

V místě svého nového pobytu jsem pak byl dost dlouho. Z toho, co jsem konal, vyplulo vždy cosi dalšího a nového a drželo mě na místě. Pronikl jsem posléze i hlouběji do horského údolí a pustil jsem se do věcí, které jsem v onom létě zpočátku ani nezamýšlel.

Pozdě na podzim jsem se vrátil ke svým. Dařilo se mi na té výpravě, tak jak se mi dařilo na každé cestě domů. Když jsem odešel z hor, listy klenů a břízy a jasany nejenže dávno už opadaly, ale už i pozbyly své krásné žluté barvy a byly teď špinavě černé, a to už nepřipomínalo ratolesti větví, jimiž byly v létě, nýbrž úrodnou prsť, jíž se měly stát v zimě pro nové potomstvo; obyvatelé horských údolí a kopců, kteří někdy rozdělávají ohně v kteroukoliv roční dobu, udržovali takový oheň celý den v kamnech, aby se ohřáli, a za jasných jiter blyštěla se jinovatka na horských loukách a zeleň kapradí už se proměnila ve vyprahlou rzivou hněď; když jsem však už doputoval do nížiny a hory se mi jevily na jejím okraji už jen jako modrý lem a když jsem posléze po široké řece doplul až do našeho hlavního města, ovívaly mě něžné a teplé vánky, až jsem měl za to, že jsem snad dal horám vale příliš záhy. Ale to byl jen rozdíl mezi tím, jaká je obloha v horách a jaká ve vzdálených dolinách. Když jsem vyšel z lodi a dorazil k branám svého rodného města, akáty měly ještě listí, na hradby kolem města a na domy se kladlo teplé sluneční světlo a lidé v krásných šatech se za odpoledne procházeli. Lahodná červenavá a tmavě modrá barva hroznů, jež se nabízely u brány a na náměstí uvnitř bran, vyvolala ve mně vzpomínky na nejeden přívětivý a veselý podzimní den v dětství.

Šel jsem dlouhou přímou ulicí, několikrát odbočil do vedlejších uliček a konečně stanul před dobře mi známým předměstským domem se zahradou.

Když jsem vyšel po schodech nahoru, když jsem zastihl matku a sestru, nejdřív ze všeho jsem se poptal, jestli jsou všichni v rodině zdrávi a jak se jim vede. Všechno bylo v nejlepším pořádku, matka mi také dala uklidit pokoj, všude byl utřen prach, bylo umyto a všechno na svém místě, tak jako kdyby mě čekali právě toho dne.

Když jsem krátce pohovořil s matkou a se sestrou, oblékl jsem se městsky ze šatů, které jsem tu nechal, a nečekal na zavazadla, a vyšel jsem si do města, abych pozdravil otce, který byl ještě v obchodě. Jak se lidé hemžili v ulicích, jak chodili sem a tam vyšňoření lidičkové v alejích na zeleném prostranství mezi městem a předměstími, jak se kočáry kodrcaly po kočičích hlavách pouličního dláždění, a konečně, když jsem dorazil do města, ty krásné výlohy a okázalé budovy mě zarážely a tísnily skoro jakoby v protikladu s venkovem, kde jsem pobýval; ale postupně jsem se do všeho tu zase vpravil a všechno se to pak už jevilo jako cosi, na co jsem dávno zvyklý a co skrznaskrz znám. Nezašel jsem za přáteli, kolem jejichž příbytku jsem procházel, nezašel jsem do knihkupectví, kde jsem byl zvyklý trávit večer celé hodiny a které jsem měl po cestě, chvátal jsem za otcem. Zastihl jsem ho za psacím stolem a pozdravil ho uctivě; přivítal mě navýsost srdečně. Po pár větách o tom, jak se mám, a po dalších obecnostech řekl, ať jdu domů, že má ještě nějakou práci, že však brzy přijde také a že s matkou, se sestrou a se mnou bude trávit večer.

Šel jsem zas rovnou za nosem domů. Tam jsem se ještě prošel po zahradě, řekl cosi mazlivého domácímu psovi, který mě přivítal vytím a radostným skákáním, a pak ještě nějakou chvíli pobyl s matkou a se sestrou. Nato jsem prošel všechny pokoje našeho bytu, zejména ty se starým nábytkem, s knihami a s obrazy. Připadaly mi málem bezvýrazné.

Za nějakou dobu přišel otec. Dneska se k večeři prostřelo v malé jizbě, kde visely staré zbraně a pnul se břečťan. Dokonce se skoro až do večera mohla okna nechat dokořán. Co jsem se procházel po městě, dorazilo z lodi mé zavazadlo a mé bedny a já mohl dát dopravit do jizby dárky, které jsem přivezl z cesty: pro matku několik podivuhodných hrnců a nádobí, pro otce amonitovou zkamenělinu neobyčejné velikosti a krásy, další kousky mramoru a hodiny ze sedmnáctého století a pro sestru obvyklou protěž, usušený hořec, hedvábné selské pláténko a stříbrný řetízek na krk, jaký se nosí v některých končinách oněch hor. Do jizby se rovněž přineslo, co zchystali na dárcích mně: výtvory zhotovené matkou a sestrou, mezi nimi neobyčejně krásná cestovní kabela, pak všemožné kvalitní tužky, seřazené v přihrádce podle stupně tvrdosti, zvláště znamenité brky, hladký papír, a od otce atlas hor, o němž jsem se už několikrát zmínil a který mi koupil. Když jsme si všechno radostně dali a všechno přijali, sedli jsme si ke stolu, u něhož jsme večer byli jen sami, tak jak to už bylo zvykem, vždycky když jsem se vrátil po dlouhé nepřítomnosti. Nosila se na stůl jídla, o nichž se matka domnívala, že je mám zvláště rád. To důvěrné ovzduší nestrojené lásky, s jakým se člověk setkává v každé spořádané rodině, po tom dost dlouhém osamění mě nad jiné blažilo.

Když jsme si odbyli první debaty o všem, co se především týkalo rodiny a co všichni zažili za poslední dobu, když mi předestřeli, co se všechno událo v domě a mezi jeho obyvateli, když jsem tu nebyl, musel jsem i já vyprávět o své cestě. Vysvětlil jsem, co měla za cíl, a řekl jsem, kde jsem byl a co jsem dělal, abych toho cíle dosáhl. Zmínil jsem se i o starochovi a vyprávěl, jak jsem k němu dospěl, jak hezky mě přijal a co jsem u něho viděl, vyslovil jsem domnění, že podle toho, jak mluví, mohl by být také třeba z našeho města. Otec si prošel některé vzpomínky, nenarazil však na člověka, který by byl podobný tomu, jejž jsem mu popsal. Město je velké, prohlásil, mohlo v něm žít hodně lidí, které ani nemohl poznat. Sestra měla za to, možná že už jen vzhledem k prostředí, v němž jsem ho zastihl, poznal jsem ho v jiném a zvláštním světle a v něm se vůči mně projevoval, takže je obtížné poznat, kdo to byl. Opáčil jsem, že nemluvím o ničem jiném, než co jsem viděl a co je tak nepochybné, že kdybych uměl lépe zacházet s barvami, dokonce bych to mohl namalovat. Mělo se za to, že to celé čas nejspíš objasní, ježto mě pozvali, abych přijel ještě jednou, a já se jistě nebudu rozmýšlet a rozjedu se tam. Že jsem se ho přímo nezeptal, jak se jmenuje, to mi všichni příbuzní schválili, ježto on udělal daleko víc, přijal mě a poskytl mi příbytek a nepátral po tom, jak se jmenuji ani odkud jsem.

Otec se mě při debatě vyptával podrobněji na leccos v starochově domě, o čem jsem se zmínil, zejména se ptal na rozmanitý mramor, na starý nábytek a zařízení, na dřevořezby, na sochy, na obrazy a na knihy. Mramor jsem mu dokázal popsat téměř beze zbytku, starý nábytek a zařízení téměř také. Když jsem otci to všechno líčil, upadal do obdivu a říkal, že by měl velikou radost, kdyby to všechno někdy mohl uvidět na vlastní oči. O řezbářských dílech jsem už toho nedokázal říci tolik, o knihách také ne příliš a nejméně ze všeho, téměř nic, o sochách a o obrazech. Otec nijak nenaléhal a u těchhle věcí se také moc nezdržel – matka měla za to, že by bylo věru hezké, kdyby se jednou vzchopil, vydal se na cestu do horního kraje a prohlédl si u starocha sám ty všechny věci. Zase už teď vysedává věčně ve své kanceláři, v poslední době tam chodí i každé odpoledne a pobývá tam často až do noci. Taková cesta by mu pořádně osvěžila život, a staroch, kdyžtě jeho syna přijal tak přátelsky, by jeho jistě uvítal srdečně a jako znalci mu ukázal své sbírky ještě daleko raději než komu jinému. Kdo ví, jestli by na té cestě dokonce nezískal ten nebo onen kousek do svého pokoje starožitností. Jestli bude pořád čekat, až vyřídí nejnaléhavější obchody a až se bude moci spolehnout v práci na mladší, to se nevydá nikam nikdy; protože obchody jsou pořád naléhavé a jeho nedůvěra ve schopnosti mladších roste stále, tak jak stárne a jak chce čím dál víc všechno vyřizovat sám.

Otec odpověděl, že se nejenom vydá jednou na cestu, ale dokonce se jednoho krásného dne odebere na odpočinek a už sám nebude žádné obchody uskutečňovat.

Matka odvětila, to že je naprosto skvělé a připadá jí, jako by tenhle den byl jakýmisi druhými zásnubami.

Musel jsem otci vyjmenovat i jednotlivé druhy dřeva, jimiž je vyložen nábytek v Růžovém domě, z nichž jsou podlahy a posléze z nichž se vyřezává. Šlo mi to dost dobře, protože když jsem si to všechno prohlížel, myslel jsem na otce a vštípil jsem si do paměti víc, než by bylo jinak běžné. Musel jsem mu také popsat, v jakém pořadí jsou ta dřeva složena, jaké obrazce vytvářejí a jaká že ze složení čar a barev vyzařuje krása a půvab. Stejně tak jsem mu musel ještě a víc vykládat o různých druzích mramoru, které jsou v chodbě a v síni, a musel jsem mu znázornit, jak jsou spojeny, které druhy se kde stýkají, a jak se tím odrážejí jeden od druhého. Často jsem si bral k ruce papír a tužku, abych mu znázornil, co jsem viděl. Ptal se ještě na to a na ono, a díky tomu, že jeho otázky měly účelný sled, mohl jsem mu toho odpovědět víc, než jsem si podle svého mínění vštípil v Růžovém domě do paměti.

Když bylo už pozdě, matka nabádala, abychom se uložili ke spánku, vyšli jsme z pokojíku se zbraněmi a odebrali se na lože.

Druhého dne jsem si začal zařizovat pokoj na zimu. Postupně jsem vybaloval věci, které jsem si přivezl s sebou z cesty, po obvyklém způsobu jsem je rozestavoval; snažil jsem se umístit je mezi už existující. Tahle činnost mi zabrala několik dnů.

Když jsem byl s pořádáním věcí v pokoji v hrubých rysech hotov, zašel jsem i za přáteli ve městě a strávil nejedno večerní smrákání v knihkupectví, ve kterém jsem teď rád pobýval. Kdykoliv jsem procházel uličkami města, připadalo mi, jako kdybych si to, co vím o onom starochovi, přečetl v nějaké pohádkové knížce; když jsem však zase přišel domů a vešel do pokojů se starožitnými předměty a s obrazy, byl už zase skutečný a náležel sem jako předmět srovnávání.

Stopy, které se při takovém příjezdu v obydlí nezbytně objeví, zejména když si člověk z takové cesty přiveze nejednu věc, kterou je nutno sem nějak zařadit, konečně se z pokoje vytratily, mé knihy stály a ležely tu uchystané k použití a mé nástroje a kreslicí náčiní byly už v pořádku, tak jak jsem je měl v zimě potřebovat. Zima ovšem byla už také dost blízko. Poslední krásné dny pozdního podzimu, jakých se našemu městu tak zhusta dostává, byly ty tam a nastávala doba plná mlh, vlhka a chladu.

Co jsem v našem domě nebyl, cosi se v něm změnilo. Ze sestry Klotyldy, která doposud byla dítě, najednou za tohle léto byla dospělá dívka. Sám jsem se tomu hodně podivoval, když jsem se vrátil, a málem mi připadala tak trochu cizí.

Tahle změna k nastávající zimě přinesla i změnu do našeho domu. Náš život byl na hlavní město velké říše dosud hodně prostý a téměř venkovský. Okruh rodin, s nimiž jsme se stýkali, nebyl příliš rozsáhlý, a i tady se setkání omezovala spíše na příležitostné návštěvy anebo na to, že si děti hrály v zahradě. Teď to bylo najednou jiné. Za Klotyldou chodily přítelkyně, s jejichž rodiči jsme se stýkali, ti měli zas příbuzné a známé a s těmi jsme přicházeli postupně do styku my. Lidé přicházeli k nám, provozovala se hudba, předčítalo se, my chodili zas k jiným lidem a tam jsme se rovněž bavili hudbou a podobnými věcmi. Tyhle vztahy ovšem na náš dům nepůsobily zase natolik, aby nějak proměnily jeho tvářnost. Kromě přátel, které jsem už měl a na jejichž způsoby a mravy jsem byl zvyklý, poznával jsem nové. Většinou usilovali o něco úplně jiného než já a připadalo mi, že mě v lecčems převyšují. Zdál jsem se jim zvláštní, a hlavně proto, že výchova a vzdělávání v našem domě byly jiné než v ostatních, a pak proto, že jsem se zabýval něčím jiným než tím, po čem prahli a o co se snažili oni. Tušil jsem, že si mě pro mou zvláštnost váží méně než sebe navzájem.

Byli vůči mé sestře velmi pozorní a snažili se jí zalíbit. Mladí, kteří směli chodit k nám do domu, byli jen takoví, jejichž rodiče byli zváni k nám, za nimiž jsme chodili my a o jejichž mravech nebyly nijaké pochyby. Má sestra nevěděla, že se jí muži chtějí zalíbit, a ničeho takového si nevšímala. Já ale v tu dobu, kdy mě napadlo, že sestra jednou také bude mít manžela, znovu a znovu přicházel na myšlenku, že to nebude moci být muž jiný, než jaký je otec.

I mne ti mladí muži a další, kteří nechodili k nám do domu zrovna kvůli sestře, přibírali do svých debat, vykládali mi o svých názorech, snahách, zábavách, a nejeden mi svěřil věci, na něž si myslel v nejtajnějším koutku duše. Tak mi jednou řekl jeden, jmenoval se Preborn a byl synem jednoho starého muže, který zastával vysokou funkci u dvora a začasté přicházel k nám do domu, že mladá Taronová je největší kráskou ve městě, že je urostlá tak jako nikdo z toho půlmiliónu obyvatel města, jako nebyl doposud vůbec nikdo a jak by něco takového nedokázal zobrazit umělec staré ani nové doby. Má oči, pod jejichž pohledem by tál možná i křemen a rozpouštěly se snad i diamanty. On že ji miluje tak strašně, až nejednu noc proleží a neusne anebo ji v ložnici prochodí. Nebydlí prý tady, často však zavítá do města, ukáže mi ji a musím mu jako přítel být v jeho situaci oporou.

Pomyslel jsem si, že přece leccos, co tu říká, nemůže myslet vážně. Jestli tu dívku tak velmi miluje, neměl by to mně ani komukoliv jinému vůbec říkat, ani kdybychom byli dávno přátelé. Těmi jsme však nebyli, pokud ten výraz člověk chápe v nejvlastnějším jeho významu, byli jsme jimi pouze tak, jak se to ve městě říkává o lidech, kteří se navzájem dobře znají a často se stýkají. A konečně nemůže přece očekávat nějakou oporu ode mne, kdyžtě já nejsem zrovna zběhlý v obcování s lidmi a v tomhle ohledu jsem na tom o hodně hůře než on.

Zašel jsem občas za jedním anebo za druhým z těchto mladých i mimo dobu, kdy jsme se scházeli v doprovodu rodičů, a to se rovněž dost často mluvilo o dívkách. Říkali, jak milují tu a onu, jak po nich nadarmo touží anebo že jim daly najevo jistou vstřícnou náklonnost. Pomyslel jsem si, že o tomhle by mluvit neměli; a kdykoliv se nějak zlomyslně vyjádřili o postavě anebo o chování té nebo oné dívky, zrudl jsem a připadalo mi, jako kdyby to urazili mou sestru.

Chodil jsem teď do města dost často a pozorně jsem se díval na starou budovu našeho veledómu. Co jsem si v Růžovém domě tak podrobně prohlédl tu spoustu nákresů staveb, už mi žádná budova nebyla tak cizí jako dříve. Rád jsem se díval, mají-li v sobě něco, co by se podobalo objektům, které jsem viděl na oněch kresbách. Když jsem cestoval z Růžového domu do horského údolí, kde jsem posléze nějaký čas pobyl, a z něho k lodi, jež mě měla vzít na palubu, abych se plavil domů, nepotkalo mě nic, co by stálo za nějakou zvláštní úvahu. Jen několik sloupů u cesty, hodně starého slohu, mi připomnělo ryzí a nenáročné tvary, jak jsem je viděl u mistra na čistém papíře s čistými liniemi. Ale ve výklenku jednoho takového sloupu u cesty namísto sochy, která tu kdysi byla a kterou doposud prozrazoval podstavec, kdosi postavil nový obraz v pestrých barvách, ve výklenku druhého chyběla jakákoliv postava. Když jsem se plavil po řece, míjel jsem kostely a hrady, které možná stály za povšimnutí, jenže můj cíl vyžadoval, abych se plavil dál. Na veledómu jsem viděl téměř všechny tvary ozdob, říms, oblouků, sloupů a větších součásti budovy, tak jak jsem je předtím viděl na papíře v Růžovém domě. Působilo mi potěšení porovnávat tyhle tvary s těmi, které jsem viděl, a navzájem je hodnotit.

Také co do drahokamů mě napadalo, co říkal staroch v Růžovém domě o tom, jak se zasazují. Bylo dost příležitostí vídat drahokamy v objímce. V nesčetných výkladech jsou ve městě vyloženy rozmanité šperky, aby si je lidé prohlíželi, a aby je tak vábily ke koupi. Díval jsem se na ně všude, kde jsem na ně při procházce narazil, a musel jsem uznat, že staroch má pravdu. Když jsem si vybavil v mysli kresby křížů, růží, hvězd, výklenků a podobných věcí na středověkých stavbách, tak jak jsem je viděl v Růžovém domě, byly mnohem vzdušnější, jemnější a, rád bych užil toho výrazu, vroucnější než tyhle věci tady, a přesto to byly pouhé součásti staveb, kdežto tyhlety měly být samostatnou ozdobou. Opravdu mně připadalo, jako kdyby, jak to staroch říkal, byly tu jisté neohrabanosti ve zlatě a neohrabanosti v drahokamech. Jen u několika prodejen, které se považovaly za zvláště výtečné, setkal jsem se s výjimkou. Viděl jsem, že tady byly objímky velice jednoduché, ba že pokud drahokamy byly většího tvaru a vyšší hodnoty, už se vůbec objímka nezhotovovala, a že se použilo jen tolik zlata anebo malých diamantů, kolik nejspíš bylo nezbytně nutné, aby se šperk dal upevnit na lidském těle. Mně se tohle zdálo lepší, protože tady hodnotu a krásu šperku měly tvořit právě drahokamy a nic dalšího. V hloubi srdce jsem si ovšem pomyslel, že ač sebekrásnější, jsou přece pouhá surovina a že by určitě bylo daleko skvělejší, kdyby se, aniž by došly tím nějaké úhony, obklopily tvarem, který kromě půvabnosti suroviny i vyjevoval ducha člověka, jenž tu konal, ducha, z něhož by se bylo možné těšit. Umínil jsem si, až zase zavítám ke svému starému hostiteli, že si s ním o téhle věci promluvím. Viděl jsem, že jsem se v Růžovém domě čemusi prospěšnému přiučil.

Při té příležitosti jsem se náhodně seznámil se synem jednoho obchodníka se šperky, který se ve městě považoval za nejznamenitějšího ze všech. Jeho syn mi často předváděl cennější předměty, které měli v krámku, které však nikdy nebyly ve výloze; podával mi k nim výklad a upozorňoval mě na atributy, podle nichž se dá poznat krása drahokamů. Neodvažoval jsem se vyslovovat svůj názor na jejich vsazení. Slíbil mi, že mě blíže zasvětí do znalosti drahokamů, a já tu nabídku docela rád přijal.

Protože jsem byl ze svých putování po horách zvyklý na hodně pohybu, den co den jsem buď chodil tu a onde po městě, anebo jsem se vydával do okolí. Zdravý a silný horský vzduch mi tu nahrazovalo podzimní povětří, které bylo drsnější a drsnější, a rád jsem se do něho vypravoval, když bylo samá mlha anebo když ostře válo z hor, které na západě vroubily okolí našeho města.

V té době jsem začal tu a tam chodit do divadla. Dokud jsme byli ještě děti, otec nikdy nedovolil, abychom shlédli nějakou hru. Říkal, že se tím příliš rozdráždí a zahltí dětská obrazotvornost, děti se obklopí všelijakými náhodnými city a budou tonout v žádostivosti a vášních. Ježto jsme už dospěli, já už před delším časem, sestra ovšem teprve před necelým rokem, směli jsme vzácně zajít do Dvorního divadla. Otec k takovým návštěvám vybíral hry, o nichž měl za to, že jsou pro nás přiměřené a rozvíjejí naši bytost. Na operu, anebo dokonce snad na balet jsme chodit nesměli a stejně tak jsme nesměli zajít do některého předměstského divadla. Nikdy jsme také neviděli představení kterékoliv hry než spolu s rodiči. Když jsem se osamostatnil, měl jsem i svobodu chodit do hledišť, do kterých jsem chtěl. Ježto jsem se ovšem zabýval vědeckými pracemi, neměl jsem v tomhle směru nijaké velké nutkání. Ze zvyku jsem někdy zašel na některou z těch her, kterou jsem už zhlédl s rodiči. Tenhle podzim to bylo najednou jinak. Sám jsem si občas vybral hru, jejíž provedení jsem chtěl vidět ve Dvorním divadle.

Tehdy byl v souboru dvorní scény umělec, o němž pověst pravila, že jako představitel Shakespearova krále Leara podává ten nejsvrchovanější výkon, jaký člověk v tomto uměleckém odvětví je vůbec schopen. A dvorní scéna měla pověst instituce, která je vzorem celé zemi. Tvrdilo se tedy, že v našem jazyce nikde jinde na jevišti není nic, co by se tomuhle provedení mohlo rovnat, a jeden velký znalec hereckých interpretací ve své knize o těchto věcech pravil o představiteli krále Leara na naší dvorní scéně, že by byl nedokázal tento děj podat tak, jak jej podal, kdyby v něm nezazářil paprsek onoho zázračného světla, z něhož toto mistrovské dílo bylo stvořeno a vybaveno tak nepřekonatelnou moudrostí.

Když jsem se tedy o tomhle dozvěděl, rozhodl jsem se, že příštího představení Krále Leara na naší dvorní scéně se zúčastním.

Jednoho dne v novinách, které dennodenně přicházely otci k snídani, oznamovali, že dvorní scéna uvede Krále Leara, a sdělovali, že Leara bude hrát člověk, o němž jsem mluvil a který se teď už pomalu blíží stařeckému věku. Rok už se sunul k zimě. Zařídil jsem si své záležitosti tak, abych se večer mohl vypravit do Dvorního divadla. Ježto jsem se chtěl ještě podívat na hemžení ve městě, podobně jako jsem na svých cestách zkoumal to a ono v horách, vyrazil jsem dříve, abych trasu mezi předměstím a městem prošel zvolna. Oblékl jsem si jednoduché šaty, jaké jsem rád nosíval na procházky, a vzal jsem si čapku, kterou mívám na svých cestách. Jemně pršelo, ačkoli vzduch nízko nad zemí byl dost chladný. Déšť mi nebyl nepříjemný, spíše naopak, i když se mi snášel i na šaty, ale na těch přílišnou újmu způsobit nemohl. Kráčel jsem tomu mrholení neúchylně vstříc. Cestu mezi stromy pod širým nebem před městem pokryl povlak ledu, který se tvořil, jako kdyby byla potažena sklem, a lidé, kteří šli přede mnou a vedle mne, nejednou uklouzli. Já byl na svízelné putování zvyklý a šel jsem prostředkem té ledové cesty dál a dál bez obtíží. V sousedství planoucích luceren zářily větve stromů, jinak byla všude tmavá noc, a celé to prostranství a hradby města se skrývaly v její temnotě. Když jsem z pěšiny odbočil na silnici, rachotil kolem mne bezpočet kočárů a utvářející se ledovou pokrývku rozdupávali koně a rozřezávala kola. Většina v nich, i když ne všichni, jela do divadla. Připadalo mi téměř podivné, že jak oni, tak já směřujeme v tomhle nepřívětivém počasí do míst, kde se bude předstírat jeden vylhaný příběh. Tak jsem došel pod ozářenou klenbu, kde zastavovaly kočáry; odtud jsem se dal do vchodu, koupil si lístek, čapku zastrčil do kapsy svrchníku, ten jsem odevzdal v šatně a vešel do světlé přízemní místnosti hlediště.

Přejal jsem od otce zvyk nedívat se na představení hry seshora anebo z velké dálky, protože se lidi, kteří vystupují v ději, mají vidět ve svém obvyklém postavení, nemá se jim člověk dívat na temeno hlavy anebo na ramena, a protože má člověk vidět, jak se tváří a jak gestikulují. Zastavil jsem se proto přibližně na konci první třetiny místnosti a čekal, až se sál naplní a zazní zvonek, že hra začíná.

Jak obyčejná sedadla, tak i lóže se velmi vydatně plnily lidmi našňořenými, jak velel mrav, a zřejmě proto, jaká pověst předcházela hru a herce, proudil do těchto prostor dnes dav daleko větší a různorodější, jak bylo lze na první pohled poznat. Muži, kteří stáli vedle mne, tohle vyslovili, a vskutku bylo možno v zástupu rozeznat leckoho, kdo dojista přijel z hodně vzdálených předměstí. Většina přítomných, posléze málem hlava na hlavě, zvědavě pohlížela k oponě na scéně. Neměl jsem tehdy ve zvyku, a nemám ještě ani teď, prohlížet si dav, šaty, ozdoby, světla, tváře a podobně. Stál jsem tedy klidně, dokud nespustila a neskončila hudba, dokud se nezvedla opona a hra nezačala.

Na jeviště vešel král a byl, jak později o sobě řekl, král každým coulem. Ale byl to i zbrklý a politováníhodný pošetilec. Regan, Goneril a Kordélie mluvily, jak podle svého rozumu mluvit musely, i Kent mluvil tak, jak ani jinak nemohl. Král přijímal ty proslovy, jak podle své divé, lehkovážné, a přesto laskavé mysli rovněž musel. Zapudil prostou Kordélii, která svou odpověď nedovedla vyšperkovat, na niž se hněval o to divěji, že předtím byla jeho miláčkem, a dal říši dvěma ostatním dcerám, Reganě a Goneril, protože ty mu na jeho otázku, kdo že ho nejvíc miluje, přehnaně lichotily a už jen tím, kdyby byl schopen uvažovat, názorně předvedly, že jejich láska není pravá, což také ušlechtilou Kordélii naplnilo odporem takovým, že na otázku, jak ona miluje svého otce, odpověděla hůře, než by mu možná odpověděla v jiné době, kdy by si srdce vylila svobodně. Na Kenta, protože ten hodlal Kordélii bránit, zuřil a rovněž ho zapudil, a tak se člověk u tohohle prudkého a dětinského králova uvažování může nadít pěkných špatností.

Neznal jsem tu hru a brzy mě celý děj uchvátil.

Král první měsíc se svou stovkou rytířů žije u jedné dcery, druhý měsíc pak u druhé a jezdí střídavě od jedné k druhé, tak jak se dojednalo. Důsledky tohoto slabého ustanovení se projevily i v zemi. Ve vznešené rodině Glosterů se nemanželský syn vzbouří proti otci a proti zákonnému bratrovi a přivolá věci nepřirozené, ježto i v králově rodině se dály věci nepřirozené a neužitečné. Ve vznešeném sídle dcer a do něho zasazeném druhém příbytku králově a stovky jeho rytířů povstávají svízele a nepříjemnosti, a odezva dcer na počínání krále a jeho doprovodu je nadmíru pochopitelná, ale skoro až příšerná. Málem rve srdce králova upřímná, téměř slabomyslná důvěra, s níž odchází od jedné dcery, která se hanebnými slovy postavila na odpor jeho konání, aby se vydal za druhou, mírnější, která ho odmítá soudem ještě tvrdším. Jeho sloužícího tady ztlučou, ba nepřijmou ani jeho, protože nejsou připraveni, protože očekávají druhou sestru, tu musí přijmout, radí královi, aby se vrátil k dceři, od níž odešel, a smířil se s jejími příkazy. Král předtím slepě důvěřoval dcerám, zbrkle odsoudil Kordélii, lehkovážně rozdával hodnosti; teď se v něm rodí lítost, stud, zlost a zběsilost. Nechce se vrátit k dceři, raději se vydává na pláň do bouře a do nečasu, který mu smí zuřit v ústrety, protože jemu nic nedaroval. Vychází do pustiny v noci, v bouři a v nepohodě, stařec dává bílé vlasy větrům v plen, ubírá se plání a nedoprovází ho než šašek, vyhodí plášť do vzduchu, a protože vyčerpal své výrazivo, nevypraví ze sebe nic než slovo: Lear! Lear! Lear!, ale v tom jediném slově tkví jeho celý minulý příběh a všechny jeho současné city. Posléze se šaškovi vrhne na hruď a hlaholí se strachem: Šašku! Šašku! Já šílím – já nechci zešílet – jenom se nepominout! Ježto ta poslední tři slova řekl mírně, až téměř prosebně, valily se mi po tvářích slzy, ba zapomněl jsem na všechny kolem a byl jsem přesvědčen, že onen děj se právě skutečně odbývá. Stál jsem a zíral upřeně na jeviště. Král se teď opravdu pomine, ve dnech po té bouřlivé noci se věnčí květy, blouzní po kopcích a po pláních a s žebráky koná vznešený soud. Mezitím ovšem došla Kordélie zpráva, že Regan a Goneril s otcem hanebně zacházejí. Kordélie přitrhne s velkým vojskem, aby ho zachránila. Najdou jej na pláni, a leží v Kordéliině stanu a spí. V poslední době se scvrkl, jak ho tak před sebou vidíme, je zase starší a menší. Dlouho spal, lékař si myslí, že rozvrácenost jeho ducha tkvěla pouze v zahlcující prudkosti citů a že se mu duch dlouhým klidem a osvěžujícím spánkem opět vyladí. Král se konečně probouzí, podívá se na ženu, nemá odvahu v Kordélii, která před ním stojí, poznat právě ji, a stydlivě, protože nedůvěřuje svému duchu, řekne, že tuhle neznámou paní pokládá za své dítě Kordélii. Když ho něžně přesvědčí, že jeho představa je pravdivá, sveze se beze slova z lože na zem a na kolenou a se sepjatýma rukama prosí mlčky vlastní dítě o odpuštění. Srdce jsem v tu chvíli měl téměř v troskách, bolestí jsem se málem nedokázal už vzchopit. Tohle jsem předtím vůbec netušil, o nějaké hře už dávno nebyla řeč, tohle přede mnou byla nejskutečnější skutečnost. Příznivé vyznění, jaké se v té době dodávalo provedením této hry, aby se zmírnily děsivé pocity, jež vzbouzí tahle událost, na mne už neúčinkovalo, srdce mi říkalo, že to není možné, a už jsem skoro ani nevěděl, co se děje přede mnou a kolem mne. Když jsem se poněkud uklidnil, téměř plaše jsem se porozhlédl kolem, jako kdybych se přesvědčoval, jestli se na mne někdo díval. Uviděl jsem, že všechny tváře upřeně hledí na scénu, že jsou v silném vzrušení téměř jakoby přikovány k dějišti toho příběhu. Jen v jedné přízemní lóži hodně blízko u mne sedělo děvče, které nezíralo na představení, ta dívka byla bledá jako sníh a její rodina se jí obírala. Připadala mi nevýslovné krásná. Tvář měla politou slzami a já na ni nepohnutě pohlížel. Ježto ti, co tu byli s ní, stavěli se kolem ní a před ni, jako kdyby ji chtěli zakrýt, aby na ni nikdo neviděl, uvědomil jsem si, že si nepočínám správně, a odvrátil jsem od ní oči.

Hra mezitím dospěla ke konci a kolem mne povstal neklid, jaký nastává, vždycky když se odchází z divadla. Vyňal jsem kapesník, utřel jsem si čelo a oči a chystal se odejít. Vydal jsem se do šatny, vzal jsem si svrchník a oblékl se. Když jsem přišel do předsálí, byla tam značná tlačenice, a ježto tu bylo několik východů, lidé se různě valili sem a tam. Přidal jsem se k většímu zástupu, který zvolna proudil k hlavnímu východu. Najednou se mi zdálo, jako kdyby se mému pohledu, ač ten byl upřen na východ, zrovna nabízelo cosi hodně blízko. Odvrátil jsem zrak od východu a opravdu se s mým zrakem střetávaly dvě velké krásné oči a docela blízko své tváři jsem měl obličej děvčete z přízemní lóže. Pevně jsem se na ni zadíval a zdálo se mi, jako kdyby na mne pohlédla přátelsky a líbezně se na mne usmála. Ale v tu chvíli byla tatam. Přišla s proudem lidí z lóžové chodby, ten proud se křížil s naším zástupem a jedním z postranních východů mířil ven. Už jsem ji zahlédl jenom zezadu a viděl, že je zachumlaná do pláště z černého hedvábí. Konečně jsem se hlavním východem dostal ven. Tam jsem si nejdřív z kapsy svrchníku vyndal čapku, nasadil jsem si ji a chvilku ještě stál a díval jsem se za odjíždějícími kočáry, jak si vezou svá rudá světla svítilen do kalné noci. Pršelo ještě mnohem hustěji, než když jsem přicházel do divadla. Vydal jsem se domů. Vymanil jsem se z řady jedoucích kočárů, vymanil se z dost velkého proudu lidí a zabočil na osamělejší cestu, která na volném prostoru řadami stromů vedla na předměstí. Ubíral jsem se kolem chmurných luceren, znovu jsem zašel do uliček předměstí, proputoval jimi a konečně jsem dorazil do domu rodičů.

Už byla téměř půlnoc. Matka, která si u takových příležitostí nedá vzít, aby pečovala zvláště o zdraví rodinných příslušníků, byla dosud oblečená a čekala na mne v jídelně. Děvečka, která mi odemykala, řekla mi o tom a pustila mě do jídelny. Matka měla pro mne pohotově zchystanou ještě jednu večeři a chtěla, abych ji snědl. Ale řekl jsem jí, že mám ještě plnou hlavu hry a nic nesním. Měla starost a mluvila o léku. Opáčil jsem jí, že je mi velice dobře a že nepotřebuji nic než odpočinek.

„Nu, jestli je pro tebe nezbytností odpočinek, pak odpočívej,“ řekla, „nebudu tě nutit, myslela jsem to dobře.“

„Dobře jako vždycky, drahá máti,“ odpověděl jsem jí, „za to ti taky děkuji.“

Vzal jsem ji za ruku a políbil ji. Popřáli jsme si dobrou noc, vzali světla a vydali se do svých pokojů.

Svlékl jsem se, ulehl do postele, zhasl světlo a čekal, až se mi uklidní divě bušící srdce. Už bylo málem ráno, když jsem usnul.

Ten den jsem ze všeho nejdříve poprosil otce o Shakespearova díla z jeho knihovny, a když jsem je měl v ruce, uložil jsem si je do pokoje, abych si je v zimě přečetl. Znovu jsem se pocvičoval v angličtině, abych je nemusel číst v překladu.

Když jsem se v minulém létě rozloučil se svým starým hostitelem a rázoval po silnici kolem okraje jeho lesa, potkal jsem dvě ženy jedoucí v kočáře. Tehdy jsem si myslel, že nejlepším objektem na kreslení by nejspíš byla lidská tvář. Tahle myšlenka mě znovu napadla a snažil jsem se opatřit si poznatky o lidském obličeji. Zašel jsem do císařské obrazárny a prohlížel si tam všechny krásné dívčí hlavy, které jsem tam nacházel namalované. Chodil jsem tam dost často a díval se na ty hlavy. Ale pozoroval jsem tváře i živých děvčat, s nimiž jsem se setkával, ba v suchých zimních dnech jsem chodil po veřejných promenádách a díval se na tváře dívek, které jsem potkal. Ale mezi všemi hlavami, jak namalovanými, tak i skutečnými, nebyla jediná, která by měla tvář, jaká by se krásou i jen vzdáleně dala srovnávat s tou, kterou jsem zahlédl u dívky v lóži. O téhle jedné jsem věděl, ačkoliv jsem si tu tvář vlastně už nedovedl vůbec představit a ačkoliv bych tu dívku, pokud bych se s ní znovu setkal, už ani nepoznal. Zahlédl jsem ji ve výjimečné situaci a v poklidném životě je určitě docela jiná.

Otec měl jeden obraz, na němž bylo namalováno čtoucí dítě. Tvářilo se docela prostě, v tom výraze nebylo než soustředěnost čtení, také byla vidět jen jedna strana tváře, a přesto všechno bylo nanejvýš spanilé. Pokoušel jsem se tu tvář nakreslit; ovšem nedokázal jsem ty prosté rysy, u nichž nadto nebylo vidět oko, protože je zakrývalo víčko, ani jen vzdáleně čarami podat. Směl jsem ten obraz sejmout ze stěny, směl jsem si ho postavit, jak jsem chtěl, abych se pokusil o nápodobu; ta se nezdařila, i když jsem na ni vynaložil veškerou svou dovednost, které jsem už nabyl při kreslení jiných věcí. Otec mi posléze řekl, že účinek toho obrazu tkví přede vším v jemnosti barev, a že tedy nebude možné napodobit jej černými čarami. Vůbec mě spíše seznamoval s vlastnostmi barev, když mě tak viděl v mém úsilí, a já se snažil poučit se a pocvičit i v těchhle věcech.

Bylo zvláštní, že jsem nikdy nepřipadl na myšlenku prohlédnout si sestru, jestli by se její rysy hodily k vykreslení, anebo neměl touhu nakreslit její tvář, i když v mých očích byla hned po obličeji té dívky v lóži nejkrásnější na světě. Vůbec jsem k něčemu takovému neměl odvahu. Často mě ještě i teď napadalo, že někdo tak sličný a čistý jako Klotylda na světě už druhý být nemůže; ale pak mi hned vytanuly na mysli rysy plačícího děvčete, jež se jeho rodina snažila ukonejšit a o němž jsem si namlouval, že se na mne v předsálí divadla přátelsky podívalo, a musel jsem jemu dát přednost. Sice jsem si je nedokázal představit; ale kolem duše se mi vznášela jakási neurčitá, temná představa krásy. Přítelkyně sestry anebo jiná děvčata, s nimiž jsem tu a tam přišel do styku, měly ve tváři nejednu milou, příjemnou vlastnost, díval jsem se na ně a uvažoval, jak asi by se to a anebo jiné kreslilo; ale ani tyhle dívky jsem nebyl s to o něco takového požádat, a tak jsem se nedostal k tomu, nakreslit některý z těch živých obličejů, které jsem měl před sebou. Zopakovával jsem tedy rysy podle paměti anebo jsem kreslil podle obrazů. Nakonec mě upozornili i na to, že pořád maluji dívčí hlavy. Byl jsem zahanben a začal pak kreslit muže, starce, ženy, ba i jiné části těla, nakolik se mi jich dostalo v předlohách anebo v sádrových odlitcích.

Vzdor tomuto úsilí, kterému podle zásad naší rodiny nikdo nikdy nekladl do cesty sebemenší překážky, nezanedbával jsem to, co bylo pro mne hlavní. Navýsost mě blažilo procházet se doma mezi svými sbírkami, často jsem myslel na to, co mi říkal staroch v Růžovém domě, a na rozdíl od oslav, na které mě zvali, anebo i procházek a obchodních setkání mi můj příbytek byl jako spanilá, důležitá samota, která mi byla o to milejší, že okna z ní vedla na zahradu a do méně hlučných končin.

Veselí ve městě bylo stále velkolepější, jak se zima blížila svému konci, a já měl z tohohle a často i jiného hlediska víc a více důvodů a povinností vydat se do té anebo oné rodiny.

Při jedné takové příležitosti se mi přihodilo něco, co mi hned po mé účasti na představení Krále Leara tu zimu nejvíc tanulo na mysli.

Byli jsme už léta spřáteleni s jednou rodinou, která bydlela v císařském sídle. Šlo o vdovu a dceru jednoho proslulého muže, který kdysi požíval velké úcty. Ježto otec zastával významnou funkci u dvora, a když zemřel, dcera se stala rovněž dvorní dámou, takže s matkou bydlely na hradě. Ze synů jeden byl v armádě, druhý na jednom vyslanectví. Pokud slečna nebyla zrovna ve službě, občas se zvala malá společnost k matce, a tam se to a ono předčítalo, prodebatovávalo anebo se muzicírovalo. Když matka poněkud zestárla, hrály se dokonce tu a tam karty. Byli jsme u téhle rodiny na podobných večírcích často. Tu zimu jsem si jednu knihu, kterou mi půjčila matka dvorní dámy, ponechal déle, než by bylo vlastně zdvořilé. Proto jsem se tam jednou v poledne vypravil, abych knihu osobně odevzdal a omluvil se. Když jsem z vnějšího hradního nádvoří pod vysokou klenbou došel po chodníku na vnitřní nádvoří, právě po mé pravici vyjíždělo ze dvora několik kočárů, zkřížily mi cestu a přinutily mě, abych se na chvíli zastavil. Vedle mne stálo ještě několik lidí, a zeptal jsem se, co že ty kočáry znamenají.

„To vysocí pánové předávali svá blahopřání císaři, že se uzdravil, on je právě od nich přijímal,“ řekl jakýsi muž vedle mne.

Do posledního kočáru byli zapřaženi dva vraníci a seděl v něm jediný muž. Měl klobouk ležet po boku a bílé vlasy měl volně v zimním vzduchu. Kabát měl zpola rozepnutý, pod ním byly vidět hvězdy řádů. Když projížděl kočár kolem mne, viděl jsem zřetelně, že v něm sedí můj starý hostitel, který mě tak vlídně přijal v Růžovém domě. Projel kolem rychle, jak je to u takových kočárů zvykem, a dal se směrem z města. Vyjel z hradu branou, jejíž římsu vzpírají dva obři. Chtěl jsem se některého ze sousedů zeptat, kdo je ten muž; ježto však z kočárů, kvůli nimž se museli chodci zastavit, ten jeho byl poslední a cesta pak už volná, všichni sousedi už šli po svých, a ti, kteří teď byli vedle mne, neviděli kočáry zblízka.

Prošel jsem tedy přes nádvoří a po takzvaném Schodišti říšského kancléřství jsem se dal vzhůru.

Zastihl jsem starou paní samotnou, odevzdal jsem jí knihu a vyslovil své omluvy.

V rozhovoru jsem se zmínil o muži, kterého jsem uviděl v kočáře, a zeptal jsem se jí, jestli neví, kdo to je. Nevěděla vůbec nic.

„Nedívala jsem se okny dolů,“ řekla, „na nádvoří se toho odbývá hodně, nevšímám si toho. Vůbec jsem nevěděla, že k císaři někdo přijel, ještě předevčírem nebyl zcela zdráv. Když muž ještě žil, měli jsme vždycky výhled na velké prostranství císařského sídla, a jakkoliv se tam odbývají velké věci, opakují se pořád tytéž, když se na to člověk dívá; a nakonec už se na nic ani nedívá a zabývá se tady vevnitř knihou nebo pletením, když se tam venku velí ‚K poctě zbraň‘ anebo jsou slyšet rytíři anebo se valí kočáry.“

„Kdo z těch, co odjížděli z přijetí u císaře, seděl v posledním kočáře, Henrietto?“ zeptala se dcery, dvorní dámy, která právě vcházela.

„To byl starý Risach,“ odpověděla Henrietta, „přijel zvláště kvůli tomu, aby se představil Jeho Výsosti a vyjádřil radost nad jeho uzdravením.“

Zamlada jsem často zaslechl, jak někdo vyslovuje jméno Risach, ovšem tehdy jsem ani moc nevnímal, co že dělá člověk, jehož jméno jsem slýchal, a tak jsem teď nevěděl, kdo to ten Risach je. Zeptal jsem se tedy opatrně tak, jak se to u takových dotazů obvykle dělá, a dozvěděl jsem se, že baron z Risachu sice nezastával nejvyšší státní hodnosti, že však v té důležité a bolestné době pro císaře, nyní už také hodně stárnoucího, byl činný v záležitostech navýsost významných, že s lidmi, kteří řídili evropské záležitosti, pracoval na urovnávání těchto záležitostí, že si ho cenili cizí panovníci, až se mělo za to, že jednou stane až v samém čele, že však poté ze všech funkcí odešel. Žije většinou na venkově, často však přijíždí sem a zajde za tím a za oním přítelem. Císař si ho velice považuje a je docela dobře možné, že je tu a tam tázán na radu. Prý se bohatě oženil, ale o ženu zase přišel. O těchhle věcech se obecně toho moc neví.

Tohle všechno mi řekla dvorní dáma.

„Vidíš, milá Henrietto,“ zahovořila stará žena, „jak se věci na světě mění. Ty to ještě nevíš, protožes ještě mladá a protožes ještě nic nezakusila. Nízké se povyšuje, vysoké se ponižuje, z jednoho je druhé, z druhého je jedno, a třetí pořád trvá. Ten Risach k nám chodíval často. Když nás otec v doktorském kočáře, který měl a který byl natřen tmavozeleně a černě, ještě tu a tam vozil na procházky, sedával Risach nejednou v kočáře, nýbrž často na kozlíku, anebo když jsme jeli někam v přírodě a lidi nás neviděli, stál vzadu jako nějaký osobní sluha, otcův kočár měl totiž stupátko pro sloužící. Nebyli jsme jako děti o moc jiní, on byl mladý student, který neměl příliš známostí, o jehož původu se nic nevědělo a na který se ani nikdo neptal. Kdykoliv jsme byli ve venkovském domě na zahradě, skákal s bratry na dřevěném kozlu anebo honili psy do vody anebo nás rozhoupávali na houpačkách. Přivedl tvého otce k nám do domu za bratry jako svého kamaráda. Tenkrát se ani nevědělo, kdo je hezčí, jestli Risach, nebo tvůj otec. Ale za nějakou dobu se už Risach tolik neukazoval, nevím proč, uběhlo několik let a já s tvým otcem uzavřela posvátný svazek manželství. Bratři se rozutekli do státních úřadů, rodiče posléze zemřeli, o Risachovi se často mluvilo, ale téměř jsme se nesešli. Otec se pouštěl do čehokoliv hlavně vždy teprve tehdy, když s tím Risach dávno skončil. Zas tu teď sedím, jenže v jiné části hradu, otec musel odejít z tohoto světa, ty už ani nejsi dítě, sloužíš své vznešené laskavé paní, a když tu byla řeč o Risachovi, přišlo mi, že ani neuplynulo tolik let od doby, kdy v zahradě rozhoupával s tebou houpačku.“

Zeptal jsem se, jestli Risach má usedlost v Horní zemi.

Řekli mi, že tam nějakou má.

Nechtěl jsem se dál vyptávat, abych nemusel zevrubně líčit celou historii, jak jsem se tohle léto u něho zastavil.

Když jsem přišel domů, vyprávěl jsem u oběda rodině o dnešním setkání. Otec barona von Risacha znal velmi dobře. V dřívější době se s ním několikrát sešel, teď už ho však dlouho neviděl. Argumentem pro to, že tím, kdo mě ubytoval v Růžovém domě, byl baron von Risach, byla skutečnost, že pokud mě kvůli rychlosti, jakou jel v kočáře, podobnost s ním neklamala, na vlastní oči jsem ho dnes viděl, to, že má v Horní zemi usedlost, že je zámožný, a to můj ubytovatel je určitě, a že oplývá výsostným duševním nadáním, a to zjevně má i můj ubytovatel. Rozhodlo se, že v té věci se už nebude pátrat, ježto můj ubytovatel mi o své vůli neřekl, jak se jmenuje, a že se všechno nechá tak, jak je.

Kromě těchhle dvou událostí, které přinejmenším pro mě byly významné, nepřihodilo se tu zimu nic, co by nějak zvlášť upoutalo mou pozornost. Měl jsem hodně co dělat, musel jsem si často vypomáhat nočními hodinami, a tak mi zima uběhla daleko rychleji, než tomu bývalo v dřívějších letech. Obecně však mi dávaly nemalé uspokojení vzdělávací pomůcky, jaké skýtá velké město a jaké se jinak tak snadno nenajdou.

Když se dny už prodlužovaly, když už ustávala nejvlastnější městská potěšení a nadešly tiché týdny půstu, jednoho dne jsem se zeptal Preborna, proč mi neukázal hraběnku Taronovou, kterou tak miluje, která je prý krásná a kterou chce získat, v čemž mě žádal o podporu.

„Za prvé není hraběnka,“ odpověděl mi, „ani nevím, jakého je stavu, její otec už zemřel a ona žije se svou bohatou matkou; ale tolik vím, že není šlechtična, což se mi velice hodí, ježto ani já nejsem šlechtic – a za druhé ona ani její matka tuhle zimu nezavítaly do města. To je důvod, proč jsem ti ji nemohl ukázat a pročs měl příležitost tropit si ze mě posměch. Ale musíš ji nejdřív uvidět. Všechny, o nichž se tu v téhle době říkalo, že jsou krasavice, všechny, které se velebily, všechny, které oslňovaly, nejsou nic, ba jsou ještě méně než nic oproti ní.“

Odpověděl jsem mu, že jsem se neposmíval, že jsem to prostě jen chtěl říci.

Jak se víc a víc blížilo jaro, zbrojil jsem na cestu. Letos jsem hodlal vyrazit dříve, protože jsem si předsevzal, než se vydám do hor, že zajdu do Růžového domu. S každým rokem byly mé přípravy rozsáhlejší, protože jsem rok co rok měl více zkušeností a mé záměry byly stále obsažnější. Letos jsem se také rozhodl, že si vezmu s sebou větší výbavu na kreslení, a dokonce barvy. Tak jak to bývá s každým zvykem, bylo to i se mnou. Když jsem podzim co podzim toužil už se vrátit do domácí pohody, jaro co jaro mi bylo jako tažnému ptáku, který se musí vrátit do končin, odkud na podzim odletěl.

Když v březnu ve městě nastaly už docela příjemné dny, jaké lidi vábí do přírody a na hradby, dokončil jsem přípravy, a když jsem se jako obvykle srdečně rozžehnal s rodinou, jednou ráno jsem se vydal pryč.

Tehdy mi tak jako doposud každý noční odjezd od nejbližších, tak jako ostatně jakákoli cesta, na kterou se člověk vydává v noci, byl notně proti srsti. Dostavník však tehdy do Horní země odjížděl až večer, proto jsem se raději vydal nájemným kočárem. Domy na venkově za městem, které patřily bohatým městským obyvatelům, doposud spaly zimním spánkem. Ještě je halilo obložení ze slámy anebo z prken, což bylo ve značném protikladu s jasnou oblohou a se skřivany, kteří už všude zpívali. Projížděl jsem zatím jen nížinou. Když jsem dorazil do oblasti kopců, vylezl jsem z vozu a pokračoval v cestě, tak jak jsem byl zvyklý, krátkými pěšími úseky.

Znovu jsem si všude prohlížel stavby, kde jen mi padly do oka jako něco, co stojí za pohled. Jednou jsem kdesi četl, že člověk dochází k poznání věcí a k lásce vůči nim snadněji a zřejměji, když vidí jejich kresby a obrazy, než když si je sám prohlíží, protože mu omezenost kresby všechno shrne do menších a detailnějších rozměrů to, co ve skutečnosti vídá ve velkém a spojené s druhy. U mne se tenhle výrok zřejmě potvrzoval. Co jsem v Růžovém domě viděl nákresy staveb, snáze jsem stavby pak chápal, snáze jsem je hodnotil, a nechápal jsem, jak to, že jsem jim předtím nevěnoval takovou pozornost.

V Horní zemi bylo ještě mnohem drsněji, než když jsem odjížděl z města. Když jsem jednou ráno dorazil k rohu hostitelova bukového lesa, kde se říčka Aliza řítí do Ahery, nejeden potůček ještě pokrývala ledová kůra. Když jsem uviděl Růžový dům, působil úplně jiným dojmem než tenkrát, kdy jsem ho zahlédl jako bílé místo v syté a temné zeleni polí a stromů pod dusnou a horkou oblohou. Na polích kromě zelených pruhů ozimu byly ještě hnědé hroudy holé země, stromy neměly dosud jediný pupen a bílá barva domu na mne hleděla, jako kdybych ji viděl na slabě fialkově modrém podkladě.

Šel jsem po silnici poblíž Rákosce a dorazil posléze k místu, kde z ní vede polní pěšina vzhůru k Růžovému domu. Šel jsem mezi ploty a holými křovisky, šel jsem po výšině mezi poli a poté stanul u mříže domu. Jak to tu dnes bylo jiné! Stromy černými anebo hnědavými větvemi strměly holé do tmavomodrého povětří. Zelené tu byly jedině zahradní mříže. Na růžové keříky u domu spustili krásně vypracovanou pokrývku ze slámy. Zatáhl jsem za rukojeť zvonku, objevil se muž, který mě znal a pustil dovnitř, a vedl mě k pánovi, který byl zrovna v zahradě.

Zastihl jsem ho v šatech jako v létě, jen že byly z teplejší látky. Bílé vlasy měl zase jako obvykle nepokryté.

Připadal mi zase naprosto spjatý v jeden celek s okolím, tak jak se mi zdál v minulém létě.

Pilně se vodou a mýdlem čistily kmeny ovocných stromů. Také jsem viděl, jak tu a tam dělníci na žebřících u stromů odřezávají odumřelé a přebytečné haluze. Když jsem minulé léto odcházel, můj hostitel říkal, ať až sem zase půjdu, ohlásím se předtím nějakou zprávou, abych ho zastihl doma. Nejspíš však neuvážil, že něco takového bude svízelné, ježto zpravidla sám nevím, jak se budou mé záměry volky nevolky asi měnit vzhledem k povětrnostním poměrům anebo jiným okolnostem. Žádnou zprávu jsem mu tedy neposlal a na vlastní nebezpečí ho překvapil. Ale přijal mě neméně přátelsky, ježto mě viděl, jak k němu přicházím, než jak přátelsky se ke mně choval, když jsem vloni pobýval u něho v domě.

Řekl jsem, ať si sám sobě přičte, že ho přepadám u něho v domě v tak časnou roční dobu; tehdy mě navýsost vlídně zval, a já si nedokázal odříci, abych sem zavítal, než údolí a pěšiny v horách budou natolik volné, že se na nich budu moci pustit do práce.

„Máme celou řadu hostinských pokojů, jak víte,“ řekl, „vidíme hosty velmi rádi a vy dojista nejste mezi nimi nikdo nevítaný, jak jsem vám říkal už minulé léto.“

Užuž se chystal vést mě do domu, řekl jsem však, že mám dnes za sebou teprve tři hodiny chůze, že mé síly jsou dosud ve velice dobrém stavu a ať dovolí, abych pobyl tady s ním v zahradě. Poprosím ho pouze o jediné, aby mi dal donést do pokoje tlumok a hůl.

Z kapsy vyňal stříbrný zvoneček, který měl pořád u sebe, a zazvonil. To klinkání bylo i venku hodně pronikavé a z domu nato vyšla děvečka a tu pověřil, ať mi donese do pokoje tlumok, který jsem si mezitím sundal, a hůl, kterou jsem jí podal. Dal jí ještě několik dalších pokynů, co je třeba v pokoji udělat.

Zeptal jsem se na Gustava, a zeptal jsem se dokonce na starého bílého zahradníka a na jeho ženu. Gustav je zdráv, dostalo se mi odpovědi, zdokonaluje se na duchu i na těle. Zrovna má co dělat ve své pracovní jizbě, určitě bude mít velkou radost, že mě vidí. Kreslíř žije dál jako dřív a je pilný, a pokud jde o zahradníky, ti se už několik let vůbec nemění a jsou letos, tak jak jsem je viděl minulé léto. Posléze jsem se zeptal i na čeleď, na dělníky na zahradě a na lidi ze šafářova dvora. Všichni jsou na tom docela dobře, zněla odpověď, od mé loňské návštěvy nikdo neonemocněl a nikdo z nich ani neměl nějaký zásadní důvod k nespokojenosti.

Když jsme chvíli vedli nepříliš zajímavou debatu, zejména o stavu cest, po nichž jsem k němu dorazil, a o tom, jak prospívají ozimy na polích, upnul se znovu spíše k práci, kterou měl před sebou, a já se na ni zaměřil také. Kdysi, když mi vykládal, že dává omývat kmeny stromů, pomyslel jsem si, že je to asi dost pracné. Teď jsem však viděl, že celá ta věc se odbývá hodně jednoduše, za pomoci dvojitých žebříků a stupátek. Kartáči na dlouhých násadách se dalo dosáhnout až na nejvyšší větve, a ježto lidé byli o účelnosti takového opatření pevně přesvědčeni a horlivě pracovali, celé to dílo se odbývalo tak rychle, že bych to byl vůbec netušil. A vskutku, když tak člověk viděl umytý a okartáčovaný kmen, jak se čistý a hladký tyčí k nebi, a jeho soused zatím ještě je celý drsný a špinavý, člověk měl za to, že tomu jednomu je určitě blaze a druhý je celý mrzutý. Vzpomněl jsem si, jak hrdě se vůči mně vyjádřil můj hostitel minulé léto, ať jen si prohlédnu kmen třešně, jestlipak její kůra nevypadá jak hedvábí a že tak bude určitě vypadat pořád víc, ježto se takhle o ni pečuje rok co rok.

Když jsme po chvíli zašli hlouběji do zahrady, viděl jsem i jiné činnosti. Vyvazovaly se a rovnaly živé ploty, připravovalo se trnité chrastí dole pod nimi na hnízda ptákům, na cestách se opravovaly zimou napáchané škody, pod zakrslými stromy, které se už prořezaly, kypřila se půda a u těch slabších, u nichž byly tyčkové opory, dělníci zjišťovali, jestli drží, a jestli třeba v půdě neuhnily. Znovu se uvazovaly šňůry, které se uvolnily, v zeleninové zahradě se překopávaly záhony, otvírala se okna ve sklenících anebo se zakrývala, opravovaly se pumpy, leckde se přitloukal hřebík, a nakonec se tu a tam čistila a upevňovala nějaká ta ptačí budka.

Rozloučil jsem se se svým hostitelem, ježto byl notně zaneprázdněn řízením prací, a prošel se sám zahradou, po těch částech, do nichž jsem se chtěl podívat. Ptáků už tu bylo hodně, prosmýkávali se mezi bezlistými větvemi na stromech a tu a tam už se ozval nějaký ten tón anebo cvrlikání. Zvláště mile a jasně sem zazníval zpěv skřivanů vzlétajících z polí, co obklopovala zahradu. Zařízení ke krmení a napájení ptáků byla lépe vidět, protože stromy a křoviska ještě neměla listí a také jsem se po nich více díval, než když jsem sem zavítal předtím, ježto teď jsem o nich už věděl. Viděl jsem několik mříží na vyvazování výhonků, o nichž mi vyprávěl hostitel.

Prohlížel jsem si i větve. Pupeny listí a květů už byly hodně nalité a vyčkávaly, až nadejde čas, kdy se rozpuknou.

Vystoupal jsem až nahoru k velké třešni a díval se přes zahradu, přes dům na hory. Nade vším se rozlévalo dokonale jasné, tmavě modré povětří. Tenhle krásný den, jakých v tak časnou roční dobu bývá ještě dost málo, podnítil také mého hostitele, aby se v zahradě pustil do tolika prací. Na tom jasném povětří země spočívala ještě povážlivě pustá. Chtěl jsem přejít i k odpočinku v polích; ovšem cesta, která možná ráno ještě byla zamrzlá, teď celá změkla a do hloubky provlhla, takže chodit po ní by bylo notně nepříjemné a člověk by se pěkně zašpinil. Chvíli jsem se díval na tmavé ozimy a na holé hroudy na polích vedle nich a pak jsem sešel zas dolů.

Došel jsem k zahradníkům. Nepřipadalo mi, že by se byli vůbec nezměnili, jak říkal můj hostitel. Zahradník jako kdyby ještě více zbělel. Jeho vlasy se už nijak neodlišovaly od plátěných šatů. Žena však byla nezměněna. Dojista pocházela z nějaké rodiny milující čistotu, protože domek udržovala výsostně úhledný a starocha si oblékala do hezoučkých šatů bez jediné skvrny. Působil na mne stejným dojmem jako v minulém roce, jako kdyby se obíral něčím docela jiným.

Když jsem šel od skleníku k prostranství na krmení, potkal mě Gustav. S hlaholem se ke mně rozeběhl a uvítal mě.

Chlapec se za tu krátkou dobu hodně změnil. Stál tu teď vedle mne navýsost sličný, a oproti drsnosti přírody, která doposud nevyhnala jediný list, jedinou trávu, jediný stvol, jediný květ, jen přiměřeně roční době předváděla pouhé hnědé hroudy, hnědé kmeny a holé větve, byl jen ještě sličnější, tak jako jsem často při kreslení postřehl, že třeba oči zvířat na rozježené hlavě vypadají ještě zářivější a že jemné dětské obličejíky, pokud je obklopuje kožešina, zdají se ještě jemnější. Na lících mu spočíval jemný ruměnec, čelo vroubily hojné hnědé vlasy a ty velké černé oči byly jak dívčí. I když byl nadmíru veselý, tkvělo v nich cosi tklivého.

Šli jsme k prostranství, na němž se pilně činil jeho pěstoun. Cestou jsem mu vyprávěl o své rodině; o matce, o otci a o půvabné sestře. Také jsem mu vyprávěl o městě, jak se tam žije, jaké skýtá radovánky, jaké nepříjemnosti skrývá a jak v něm trávím čas. Gustav mi řekl, že se teď zabral do přírodozpytu, že mu otec předvádí pokusy a že ho ta věc velice baví.

Chvíli jsme pobyli u pěstouna, Gustav mi leccos předvedl a upozorňoval mě tu na jednu, tu na druhou změnu, která se udála od mého dřívějšího pobytu.

Poledne nás shromáždilo v domě.

Když se objevilo jídlo a já seděl naproti starému hostiteli, najednou mě napadlo, jaké má ten člověk krásné zuby. Velmi husté, bílé, drobné a s povlakem jemné skloviny tkvěly mu v ústech, a jediný nechyběl. Líce tím, jak pobýval hodně na širém povětří, byly hezky a zdravě ruměné, jen se mi zdálo, že vlasy má teď stejně jako zahradník ještě bělejší.

Když jsme dojedli, odešel jsem na chvilku do svého pokoje. Byl zchystán velmi útulně a v kamnech hořel hřejivý oheň.

Odpoledne jsme šli do truhlárny. Velice vesele mě uvítal Eustach, poodešel ze svého místa a já opětoval jeho pozdravy co nejsrdečněji. I ostatní dělníci dali najevo, že mě pořád ještě znají. Nejdřív jsem si všechno prohlédl jen letmo a obecně. Krásný stůl nesmírně pokročil; ale ještě zdaleka nebyl hotov. Získalo se pár nových věcí. Ukázali mi je a upozornili mě, co z nich tak asi bude. Opět se vypracovaly plány i na samostatná díla a stručně mi objasnili základní představy. Poprosil jsem Eustacha, ať dovolí, abych za ním za svého pobytu párkrát zašel. Velmi rád souhlasil.

Po téhle návštěvě jsme vzdor hodně špatným cestám pokračovali v procházce. Když jsem mluvil o tom, že jsem už v zahradě postřehl ptáky, řekl můj hostitel: „Kdybyste pobyl u nás déle, poznal byste celý život těchhle tvorů. Ti, co tu zůstali, začínají se už rozjařovat, ti, co odletěli, už se zvolna vracejí a vítají se s křikem. Derou se jako diví ke stolu a mají notně naspěch, dokud se nezbaví obav o potravu, jaké zakusili v cizích krajích; tam totiž jen obtížně nacházejí nějakého chlebodárce, který jim stravu poskytne. Od nynějška budou vřelejší a vřelejší a den ode dne budou krásněji zpívat. Pak propukne ve větvích mazlení a budou se honit. A nadejde péče o domácí krb. Budou se starat o budoucnost a vláčet se s potřeštěnými hadříky na hnízda. Dám jim pak nastříhat všelijaké niti, těmi ovšem vždycky zavděk nevezmou, leckdy zahlédnu toho a onoho, jak se tahá s nějakým zabláceným stéblem. A nadejde čas k práci jako u nás v mužných letech. To i lehkověrní ptáci zvážní, bez ustání pracují na tom, aby nakrmili potomky, vychovali je a vzdělali, tak aby z nich bylo něco kloudného, zvláště aby obstáli při nadcházející velké cestě. K podzimu jim pak nastane doba volnější. To budou mít jakoby pozdní léto a budou si nějaký čas hrát, než odletí.“

Když jsme se vrátili z procházky a nastal večer, sešli jsme se v jídelně u krbu, kde hořel veselý oheň. I Eustacha přivedli, a musel přijít bílý zahradník a říci, jaké pokroky udělaly rostliny v zimních záhonech a ve sklenících. Hospodyně Kateřina tu a tam postavila na stolek teplé nápoje.

Druhý den ráno jsem zašel za hostitelem do místnosti s krmivem a díval jsem se. Vyňal vždycky z přihrádky příslušné krmivo, otevřel okna a vysypal potravu na prkénka. Stál u okna a já u něho. Vzdor tomu ptáci přilétali obloukem anebo rovnou k oknům. Jeho se nebáli, protože ho znali jako toho, kdo jim sypá krmení, a mne také ne, protože jsem stál u něho. Drali se dopředu, zobali, štěbetali, a dokonce se tu a tam prali.

„Pozdě na jaře i v létě dokonce velmi rád samičkám ještě dobrého přidám,“ řekl, „protože mezi nimi může leckdy být i nějaká matka v tísni. Ti, co žerou tak hltavě a zároveň vystrašeně, jsou cizí. Ti by se nikdy nepřiblížili k člověku, pokud by je k tomu nenutil krutý hlad. Viděl jsem v tuhé zimě na těchhle prkénkách i ty nejvzácnější ptáky.“

Když bylo po krmení a hosté už sem nezalétali, zavřel okna.

Odtud jsem vyšel nahoru na půdu, protože hostitel říkal, že se teď bude sypat krmení i zajícům za plotem a že je bude z půdy vidět. Nemají než těch něco málo ozimů a podrostu, a tak se jim musí ještě vypomoci. Když děvečka rozsypala listí a odešla, už se přihnali zajíci. Připevnil jsem si dalekohled na jeden trámek a bylo legrační dívat se, jak mě Gustav upozornil, když obrovitý zajíc dřepěl v ohnisku dalekohledu, vystrašeným pohledem se díval na podezřelý pokrm a rychle pohyboval pysky, jako kdyby už žral. Když jsem se vynadíval i na tohle, sešel jsem zas dolů a vydal se s Gustavem do pokoje, kde byly věci na přírodozpyt.

Teď se měla pojíst nejdříve snídaně. To se v zimě odbývalo vždy v místnosti s přírodovědnými přístroji, protože se nikomu nechtělo scházet jen kvůli snídani do jídelny, kdyžtě se část dopoledne pobývalo v Gustavových pokojích, a ježto se tou dobou v jiných jizbách v starochově bytě, v pracovně a v ložnici, zrovna uklízelo a větralo.

Můj hostitel už mne a Gustava čekal; předtím se s námi na půdu nevydal. Jizba byla příjemně vyhřátá a poblíž kamen stál stůl, prostřený k příjemné snídani, se všemi nádobami a příbory. Byl na volném místě, kolem něho se vršily nástroje zmíněné vědy.

Jak jsme tu tak seděli po snídani, v pokoji se rozlévalo útěšné teplo, odrazem ranního slunce, které zasahovalo okna hodně kose, zářila a blyštěla se mosaz, sklo a dřevo rozličných nástrojů, řekl jsem starému hostiteli: „Je to zvláštní, když jsem z vaší usedlosti přijel do města do jeho hemžení, měl jsem v paměti vaši zdejší existenci jako nějakou pohádku, a teď, když tu jsem a vidím před sebou ten klid všude, je pro mě zase skutečná tahle existence a pohádkou život ve městě. Velké je pro mě malé, malé je pro mě velké.“

„Asi obojí a všechno to patří do celku, aby život byl úplný a šťastný,“ odpověděl. „Protože lidé chtějí a chválí jen jediné, protože aby se nasytili, střemhlav se noří do jednostranností, a jsou pak nešťastní. Kdybychom tak měli řád v sobě, radovali bychom se daleko více z věcí na této zemi. Ale pokud je v nás přemíra tužeb a lačnění, nasloucháme pořád jen jim a nejsme s to chápat nevinnost věcí vně nás. Žel považujeme je za důležité, pouze když jsou objekty našich náruživostí, a za nedůležité, nemají-li k těmto vášním žádný vztah; a ono to často může být naopak.“

Tenhle jeho výrok jsem tehdy ještě tak docela přesně nechápal, byl jsem ještě příliš mladý a zhusta jsem slyšel mluvit jen své vlastní nitro, ne věci kolem nás.

K polednímu dorazilo to mé zavazadlo, které jsem si objednal do Růžového domu. Vybalil jsem je a Gustavovi, který za mnou zašel, ukázal jsem kdekterou knihu, kresbu a další věci, které byly v zavazadle, a zařizoval jsem se v pokoji po domácku.

Tak uplynulo několik dnů.

V tomto domě byli všichni nezávislí a mohli se věnovat jen svým cílům. Pouze společným uspořádáním domu byl člověk do jisté míry spojen s ostatními ve společenství. I Gustav si vedl zřejmě docela svobodně. Zákon, který upravoval jeho činnosti, byl jednou provždy dán, byl velice prostý, mladík ho přijal za svůj, musel ho vzít za svůj, protože byl rozumný, a tak podle něho žil.

Gustav mě velmi prosil, ať jsem jednou u toho, až se bude vzdělávat v přírodozpytu. Řekl jsem to svému hostiteli a on proti tomu nic neměl. A tak jsem u Gustavova vzdělávání byl ne jednou, ale víckrát. Můj starý hostitel seděl v lenošce a vykládal. Popsal ten nebo onen jev, navýsost názorně ho vylíčil, pokud to bylo lze, předvedl ho na exponátech své sbírky, anebo tam kde to možné nebylo, pokusil se ho znázornit kresbou anebo nějakým vyobrazením. Pak líčil, jak lidé dospěli k tomu, že znají ten jev. Když líčení dokončil, postupoval stejně u dalšího, příbuzného jevu. A když takto popsal celý okruh jevů, které patřily k sobě, a ten kruh se mu zdál dostačující, vyzdvihl to, co je u všech takových jevů stejného rodu, a vyložil tu jev základní čili zákon. U tohoto vyučování se nevycházelo z nějaké určité knihy, ale Gustav to, co se mu vykládalo, posléze zpaměti sepsal, staroch mu to pak v jeho přítomnosti opravil, a tak se chlapci dostalo nejenom jakési příručky přírodovědy, ale učil se rovnou látce i tím, jak se psala a opravovala. To co si Gustav osvojil, časem se promrskávalo v téměř přátelských debatách. Jazyk, kterým se vyučování vedlo, byl vždy tak jednoduchý a jasný, až mi připadalo, že těm věcem porozumí snad i dítě. Teprve teď mě napadalo, jak nepatřičně si stran téhle vědy počínají leckteří učitelé ve městě, když ji takříkajíc odívají do jakési vědecké hantýrky, jaké žák nerozumí, a kterou tak propojují s matematikou, že dohromady nejsou ani jedno, ani druhé a celek už nevykládají vůbec. Viděl jsem, že Gustav počty uplatňoval i u přírodozpytu, ovšem tam, kde tak činil, viděl jsem, že to dělá vždy znale a zřejmě a že počítání zhola nepovažuje za nic dominantního, nýbrž vždy za služebný prvek přírody. Usuzoval jsem podle svých dřívějších prací, že i v tomhle oboru se mu dojista dostalo důkladného vzdělání. Jednou jsem se ho na to zeptal a dozvěděl jsem se, že i tady mu byl učitelem jeho pěstoun.

Zašel jsem později i na vyučování zeměpisu. Tady jsem si všiml, že se používají kreslené mapy, které všechny byly v témž měřítku, takže Rusko se představovalo na kromobyčejně velké mapě, kdežto Švýcarsko na mapě velice malé. Účel tohoto opatření jsem pochopil, šlo o to, aby se značné mladistvé obrazotvornosti natrvalo vtiskla představa o velikostních poměrech. Při té příležitosti jsem si vzpomněl na jednu malichernou sázku, kterou jsme jako děti uzavřeli, o tom, jestli Filadelfie leží téměř tak na jihu jako Řím, na což většina se smíchem odpověděla záporně. Mapa, kterou přinesli, ukázala, že leží jižněji než Neapol. Obecně říkali tehdy i dospělí, kteří byli u toho, že u dětí tenhle omyl určitě způsobily prostorové poměry, v jakých se obvykle kreslí naše mapy. Ty, které používal Gustav, zhotovil kreslíř v truhlárně podle map v našich takřečených atlasech.

Zeptal jsem se svého hostitele, jestli se Gustav učí i dějepis, na což opáčil: „Velice často se u mladých žáků k zeměpisu přibírají i dějiny; mám ale za to, že takový postup není správný. Pokud v zeměpise nemáme před očima pouze dějinné členění zeměkoule a jednotlivých zemí, což považuji také za chybu, nýbrž pokud vidíme planetu jako cosi trvale zformovaného, kde se právě vlivem této zformovanosti utvořily rozličné národy, pak je země přírodní objekt a zeměpis valnou většinou součást přírodní vědy. Přírodní vědy jsou však pro nás mnohem hmatatelnější než vědy o člověku, mám-li proti sobě postavit přírodu a člověka, protože objekty přírody lze z ní jaksi vyjmout a pozorovat je, objekty lidí však nám jsou z našeho dopuštění zahaleny. Člověk by měl za to, že by to mělo být právě naopak, že by člověk měl sama sebe znát lépe než cokoli cizího, leckdo si to myslí také, ale není to tak. Skutečnosti lidí, ba skutečnosti našeho vlastního nitra se nám, jak jsem už jednou říkal, vášní a sobectvím skrývají anebo přinejmenším zastírají. Copak si drtivá většina nemyslí, že člověk je korunou stvoření, že je lepší než všechno, i to, co je neprobádané? A nedomnívají se ti, kdo nedokážou vykročit ze svého vlastního Já, že vesmír je pouhým jevištěm tohoto Já, počítaje v to i bezpočet světů v prostoru věčnosti? A přesto je to možná docela jinak. Myslím si proto, že Gustav, teprve až se vzdělá v přírodních vědách, měl by přejít k vědám o člověku a že by se jimi měl zabývat přibližně v tomto pořadí: tělověda, nauka o duši, logika, právní učení, historie. Poté by si mohl přečíst něco z knih o takzvané filozofii, pak už se ale bude muset vydat do života sám.“

Ke Gustavovu vzdělávání se stanovily jisté hodiny, ty staroch nikdy nezmeškal, jiné hodiny byly určeny na samostatnou činnost, ty zase svědomitě dodržoval Gustav. Zbylý čas se ponechával volné zábavě.

V takovou dobu bývali jsme leckdy v čítárně. I můj hostitel sem často chodil a příležitostně i Eustach anebo jeden a druhý dělník. Gustavovi knihy, které mohl číst, vybíral vždy jeho učitel. Pilně ten výběr využíval a nikdy jsem neviděl, že by byl sáhl po jiných. Eustach a ostatní si mohli vybírat podle sebe a pochopitelně i já. Když jsem v tomhle domě byl poprvé, vyslovil jsem výtku, že místnost s knihami je oddělena od čítárny, to mi připadalo jako zacházka, jako rozvláčnost. Jak jsem však teď už byl u svého hostitele déle, uznal jsem, že tenhle názor je mylný. Tím, že se v knihovně nic nedělo, než že tam knihy prostě jen byly, místnost tím jaksi došla zasvěcení, knihy získaly na důležitosti a na důstojnosti, ten pokoj je jejich svatostánek a ve svatostánku se nepracuje. To zařízení je také holdem duchu, který je tak rozmanitě obsažen v těch tištěných a psaných papírech a pergamenových listech. V čítárně se ovšem pak prostředkuje skutečné a přívětivé používání tohoto ducha a jeho vznešenost se saje do naší bezprostřední a pozemské potřeby. Místnost je na čtení i veskrze příjemná. Svítí do ní přátelské slunce, jsou tu zelené závěsy, jsou tu vábivá sedátka a potřebné zařízení, aby tu člověk mohl číst a psát. I to, že se každá kniha po tom přechodném použití musí znovu odnést do knihovny na své místo, připadalo mi teď vhodné; tak se prostředkuje duch řádu a čistoty a je právě u knih něčím jako tělem vědy, systémem. Když jsem se teď upamatovával na knihovny, které jsem už viděl, kde byly žebříky, stoly, židle, lavice a na všech něco leželo, ať už knihy, písemnosti, psací náčiní, anebo i věci na zametání, připadaly mi takové síně na knihy jako chrámy, v nichž se hospodaří s veteší.

Často jsem také chodil za Eustachem do truhlárny. V jednom z prvních hodně jasných dnů jsem si s jeho dovolením odnesl z truhlárny všechny kresby a ještě jednou jsem si je v naprosté pohodě a podrobně prohlédl. Ani jsem nemohl uvěřit, jak velice mně prospělo, že jsem se minulou zimu pocvičoval v kreslení. Teď jsem leccos, s čím jsem se setkal, chápal lépe než v létě a většina těch věcí se mi i víc líbila. Řekl jsem mu leccos o svých kresbách, zejména o kresbách rostlin, kterých jsem tentokrát dost velký počet přivezl v zavazadle. Když jsem tu byl poprvé, nesl jsem si v tlumoku jen několik písemností, jeden dalekohled a další věci, jaké se vejdou do takového malého vaku, ale kresby ne. Eustacha ty věci potěšily; ale bylo zvláštní, že se na kresby rostlin nedíval jako milovník rostlin a znalec, nýbrž jako stavitel, který může upotřebit jejich tvary. Pokoušel se později sám o kresby podle živých rostlin; ale tady to, že nebyl milovníkem rostlin, ukázalo se ještě zřetelněji: ty obrázky pro něj zvolna byly jakýmisi drobnými rostlinnými doplňky, čímsi jako krásnými ozdobami. Také si jako vzory zpravidla vybíral to, co mělo nějaký bližší vztah k jeho povolání anebo ho případně mohlo nabýt. Kdykoliv jsem poprosil, aby se mi něco vysvětlilo, vždycky mi to předvedl a objasnil mi i leccos, co nějak souviselo s dalšími věcmi, které se v truhlárně zhotovovaly. I tady jsem podle svého názoru od minulého léta udělal pokroky, zejména že jsem si leccos, co otec vlastnil, dosti bedlivě prohlédl a vtiskl si do paměti, abych obrázky toho všeho přenesl sem a mohl je porovnat s tím, co se vyskytovalo tady. Rozmanité tvary teď do mne vplývaly snadněji, kdeco se mi líbilo více než minulé léto a leccos jsem si pozorně prohlížel, čeho jsem si tehdy nepovšiml. Občas jsme seděli v Eustachově přívětivém pokoji, když zataženými závěsy něžně nahlíželo dovnitř dopolední slunce, a mluvili o tom a o onom.

Odpoledne, zvláště když bylo pošmourno a pod širým nebem se nekonalo nic velkého, scházeli jsme se v pracovně mého hostitele. Ten pokoj o odpoledních, kdy se už všechno poklidilo a bylo víc volného času, fungoval jako místo, kde se sdružovalo malé společenství, pokud se ovšem vůbec sdružovalo. Můj starý hostitel si dal tuhle jizbu zařídit hodně útulně, i když tak, aby hověla samotě, protože on obecně, pokud zrovna kolem sebe záměrně neshromažďoval lidi, miloval samotu. Vedle židle měl šňůru od zvonku, která byla podlahou protažena do místnosti pro čeleď, aby mohl rychle přivolat sloužícího. V ložnici bylo něco podobného. Kromě obvyklé šňůry ke zvonku tu na postranicích lůžka byly dvě desky, a když se jich dotkla dlaň i jen docela jemně, uvedly do pohybu hlasitě a dlouze klinkající zvonek, aby někdo mohl rychle přichvátat na pomoc, kdyby se snad starému pánovi něco stalo. K jeho jizbám měli neustále klíče dva sloužící, aby se i v noci dalo zvenčí odemknout. Tahle opatření vymyslel Eustach, protože staroch by nestrpěl, aby ho služebnictvo jakkoliv omezovalo, ba i aby jen bylo někde poblíž, protože by ho to rušilo. Ani nedovolil, aby Gustav spal v některém pokoji hned vedle; aby si na něj příliš nezvykl a pak ho nepostrádal, až mladík bude muset jednou odejít. Kdykoliv jsme se sešli v pracovně mého hostitele, probíraly se obvykle záležitosti související s hospodářstvím, změny, které budou nezbytné, práce, které je třeba provést, a věci kolem umění. Sem se nosily plány a návrhy věcí, které se měly zhotovovat ve dřevě anebo se týkaly zařízení v zahradě anebo změn toho a onoho na budovách. Bylo dobré nosit návrhy rovnou do téhle místnosti, protože se tady ocitaly v překrásném a skvostném prostředí, a tedy se jakákoliv vada anebo nedostatečnost, pokud se takové v návrzích vyskytovaly, ihned vyjevila a dala se opravit. Když přišlo do starochovy pracovny hodně lidí, vždycky na té vynikající podlaze rozprostřeli koberec, aby nedoznala úhony.

Když byly cesty suché, chodili jsme často do šafářova dvora. Tam se čile pracovalo na všem, co s sebou přináší první jaro. Všechno od doby, kdy jsem tu byl prve, řádně a hojně pokročilo. Určitě se tu pilně činili až hluboko do podzimu a i v zimě, pokud to bylo možné. Uvnitř dvora už nebylo jen krásné dláždění vroubící budovy kolem dokola a čisťoučký písek po celém prostranství dvora, teď byl uprostřed malý vodotrysk, jehož tři proudy se snášely do nádrže lemované květinovým záhonem. Na to na všechno hleděla zářivá okna kolem dokola dvora. Tím tahle část budovy, i když dvě strany dvora tvořily stáje a stodoly, vypadala jako šlechtické sídlo. Zeptal jsem se hostitele, jestli dal zbudovat nové zdi, šafářův dvorec mi totiž připadá daleko úplnější než v minulém roce a je i krásnější, než jaké se tady v kraji staví.

„Nedal jsem zbudovat žádné zdi,“ odpověděl mi, „jen jsem dal dvůr zvnějšku okrášlit a zvětšit okna, základ už tady byl. Šafářské dvorce a vůbec větší selské dvory v naší končině nejsou zbudované tak ošklivě, jak si myslíte. Jsou jen hotové vždycky pouze do jistého stupně, dál ne; schází úplné dokončení, jakýsi poslední výbrus, protože ten schází i v srdcích obyvatel. Já dodal právě jen tohleto poslední. Kdyby se postavilo několik příkladů, názory na to, jak mají nezbytně vypadat obydlí a jak mají být domy útulné, by se změnily. Tenhle dům má být takový příklad.“

Cesty kolem dvorce a jeho louky a pole už také nebyly takové, jaké většinou byly v minulém létě. Byly bedlivě obložené bílým křemenem a důkladně a řádně ohraničené.

O krásných poledních, jež už byla i teplejší a teplejší, rád jsem sedával na lavičce zbudované kolem třešně a díval se na stromy dosud bez listí, na čerstvě zvláčená pole, na zelené pláně ozimů, na louky už klíčící a s vůní, která začátkem jara vzlíná z půdy, na vysoké hory, které se blyštivě třpytily spoustami sněhu, který na nich dosud ležel. Gustav se ke mně nejednou připojil, nejspíš proto, že jsem ze všech obyvatel domu byl mu věkem nejblíže. Sedával proto rád mi na lavičce po boku. Nejednou jsme si zašli na odpočivadlo mezi poli a Gustav mi ukázal keř, na němž už záhy vyraší květy, anebo slunečné místo, na němž už se objevovala první zeleň, anebo kameny, kolem nichž se to už mrskalo prvními tvorečky.

Jednou jsem ve skříních se sbírkami přírodnin objevil jakousi sestavu všech tuzemských dřevin. Byly tu vesměs v podobě krychlí, z nichž dvě strany byly řezem přes vlákna, ostatní čtyři podél vláken. Z těchto čtyř stran jedna byla hrubá, druhá hladká, třetí leštěná a čtvrtá měla kůru. Uvnitř krychlí, které byly duté a daly se otevřít, uchovávaly se usušené květy, části plodů, listy a další významné součásti rostliny, například i lišejníky, které obvykle rostou na jistých místech. Eustach mi řekl, že to starý pán – tak všichni obyvatelé domu říkali mému hostiteli, jen Gustav mu říkal pěstoun – založil tuhle sbírku a vymyslel i její uspořádání. Má se prý podle přání starého pána vybudovat ještě jedna a odevzdat darem průmyslové škole.

Jeho zvláštní šaty a jeho zvyk chodit vždy bez pokrývky hlavy, čehož jsem si všiml hned zpočátku, mě už posléze vůbec neuváděly do rozpaků, ba vlastně to ladilo s prostředím jak pokoje, tak i s lidmi bydlícími kolem něho; nevyděloval se z nich jako cosi vznešeného, byl víceméně stejný jako oni, ale přesto se od nich lišil jako někdo nezávislý. Naopak mě napadlo, že leccos není tak vkusné, jak mám za to, a nejméně ze všeho městský kabát a klobouk mužů.

Jednou mě na mou prosbu zavedli do pokojů, které byly zařízené po ženském způsobu. Opět se mi velice líbily, zejména ten poslední malý, kterému jsem teď říkal „Růže“. Dalo se v něm sedět, přemítat a líbezným okénkem hledět ven na krajinu. Že jsem se neptal, k čemu se pokoj používá, rozumí se samo sebou.

Často jsem svému hostiteli vyprávěl o svém otci, o matce a o sestře. Vyprávěl jsem mu o všem, jaké to je u nás doma, a několikrát jsem mu vylíčil tak podrobně, jak jsem jen uměl, co všechno má otec ve svých pokojích a na čem si zakládá. Své jméno jsem při tom nevyřkl a on se na ně ani neptal.

Stejně tak jsem já pořád ještě nevěděl, jak se jmenuje hostitel, ačkoliv jsem už u něho v domě pobýval dost dlouho. Nebylo náhodou, že své jméno neřekl, a protože to sám neudělal, ze zásady jsem se ho na ně nehodlal zeptat. Od Gustava anebo od Eustacha bych se to dozvěděl navýsost snadno; ale těchhle dvou jsem se ptát rozhodně nechtěl, a nejméně Gustava, když starocha bezpočtukrát nenuceně nazýval „pěstounem“. Ten člověk byl vůči mně velmi hodný, velmi milý a velmi přátelský, ale své jméno nevyslovil, a nemohl jsem s jistotou předpokládat, že si myslí, že je znám; proto jsem se rozhodl, že se na jméno majitele Růžového domu ptát vůbec nebudu, ani až budu nevímjak daleko od tohohle místa.

Postupně se doba čím dál víc a čím dál mocněji proměňovala. Dny se dloužily, slunce už svítilo hodně teple, období, v nichž se obloha představovala jasná a bezmračná, byla už delší než ta, kdy se nebe zatáhlo anebo zamlžilo, země pučela, stromy hnaly na poupata, na růžových keřících u domu se velmi pilně pracovalo, všechno bylo veselé a jaro už nadešlo v celé hojnosti. Tuhle dobu jsem si už dávno stanovil jako čas, kdy odcestuji. Ještě jednou jsem to řekl hostiteli, a když jsem zařídil, aby se odeslalo mé zavazadlo, stanovil se den mého odchodu.

Už dříve jsme se dohodli, že si svou práci rozvrhnu tak, abych se mohl vrátit v době, kdy pokvetou růže, a že pobudu v domě zase delší čas. Ježto jsem viděl, že mě tu rádi uvítají a že z hlediska materiálního nejsem pro dům nijakou přítěží, ta domluva byla zcela podle mých představ. Jenom pak musím v horských údolích vyrazit k návratu sem, když tam růže ještě zdaleka nebudou mít nalité pupeny, tady totiž vzhledem k lepší půdě a lepší péči vykvétají dříve než v kterékoliv jiné části kraje. Přislíbil jsem to a všechno bylo v pořádku.

Den předtím, než jsem odcestoval, vrátil se Eustachův bratr. Mohlo mu být tak dvacet let a ještě trochu víc, byl urostlý, měl hnědé líce a tmavé kučery a trochu sešpulené rty. Připadalo mi, jako kdybych toho člověka na svých putováních už několikrát potkal. Ve svém sešitě si s sebou přinesl mnoho kreseb, mezi nimi některé krásné, a všichni si je zaujatě prohlíželi. Měly se překreslit na větší papír a umělecky.

Když jsem večer před svým odchodem ještě pobyl v šafářově dvoře, když jsem pak ráno zašel za Eustachem a za zahradníky, když jsem obyvatelům domu dal sbohem a před domem se rozžehnal s hostitelem a s Gustavem, sešel jsem z kopce a ze zahrady a z živých plotů a ze zasetých rostlin už jsem slyšel vydatný jarní zpěv ptactva.

Setkání

Když jsem putoval na místo, které jsem si stanovil, nakreslil jsem krásnou sochu, kterou jsem objevil ve výklenku jedné zřícené zdi. Vylovil jsem na to z tlumoku svůj sešit na kreslení; nosil jsem ho v něm teď s sebou pořád. Tohle byla na cestě jediná přestávka a jediné zastavení.

Když jsem dorazil do určené končiny, první jsem udělal to, že jsem si lépe rozvrhl čas než dříve. Musel jsem si přiznat, že na mne nejspíš bude mít nemalý vliv to, jak se zvládá každodenní práce v Růžovém domě. Jelikož si tam velmi váží času a s tímto statkem se nakládá navýsost pečlivě, začal jsem, i když jsem si já v tomto ohledu neměl dosud příliš co vyčítat, daleko spořádaněji než doposud konat za určitou dobu k jednomu jedinému cíli; dříve jsem pod vlivem okamžitých dojmů cíle často měnil, a ač jsem se horlivě snažil, přesto jsem ne vždy dosahoval účinku přiměřeného takové snaze. Teď jsem si dal za úkol probádat určitý úsek a v průběhu bádání nenechat stranou vůbec nic, co by mělo nějaký význam, ale ani neodsunovat nic do nějaké příhodnější budoucnosti, takže bych snad do doby, kdy vykvetou růže, nebyl-li bych s předpokládaným úsekem hotov, měl dokončenu skutečně alespoň tu část, kterou jsem probádal, a mohl se odvolávat na přesně popsané výsledky. Velice záhy poté, co jsem s prací začal, poznal jsem, že jsem si prostor vymezil příliš široce; ale poznal jsem velice záhy i to, že i ten menší prostor, zmohu-li jej, zajistí mi úspěch větší, než kdybych tak jako v minulosti hodný čas upíral pohled téměř na všechno. Nadto jsem pociťoval jisté uspokojení, když jsem viděl, že se tu článek po článku sřetězuje jistý řád, kdežto dříve měl člověk před sebou spíše jakousi mile chaotickou všehochuť, než že by se bylo z veškerých těch surovin zhnětlo cosi zformovaného.

Mé bedny se plnily a stavěly se jedna k druhé. Mí průvodci a nosiči také nabyli opory v novém uspořádání a rostla u nich důvěra ke mně. Pojal jsem k nim náklonnost a oni ji opětovali, takže povstávalo jakési radostné soužití a práce byla čím dál příjemnější, a tedy i cílevědomější. Často, když jsme večer seděli v hostinské místnosti kolem velkého čtvercového javorového stolu, anebo protože dny byly konečně teplejší a teplejší, namísto u mrtvých prken stolu venku pod živými a šumícími javory, kolem nichž byl ztesán smrkový stůl a ke kterým byl obrácen hostinec s mnoha okny, vypočítávali jsme si, co se všechno stalo dnes, co za posledních čtrnáct dnů, kolik jsme, jak se vyjadřovali, toho vyřídili a kolik hor se udělalo. Také brzy začali celou věc pojímat po svém, debatovat o příhodách v horských pásmech a hašteřit se a mudrovat o mně, jestli si pamatuji, odkud že všechny ty posbírané kousky jsou, a byl-li bych schopen změřit výšku a mohutnost těch hor, že bych asi ty hory uměl v malém postavit někde na louce anebo na poli. Řekl jsem jim, to že je částečně to, o co usiluji, a i když se ty hory nepostaví někde na louce nebo na poli, nakreslí se na papír a vymalují se takovými barvami, aby každý, kdo se v těch věcech vyzná, měl ty hory před očima se vším, z čeho se skládají. Proto si zapamatovávám nejenom, odkud ty kousky jsou a v jakých poměrech v horách existují, ale také si to všechno zapisuji, aby se to nezapomnělo, a na všechny kousky lepím cedulky, na nichž jsou napsány nezbytné údaje. Ty kousky, když se příslušně uspořádají, jsou pak důkazem toho, co je namalované na papíře neboli na mapě, tak se ta věc jmenuje. Prohlásili, že tohle je velmi chytře udělané, když je potřeba nějaký ten kámen anebo takového něco na stavbu nebo podobně, že je pak možné hned z mapy vyčíst, kde se najde. Řekl jsem jim, že je tu ještě jeden účel, z toho, co se nachází v horách, moci vyvodit, jak vznikly.

Hory přece vůbec nevznikly, mínil jeden, ty jsou tu už od stvoření světa.

„Ony také rostou,“ řekl jiný, „každý kámen roste, každá hora roste jako jiní tvorové. Jenom,“ dodal, protože se rád tvářil tak trochu šelmovsky, „nerostou tak rychle jako houby.“

Tak se dost dlouho a dost často svářili nad touhle věcí a takhle jsme debatovali o naší práci. Pouhým zacházením s věcmi v horách, už jenom tím, že se na ně častěji dívali, dozvídali se postupně další a správnější údaje a často se pak usmívali nad tím a oním mylným názorem a míněním, jaké předtím zastávali.

Můj deník kreseb, které zachycovaly, jak jsou tu věci uspořádány, byl obsažnější a obsažnější, víc a víc bylo v něm listů a ty dávaly naději, až nadejde zimní čas anebo vůbec dny nicnedělání, bude lze veškerou látku obsáhle třídit a pořádat.

O nedělích anebo v jinou dobu, kdy práce nebyla tak naléhavá, naskytla se i příležitost k nejedněm příjemným radovánkám a k posilujícímu odpočinku.

Jednoho dne jsme narazili na mramor, o němž jsem měl za to, že ho můj hostitel v Růžovém domě dosud vůbec nemá. Skládala ho drobná a lahodná směs nejryzejší běli, růžové červeni a slámové žluti. Rozhodl jsem se, že ten mramor svému hostiteli daruji. Pokusil jsem se vydobýt si k němu vlastnické právo, a když se mi to podařilo, chystal jsem se mramor vyjmout, a pokud není nijak narušena jeho pevnost, dát mu ořezáním vzhled, k němuž je způsobilý. Ukázalo se, že by se z téhleté suroviny dala zhotovit krásná stolní deska. Z volných kousků sutě jsem si s sebou vzal několik lepších a zamýšlel vyrobit z nich něco v upomínku. Jeden jsem dal zbrousit do desky a tu vyleštit, aby můj hostitel mohl co nejlépe vidět kresbu a barvu mramoru.

Tak se spořádal jeden úsek, když se v údolích začala ukazovat malá poupata růží a i na hlohu, který rostl na mezích anebo na horských balvanech, se ty kuličky rozvíjely do sličného, ale prostého květu, který je prapředkem našich růží. Rozhodl jsem se proto, že poputuji do Růžového domu. Stěží jsem se s větším potěšením chystal kdy po dlouhém létě k cestě domů, než jsem se teď po dobře vykonaném díle připravoval k návštěvě Růžového domu, abych tam nějakou dobu vychutnával příjemné venkovské pobývání.

Jednou odpoledne jsem vyšel vzhůru k tomu domu a zastihl růže sice ne v květu, ale tak obsypané poupaty, že se dala za nemnoho dnů čekat hojná květena. „Jak se všechno změnilo,“ řekl jsem majiteli, když jsem se s ním pozdravil, „když jsem odsud na jaře odcházel, bylo ještě všechno pusté, a teď je tu všude moře listí, květů a vůní málem jak minulý rok v době, kdy jsem se k tomuhle domu vyškrábal poprvé.“

„Ano,“ odpověděl mi hostitel, „jsme jako ten bohatec, co nespočítá své poklady. Na jaře zná člověk osobně každou travičku, co se mezi prvními odvažuje vysoukat ze země, a starostlivě obhlíží, jak se jí daří, až jí je posléze tolik, že už se člověk na ně ani nedívá, že už nemyslí na to, jak namáhavě vyklíčily, ba že se z nich jednou nadělá seno, a ani nebere v úvahu, že přišly na svět teprve v tomhle roce, a tváří se, jako kdyby se tady vyskytoval odjaktěživa.“

Dali mi připravit vlastní příbytek a zavedli mě do něho. Byly to dvě místnosti na začátku chodby s hostinskými pokoji, zbudovali byt z těch dvou místností tak, že v jedné zdi prorazili nové dveře. Jeden pokoj byl hodně velký a původně byl určen k tomu, aby v něm bylo ubytováno několik lidí. Teď byl prázdný, u stěn kolem dokola stály stoly a stojany, uprostřed pokoje se vyskytoval jeden dlouhý stůl, abych si měl kde rozložit věci, které jsem si třeba přinesl s sebou z hor. Druhý pokoj byl menší a zařízený jako má ložnice a obývací místnost. Staroch mi dal od tohohle bytu klíče. Také mi ve světlé zděné chatě, která byla nedaleko za truhlárnou na západním konci zahrady a v dřívějších dobách se používala ke kamenickým pracím, ukázali místnost, kterou předtím vyklidili a kam jsem si mohl až na další uložit věci, co jsem v horách nasbíral. Pokud bych potřeboval prostoru víc, mohou prý vyklidit další, ježto práce v kameni jsou už skoro skončeny a stěží se ještě bude něco pilovat, brousit anebo hladit. Taková pozornost mě dojala natolik, že jsem téměř nebyl s to vypravit ze sebe nějaký dík. Nechápal jsem, čím jsem se zasloužil o toho člověka anebo o jeho okolí, že kolem mne pořádají takové tance. Jedno mě uklidňovalo, mohl jsem z těch všech příprav vyvodit, že nejsem v domě nevítán, jinak by jim totiž nic podobného ani nepřišlo na mysl. Vědomí toho slibovalo, že se ve zdejším prostředí budu moci pohybovat daleko volněji. Konečně jsem ze sebe přesto vypravil jakési poděkování, a to se vzalo s potěšením na vědomí.

Když jsem v příbytku složil své vandrovní věci a první obecné debaty byly u konce, chtěl jsem si pro přehled projít zahradu. Vyšel jsem z domu bočními dveřmi, a když jsem se ocitl v malé místnosti přiléhající ke vchodu, přiběhl ke mně velký hlídací pes a vrtěl oháňkou. Když jsem viděl, že mě to staré psisko poznává a vítá, byl jsem tak dětinský, že jsem se z toho radoval, protože mi připadalo, že nejsem vůbec cizí a že už takříkajíc patřím do rodiny.

Na druhý den po mém příchodu dorazil kočár s mým zavazadlem a s mramorovou deskou. Dal jsem všechno vyložit a desku odevzdal hostiteli; podotkl jsem k tomu, že mu to přináším jako upomínku z hor. Zároveň jsem mu předal menší broušený mramor, aby si mohl důkladněji prohlédnout jeho charakter. Velmi bedlivě se zadíval na mramor a poté i na desku. Nato řekl: „Ten mramor je nad obyčej krásný, takový ještě ve sbírce vůbec nemám, i deska je zjevně hustá a kompaktní, takže bude možné do ní cokoliv čistě vybrousit, mám velkou radost, že mám ten kousek, a děkuji vám za něj velice. Ovšem v mém domě se jako součást vybavení uplatnit nedá, protože tady jsou umístěny jen ty kusy, které jsem sám nasbíral, a protože z takovéhoto sbírání a jeho zaknihovávání mám radost takovou, že i v budoucnosti bych se od téhle zásady nerad odchýlil. Ale docela určitě se z tohohle mramoru udělá něco, co ho bude hodno, mám naději, že se to bude líbit i vám, a přál bych si, aby způsob jeho uplatnění dělal radost vám i mně.“

Tak jako tak jsem něco podobného očekával, a nevyvedlo mě to z míry.

Mramor odvezli do kamenné hutě, měl tam spočívat, dokud se nerozhodne, jak se s ním naloží. Své ostatní věci jsem si arci dal odnést do bytu.

Chodil jsem v létě vždy ve velmi lehkých šatech, buď z neběleného, anebo z pruhovaného plátna. Na hlavě jsem míval ponejvíce lehký slaměný klobouk. Abych tu nebyl nápadný a tolik se nelišil od prostých oděvů obyvatelů domu, vyňal jsem ze zavazadla pár takových obleků, jeden jsem vzal na sebe a své cestovní šaty jsem místo něho uložil zpátky do zavazadla na budoucí putování.

Můj hostitel na své usedlosti něco jako kroj dílem zavedl, dílem si ho oblékali lidé sami od sebe. Služky v domě měly na sobě místní kroj, jen pokud někde nepůsobil příjemně, anebo dokonce vypadal bezmála ošklivě, tak jako v našich horách, majitel domu zasáhl a zmírnil jeho vzezření drobnými dodatky; připadaly mi půvabné. Ty doplňky zpočátku narážely na odpor, ale ježto je daroval starý pán a nechtěli se ho dotknout, přijali je, a později je sousedky nejenom záviděly, ale i napodobovaly. Muži, kteří sloužili v domě nebo pracovali v šafářském dvoře anebo měli co dělat v zahradě, nosili obarvené plátěné šaty, jen nebyly tak tmavé, jak je zvykem u nás v horách. Kazajku anebo jiný kabát v létě neměli, chodili jen v košili s vyhrnutými rukávy, kolem krku mívali volně uvázaný šátek. Na hlavě někteří jako domácí pán nenosili nic, jiní mívali obyčejný slamák. Eustach zjevně takovéhle šaty nenapodoboval, ten si je vybíral sám. Také chodil v pruhovaném plátěném obleku, většinou v rezavě hnědém s šedivou a bílou; ale pruhy byly téměř na dlaň široké, anebo veškerá látka měla jenom dvě barvy, polovina byla napodél hnědá, polovina bílá. Často měl na hlavě slamák, často zhola nic. Jeho dělníci měli podobné obleky, zřídkakdy na nich bylo postřehnout špinavou skvrnu; při práci měli totiž opásané velké zelené zástěry. Ze všech těch lidí se vyděloval zahradník a zahradnice, ti chodili v šatech jen sněhobílých.

Ukázal jsem hostiteli a Eustachovi kresbu sochy v onom výklenku ve zdi, kterou jsem kdysi vytvořil. Měli radost, že si všímám takových věcí, a řekli, že mají tentýž obrázek i mezi svými kresbami, jen že teď je s mnoha dalšími listy mimo dům.

Prohlížel jsem si všechno, co mě v zahradě a na poli zaujalo v minulém roce v touž roční dobu. Listí stromů, listy zelí a listí dalších rostlin byly nedotčeny housenkovým požerem, a nejenom v zahradě, ale i v bezprostředním okolí a tam, kde dosahovalo až kamsi do dáli. Když jsem se ubíral sem, zaměřil jsem se právě na tuhle okolnost. Přesto zahrada nepostrádala sličnou okrasu motýlů; jednak totiž ptáci nedokázali spolykat úplně všechny housenky, jednak vítr vál ty krásné živoucí květy do naší zahrady, anebo sem sami přilétali na svém putování, na něž se někdy vydávají hodně daleko. Zpěv ptáků byl pro mne osobitý stejně jako v minulém roce, a jihl jsem při něm stejně hluboce. Tím že jsou ptáci rozličně daleko, zvuky tedy doléhají do uší nestejně silně, tím že tu a tam se přeruší, protože mají mezitím všelicos co dělat, lapat nějaký ten pokrm, dávat pozor na to a na ono mládě, povstává cosi půvabného, co dojímá srdce, jako kdesi v lese, kdežto i ti nejlepší zpěvaví ptáci, jsou-li v mnoha klecích těsně u sebe, vyluzují jenom křik, a tím že v zahradě jsou navzájem přece jenom zase blíž než někde v lese, ten jímavý zvuk je výraznější, kdežto v lese tu a tam i slabý a osamělý. Viděl jsem hnízda, chodil za nimi a učil se poznávat zvyky těch tvorů.

Zařídil jsem se v pokojích, vytahal jsem knihy a písemnosti, které jsem si přivezl, abych si v nich četl, zapisoval si do nich a třídil je. Také jsem na velký stůl a na stojany u stěn umístil menší věci, které jsem měl s sebou, zejména zkameněliny, anebo další výraznější pozůstatky, abych je používal. Mnohokrát za mnou přišel Gustav, zajímal se o ty věci, leccos jsem mu objasnil, a hostitel neviděl nerad, když jsem s ním, buď pod stinnými lipami v zahradě s knihou v ruce, anebo bez knihy na dlouhých procházkách – staroch totiž ještě pořád měl rád pohyb –, promlouval o své vědě. Odvděčoval se mi vyprávěním o té své a já mu přátelsky naslouchal, i když zmiňoval věci, které jsem znal už lépe. Dobu, kdy jsem neměl co na práci a byl jsem sám, trávil jsem výpravami do polí anebo jsem zašel do truhlárny anebo do skleníků anebo mezi kaktusy. Vlnící se pole, s nimiž jsem se setkával kolem usedlosti v minulém roce, vlnila se i letos a den ze dne byla krásnější, hustší a požehnanější, zahrada se šňořila spoustou listí a plodů čím dál kypřejších, zpěv ptáků byl mi pořád příjemnější a příjemnější a jako kdyby vzlínal ve větvích víc a víc, tvorečkové mě poznávali, brali si ode mne krmení a už se mě nebáli. Postupně jsem poznal všechny sloužící a naučil jsem se nazývat je jmény, byli ke mně přátelští a měl jsem za to, že jsou na mne tak hodní proto, že vidí, jak vlídně se mnou jedná jejich pán. Růžím se neobyčejně dařilo, tisíce jich čekaly na chvíli, kdy se rozpuknou. Často jsem pomáhal při pracích, které měly co činit s těmihle květy, a byl jsem u toho, když se kontrolovaly práce s růžemi a zjišťovalo se, jestli je u nich všechno v dobrém pořádku. Stejně tak jsem se rád připojoval k obhlídkám dalších věcí, když se pracovalo na lukách anebo v lese; tam se teď začalo rozřezávat dříví poražené v zimě anebo se zchystávalo na stavbu anebo k řezbářským pracím. Když staroch a Gustav vedle mne šli prostovlasí, měl jsem svůj slamák v ruce a musel jsem si přiznat, že je mnohem příjemnější, když vzduch provívá vlasy, než když ho klobouk na hlavě drží v uctivé vzdálenosti, a že kučery chrání před horkem stejně dobře jako na hlavě klobouk.

Jednoho dne, když jsem zrovna seděl ve svém pokoji, zaslechl jsem, že k domu přijíždí kočár. Když jsem došel k mříži, stál už před ní. Táhli ho dva hnědáci, kočí seděl ještě na kozlíku a určitě zrovna zastavil. Před kočárovými dvířky, obrácený zády ke mně, stál hostitel, vedle něho Gustav a vedle Gustava Kateřina a dvě děvečky. Kočár ještě nebyl vůbec otevřený, byl to uzavřený prosklený vůz a na vnitřních stranách oken měl zelené zatažené hedvábné záclonky. Chvilku poté, co jsem přišel, otevřel hostitel kočárová dvířka. Vzal za ruku ženskou postavu a pomohl jí z kočáru. Žena měla na klobouku závoj, ten si však odhrnula a ukázala nám tvář. Žena byla stará. Okamžitě, jen jsem ji uviděl, vytanula mi na mysli představa, kterou si jednou hostitel, když mluvil o některých stárnoucích ženách, vypůjčil od odkvétajících růží.

„Podobají se takovým vadnoucím růžím. I když už mají na tváři vrásky, mezi těmi vráskami je vidět ještě velice sličnou, příjemnou barvu,“ říkal tehdy, a tak tomu bylo u téhle ženy. Na spoustě jemných vráseček spočívala barva tak něžná a jemná, že si ji člověk nemohl nezamilovat a že ta žena byla v tomhle domě růží z těch, které když odkvétají, jsou ještě krásnější než jiné v plném květu. Žena měla pod čelem velikánské černé oči, pod kloboukem byly ve vlasech už patrné dva velice úzké stříbrné proužky, a ústa byla velice milá a sličná. Seskočila ze stupátka a pravila: „Bůh tě pozdrav, Gustave!“

Staroch se k ní sklonil, žena k němu naklonila tvář a rty se navzájem políbily na uvítanou.

Po téhle ženě vystoupila z kočáru ještě jedna ženská postava. I ona měla na klobouku závoj a i ona si jej odhrnula. Zpod klobouku vykukovaly hnědé kučery, obličej byl hladký a jemný, ta žena byla doposud dívka. Pod čelem byly rovněž velké černé oči, ústa byla spanilá a nevýslovně laskavá, dívka mi připadala nezměrně krásná. Víc jsem uvažovat nemohl; najednou mě totiž napadlo, že je proti dobrému mravu, abych tu tak stál za mříží a civěl na lidi vystupující z kočáru, když ti, co je vítají, stojí ke mně zády a nevědí, že tu jsem. Zašel jsem za roh domu a vydal se zpátky do pokoje, kde jsem pobýval.

Tam jsem za nějaký čas podle kroků a hovoru sluchem poznal, že celá společnost se ubírá kolem mého pokoje celou chodbou nejspíš do parádních pokojů na východní straně domu.

Co se dál událo u kočáru, jestli z něho ještě vystoupil jeden nebo dva lidé, to jsem vědět nemohl; už jsem se totiž nechtěl podívat ani oknem. Ale podle toho, co mluvili a co halekali lidé, poznal jsem, že se vykládají a nosí věci do domu. Zaslechl jsem posléze i to, jak kočár odjíždí, nejspíš ho vezli na šafářův dvorec.

Pořád jsem ještě seděl uvnitř v pokoji. Nešel jsem ani k oknu, ani do zahrady, ba vůbec jsem nevyšel z pokoje, i když uplynulo už hodně času, poklidně a tiše. Chtěl jsem si číst a něco psát, ale pak jsem to stejně nedělal.

Posléze, to už uběhlo možná i několik hodin, přišla Kateřina a řekla, že mě starý pán velmi pěkně prosí, abych byl tak laskav a přisel do jídelny, že mě tam už čekají.

Sešel jsem dolů.

Když jsem vešel do jídelny, uviděl jsem, že u stolu v lenošce sedí hostitel, vedle něho že se uvelebil Gustav. Na protější straně stolu seděla ta žena. Židli však měla poněkud pootočenou od stolu a přivrácenou ke dveřím, kterými jsem vešel. Za ní, bočně o půl židle, sedělo to děvče.

Měly teď na sobě docela jiné šaty, než když jsem je viděl vystupovat z kočáru. Namísto městského klobouku, který měly tehdy, pokrývaly jim teď hlavy slamáky s nepříliš širokou krempou, takže měly taktak stín, zbytek šatů byl z prosté světlé látky nevýrazné barvy, zhotovené bez jakéhokoliv zvláštního zdobení, a ani na výstřihu nebylo nic, co by bilo do očí, žádná na odiv vystavovaná rustikálnost ani nijaký přísně dodržený městský charakter.

Kolem bylo plno sloužících, i Kateřina, která pro mne přišla, vrátila se mi v patách do jídelny a přidala se k děvečkám, co tu postávaly. Byl tady i zahradník Šimon.

Když jsem se přiblížil ke stolu, můj hostitel vstal, obešel stůl, přivedl mě k té ženě a řekl: „Dovol, abych ti představil mladého muže, o kterém jsem ti vyprávěl.“

Nato se otočil ke mně a řekl: „Tahle žena je Gustavova matka, Matylda.“

Žena v první chvíli neříkala nic, nějakou dobu na mne upírala své tmavé oči.

Pak rukou ukázal na děvče a řekl: „Tohle je Gustavova sestra Natálie.“

Nevěděl jsem, jsou dívčiny líce vždycky tak rudé, anebo teď zruměněly? Byl jsem celý zaražený a nevypravil jsem ze sebe slovo. Bylo mi nanejvýš nápadné, že teď, kdy jméno málem nezbytně potřebuje, neptá se ani na mé, ani neuvedl jména těch žen. Než jsem stačil pořádně uvážit, jestli k úklonu, který jsem už provedl, mám něco říci, anebo ne, znovu se pustil do řeči a podotkl: „Je už z něho milý domácí přítel a věnuje nám něco času v naší venkovské samotě. Snaží se probádat hory a krajinu a trochu přispět k poznání toho, co už existuje, a k vytváření dějin toho, co povstalo. I když skutky a výdobytky světa jsou spíše záležitostí mužů a starců, opravdová vůle zdobí i mladíka, ba i tehdy, když není tak jasná a určitá jako tady.“

„Můj přítel mi o vás vyprávěl,“ řekla mi žena a znovu a znovu na mne pohlížela těma tmavýma zářivýma očima, „říkal mi, že jste u něho byl v minulém roce, že jste se za ním vypravil na jaře a slíbil jste, že opět strávíte nějakou dobu v tomhle domě, až pokvetou růže. Můj syn o vás také velice často mluvil.“

„Zřejmě tu není tak docela nerad,“ řekl můj hostitel, „jeho tvář totiž přinejmenším ještě nepozbyla své radostnosti, ani když byl u nás předtím, ani teď.“

Když se tohle všechno říkalo, vzpamatoval jsem se a řekl: „I když přicházím z velkého města, málo jsem se stýkal s cizími lidmi, a tedy nevím, jak se s nimi jedná. V tomhle domě jsem proto, že jsem se omylem obával bouřky a vyšel si sem nahoru, abych požádal o přístřeší; a přijali mě tu velice přátelsky, vlídně mě vybídli, abych přišel zase, a já jsem to udělal. Zamiloval jsem si to tu neméně než u svých drahých rodičů, u nich panuje také taková úcta k pravidlům a řád jako tady. Pokud to není nevhod a nikdo proti tomu nic nenamítá, řeknu rád, i když nevím, jestli to říci smím, že vždycky přijdu s radostí, pokud mě pozvete.“

„Zvu vás,“ opáčil můj hostitel, „a nemůžete nepoznat z toho, jak si vůči vám vedeme, že jste nám navýsost vítán. Teď budou nějaký čas trávit v domě i Gustavova matka a sestra a počkáme si, jak se náš život bude vyvíjet. Nechcete se na chvilku posadit tuhle ke mně a vyčkat, až skončí vítací projevy těch všech, co tu stojí?“

Obešel stůl a vrátil se tam, kde předtím seděl, a já mu šel v patách. Gustav mi uvolnil kousek místa vedle svého pěstouna a pohlížel na mne s radostí, jakou pociťuje syn, kterého v cizině navštíví matka.

Natálie neřekla dosud jediné slovo.

Jak jsem se tak po očku díval na ženy teď proti sobě, viděl jsem docela zřetelně, že tu sedí Gustavova matka a sestra; jedna i druhá měly totiž stejné velké černé oči jako Gustav, jedna i druhá stejné rysy ve tváři, a Natálie měla i Gustavovy hnědé kučery, kdežto matčiny měly stříbrnou barvu stáří. Velmi hezky upravené, spadaly jí po obou stranách čela ve svazku daleko širším než předtím zpod cestovního slamáku.

Když jsme si sedali, předstoupila před Matyldu hospodyně Kateřina.

Paní jí řekla: „Buď hodně zdráva, Kateřino, děkuji ti, že se tak staráš o svého pána a o mého syna a pečuješ o ně a bdíš nad nimi. Děkuji ti velice. Něco jsem ti přivezla, jen takovou malou upomínku, hned ti ji dám.“

Když Kateřina ustoupila, když se k ženě všichni hrnuli, ukláněli se jí a několik děvčat jí políbilo ruku, řekla: „Buďte všichni ze srdce pozdraveni, všichni se staráte o pána a o jeho odchovance. Buď pozdraven, Šimone, buď pozdravena, Kláro, myslím na vás na všechny a všem jsem něco přivezla, abyste viděli, že jsem ve své náklonnosti na nikoho nezapomněla; jinak to jsou všechno jenom takové maličkosti.“

Lidé se znovu ukláněli, leckdo jí políbil i ruku, a vzdálili se. Uklonili se i Natálii, ta pozdrav navýsost přátelsky opětovala.

Když byli všichni pryč, řekla matka Gustavovi: „Tobě jsem také něco přivezla, ať ti to udělá radost, neřeknu ti ještě, co; ale přivezla jsem to jenom zatím, a nejdřív se musíme zeptat pěstouna, jestli to smíš používat úplně, anebo jen částečně, anebo ještě nesmíš.“

„Děkuju ti, máti,“ opáčil syn, „jsi velmi hodná, milá maminko, už teď vím, co to je, a udělám přesně to, co řekne pěstoun.“

„Tak to bude dobře,“ odpověděla.

Poté, co to řekla, všichni vstali.

„Letos jsi přijela ve velice dobrý čas, Matyldo,“ řekl můj hostitel, „ještě se nerozpukla jediná růže; ale už se na to všechny chystají.“ Za tohohle rozhovoru jsme došli ke dveřím a můj hostitel mě požádal, abych zůstal se společností.

Vyšli jsme ven kolem zelené mříže a dali se na písčité prostranství před domem. Lidé jistě už o tomhle všem věděli; dva z nich totiž přinesli rozměrnou lenošku a postavili ji přední stranou k růžím, kus od nich.

Žena usedla do lenošky, složila ruce do klína a dívala se na růže.

Stáli jsme kolem ní. Natálie jí byla po levici, vedle ní Gustav, hostitel stál za křeslem, a já, abych nebyl příliš blízko Natálii, stoupl jsem si na pravou stranu a trochu víc dozadu.

Žena tu delší dobu seděla, pak mlčky vstala a odešli jsme z prostranství.

Šli jsme do truhlárny. Eustach při tom všeobecném vítání v jídelně nebyl. Ten se určitě považoval za umělce, za kterým se chodí. Podle toho, jak se všichni chovali, poznal jsem, že tomu tak skutečně je a že se taková návštěva má za nanejvýš vhodnou. Eustach to jistě věděl; se svými lidmi, kteří neměli zelené zástěry, stál totiž přede dveřmi, aby hosty uvítal. Žena všem za pozdrav poděkovala, srdečně promluvila s Eustachem, zeptala se ho, jak se vede jemu i jeho lidem, na jejich práci a snažení, a zmínila se o minulých dílech; tomu jsem příliš nerozuměl, protože jsem o nich nic nevěděl. Nato jsme vešli do dílny, tam si žena prohlédla všechna jednotlivá pracoviště. V Eustachově místnosti vyslovila prosbu, aby jí, jelikož tu pobude déle, ukázal a dopodrobna vyložil leckterou jednotlivost.

Z truhlárny jsme odešli do zahradnického příbytku, tam žena chvilku promlouvala se starými zahradníky. Nato jsme se vydali do skleníku, za ananasy, za kaktusy a poté do zahrady.

Žena zřejmě všechny ty končiny znala; zvědavě se rozhlížela po místech, kde doufala objevit jisté květiny, pátrala po známých zařízeních, a dokonce nahlížela do keřů, kde se dalo čekat třeba ještě hnízdo nějakého ptáka. Kde se od dřívějška něco změnilo, všimla si toho a ptala se, proč a jak. Takto jsme prošli celou zahradu a dorazili až k velké třešni a k odpočívadlu mezi poli. Tam ještě s mým hostitelem probírala cosi stran úrody a poměrů mezi sousedy.

Natálie mluvila navýsost málo.

Když jsme se vrátili do domu, rozešli jsme se do pokojů, protože se blížil oběd. Můj hostitel mi ještě předtím řekl, abych se na oběd nepřevlékal; není prý to tu zvykem, ani když zavítá někdo cizí, a byl bych jenom nápadný.

Poděkoval jsem mu za tu připomínku.

Když domovní zvonek odbil dvanáctou a já sešel dolů do jídelny, skutečně jsem zastihl všechny nepřevlečené. Můj hostitel byl v šatech, jaké nosil po celý čas, a ženy měly stejné oděvy, v nichž byly předtím na procházce. Gustav a já jsme byli jako obyčejně.

Na horním konci stolu byla trochu větší židle a před ní na stole stoh talířů. Můj hostitel, poté co se odbyla tichá modlitba, dovedl ženu k té židli, a hned na ni usedla. Vlevo od ní seděl hostitel, vpravo já, vedle hostitele Natálie a vedle ní Gustav. Udivilo mě, že můj hostitel ženu jako prvního z hostů dovedl k místu, kde se vršily talíře; tam v domě mých rodičů sedávala matka a podávala talíře. Ale tady to bylo dojista tak zavedené; protože skutečně žena začala hned rozlévat polévku do talířů a tu pak mladá služebná roznášela hostům.

To mě naplnilo velikým poklidem. Jako kdyby tohle tu až doposud scházelo. Teď do domu přibylo něco jako rodina, díky téhle okolnosti příbytek rodičů mi byl vždycky tak milý a příjemný.

Jídlo bylo tak prosté, jak bývalo po celou dobu, kterou jsem trávil v Růžovém domě.

Mluvilo se jasně a vážně a můj hostitel vedl debaty s otevřeností, vesele a klidně.

Po jídle se objevil velký koš, ten přinesla do jídelny Arabela, Matyldina služka, která přišla s ženami, pak už jsem ji ale neviděl vycházet ven. Kromě koše přinesli i balík v šedivém papíře a zavázaný krásnými šňůrami, položili ho na dvě židle, které stály u stěny. V koši byly dary, jež lidem přivezla Matylda, ty se teď vybalovaly. Viděl jsem, že takovéhle rozdílení dárků tu je zvykem a určitě se odbývalo častěji. Přišla dovnitř čeleď a každý dostal něco vhodného, ať už černý šátek pro děvče anebo zástěru anebo látku na šaty, anebo pro muže stříbrné knoflíky na vestu nebo blyštivou přezku na kloboukovou stuhu nebo jemnou peněženku. Zahradník dostal cosi, co bylo zavinuto do velice jemných kovových blan. Měl jsem za to, že je to dojista nějaký vybraný druh šňupacího tabáku.

Když se všechno rozdělilo, když už všichni natisíckrát poděkovali a brali se z pokoje, Matylda ukázala na balík, který stále ještě spočíval na židlích, řekla: „Gustave, pojď ke mně.“

Mladík vstal, obešel stůl a pokročil k ní. Vzala ho přátelsky za ruku a řekla: „Co tu leží, je tvé. Už dlouho jsi mě o to prosil a já ti to musela dlouho odpírat, protože to pro tebe ještě nebylo. Jsou to díla Goethova. Patří teď tobě. Leccos z nich je pro zralejší věk, ba pro věk navýsost zralý. Neumíš si ještě vybrat, které z těchhle knih vezmeš do ruky a které si asi ušetříš na pozdější dobu. Pěstoun k dobrým skutkům, které ti prokázal, přidá ještě ten, že vybere za tebe, a ty ho v tomhletom poslechneš, tak jaks ho doposud vůbec poslouchal.“

„Jistě, milá máti, to udělám, jistě,“ řekl Gustav.

„Ty knihy nejsou nové a krásně vázané, jaks možná očekával,“ zahovořila zase. „Jsou to tytéž Goethovy knihy, které jsem leckterou noc i leckterý den četla s radostí i se zármutkem a které mi byly schopné dodávat často útěchu a klid. Dávám ti své Goethovy knihy. Myslela jsem, že by ti možná bylo milejší, kdyby ses v nich krom obsahu setkal i s matčinou rukou, nejenom s knihařovou a s tiskařovou.“

„Ach matko, drahá matko, jsou mi milejší, daleko milejší,“ odpověděl jí Gustav, „já přece znám ty knihy, co jsou vázané v jemné hnědé kůži, co mají na hřbetech jemné zlaté zdobení a v něm se pyšní půvabnými písmeny, knihy, v nichž sis hodně často četla, jak jsem tě vídal, a proto také jsem tě už několikrát znovu a znovu o takové knihy prosil.“

„Já si to myslela, že ti budou milejší,“ řekla paní, „a proto jsem ti je také dala. Ježto bych ale po zbytek života ještě pár slov od toho pozoruhodného člověka chtěla pochytit, koupím si ty knihy znovu, pro mě mají nové význam jako ty staré. Ty však si ty své vezmi a odnes na místo, které se ti na ně vyklidilo.“

Gustav jí políbil ruku a z jakési nemotorné něžnosti jí položil ruku na rameno šatu. Ale neřekl slovo, poodešel ke knihám a začal rozvazovat šňůru.

Když se mu to podařilo, když vyňal knihy z papírového obalu a v několika zalistoval, najednou s jednou v ruce přišel k nám a řekl: „Ale vidíš, máti, tady je nejedna řádka podškrtnutá jemnou tužkou, a stejnou tužkou s jemnou špicí někdo napsal něco na okraj, je to tvou rukou. Tohleto patří tobě, to v těch nově zakoupených knihách nebude, a já ti přece nemohu brát, co ti patří.“

„Ale já ti to dávám,“ odpověděla mu, „já ti to dávám velmi ráda, když teď jsi ode mě daleko a v budoucnu nejspíš budeš ode mě ještě dál. Až si budeš číst v těch knihách, budeš nejspíš číst básníkovo srdce a srdce tvé matky, a to, i když hodnotou je hluboko pod básníkovým, má pro tebe neporovnatelnou výhodu, že je to srdce tvé matky. Až budu číst na místech, která jsem si podtrhala, pomyslím si, tady si vzpomene na matku, a až mi oči budou putovat po stránkách, na kterých jsem si napsala poznámky na okraj, budu mít v duchu před tebou tvůj pohled, který se tu bude dívat z toho, co je vytištěné, na to, co je tu napsané, a bude mít před sebou písmo té, která je tvá nejlepší přítelkyně na zemi. Tak budou ty knihy vždycky pouto mezi námi, ať už budeme kdekoliv. Tvá sestra Natálie je u mě, ta slyší, co říkám, častěji než ty, a já také často slyším její milý hlas a vidím její přívětivou tvář.“

„Ne, ne, máti,“ řekl Gustav, „já si ty knihy vzít nemohu, to oloupím tebe i Natálii.“

„Natálie dostane už něco jiného,“ odpověděla mu matka. „Že mě o nic neoloupíš, to jsem ti už vysvětlila, a abych ti tyhle knihy dala, bylo už delší dobu mým dobře uváženým přáním.“

Když je všechny vybalil, zavolal jednoho sloužícího a řekl, ať je odnese do jeho příbytku.

Po jídle jsme se měli rozejít a každý si bude dělat, co je podle jeho představ.

Co se to odbývalo s knihami, nebyl jsem schopen podívat se Natálii do tváře, co se v ní asi tak odehrává a jak se jí to zračí v rysech. Jen jsem si volky nevolky pomyslel, že asi je nanejvýš nadšená tím, jak se její matka zachovala. Ale když jsme vstali do stolu, když jsme se každý mlčky pomodlil a navzájem jsme se sobě uklonili, přičemž jsem pohled upíral pořád pouze na svého starého hostitele a na onu ženu, a když jsme se teď chystali vyjít z místnosti, Natálie vzala za ruku Gustava a oba sourozenci se otočili, aby se vydali ke dveřím, odvážil jsem se zvednout pohled k zrcadlu, v němž ji dojista uvidím. Jenže neviděl jsem už nic, než jak se čtvero docela stejných černých očí v zrcadle otáčí.

Všichni jsme vyšli ven z domu.

Můj hostitel a paní se vydali do hostinské místnosti.

Natálie a Gustav šli do zahrady, Gustav jí ukazoval to a ono, na čem mu upřímně záleželo anebo z čeho se radoval, a Natálie se jistě jako sestra zajímala o to, oč se snaží bratr, kterého má ráda, i když tomu, oč se snaží, zřejmě ne tak docela rozumí, a kdyby to záleželo pouze na ní, asi by se o nic takového nesnažila. Tak si počínala i Klotylda vůči mně v domě našich rodičů.

Stál jsem u vchodu do domu a díval se za oběma sourozenci, dokud jsem je viděl. Jednou jsem je zahlédl, jak opatrně nahlížejí do jednoho křoví. Napadlo mě, že jí Gustav asi ukázal hnízdo a Natálie se zaujetím pohlíží na titěrnou opeřenou rodinku. Jindy stáli u květin a dívali se na ně. Posléze už jsem neviděl nic. Světlý sestřin šat zmizel mezi stromy a keři, některá zářivá místa byla ještě tu a tam zahlédnout, pak už nic. Nato jsem odešel do svých pokojů.

Připadalo mně, jako kdybych to děvče určitě někde už viděl; ale protože jsem se dosud zabýval spíše neživými objekty nebo rostlinami než lidmi, neoplýval jsem nijakou zručností v posuzování lidí, neuměl jsem si rysy jejího obličeje nijak uspořádat, vtisknout si je do paměti a srovnat je; proto také jsem nedokázal přijít na kloub tomu, kde že jsem to snad Natálii už viděl.

Pobyl jsem ve svém příbytku celé odpoledne.

Když vedro toho dne, který byl naprosto jasný, trochu polevilo, požádali mě, abych šel s nimi na procházku. Na tu se vydal můj hostitel, Matylda, Natálie, Gustav a já. Prošli jsme kus zahrady. Můj hostitel, Matylda a já jsme utvořili skupinku, ti dva mě přibrali do debaty, a šli jsme vedle sebe, tam kde to šířka písčité cesty dovolovala. Druhou skupinku tvořili Natálie a Gustav a šli dosti kroků před námi. Naše debata se týkala zahrady a jejích rozličných částí, které se příjemně střídaly, takže pobývání v zahradě bylo blahodárné, týkala se domu a v něm nejedné okrasy, přešla na role, kde zase už byla úroda, která lidem znovu měla pomoci přestát další rok, a stočila se na kraj, v němž panovaly rozmanité dobré vztahy, a na jiný, kde by bylo zapotřebí leccos zlepšit. Díval jsem se za těmi dvěma postavami, které šly před námi. Gustav se mi dnes najednou zdál už naprosto dospělý. Viděl jsem ho, jak jde vedle sestry, a viděl jsem, že je větší než já. Tahle myšlenka se mi nejednou vnutila do mysli. Ale byl-li on větší, pak její postava byla jemnější a držení těla půvabnější. Gustav tak jako jeho pěstoun neměl nic na hlavě než spoustu svých hustých hnědých kučer, a když si Natálie sundala ten nevtíravě stínící slamák, který nosila tak jako její matka, a pověsila si ho přes ruku, její kučery prozrazovaly přesně touž barvu jako ty Gustavovy, a pokud sourozenci, kteří se zjevně měli velmi rádi, šli hodně blízko u sebe, vypadalo to zdálky, jako kdyby se člověk díval na jednu jedinou zářivou záplavu vlasů a jako kdyby se pod tím přívalem dělily jenom postavy.

Prošli jsme ven u brány, která je obrácena k šafářově dvorci, nešli jsme však na dvorec, nýbrž velkým obloukem poli a pak kose po jižním svahu kopce jsme vyšli zase k domu.

Ježto dny byly hodně dlouhé, ještě zářily večerní červánky, když jsme vstávali od večeře, která musela být pokaždé přesně ve stejný čas. Proto jsme dnes ještě po večeři šli do zahrady. Dali jsme se vzhůru k velké třešni. Tam jsme usedli na lavičku. Můj hostitel a Matylda seděli uprostřed tak, že tváře jim mířily dolů k zahradě. Vpravo od mého hostitele jsem seděl já, vpravo od matky seděli Natálie a Gustav. Povětří stále více temnělo, nad korunami stromů v zahradě, která teď mlčela, a nad střechou domu se rozléval bledý svit. Rozhovor byl veselý a poklidný a děti k nám často obracely tváře, aby se vmísily do rozhovoru a tu a tam samy pronesly nějaké to slovo.

Když se už na obloze rozhořívaly jedna po druhé hvězdy a v hlubinách zahradních křovisek panovala úplná tma, odešli jsme do domu a do svých pokojů.

Byl jsem hodně smutný. Odložil jsem na stůl slamák, svlékl jsem si kabát a jedním otevřeným oknem jsem se díval ven. Nebylo to dnes jako tehdy, když jsem poprvé v tomhle domě otevřeným oknem nad mřížovím s růžemi pohlížel do noci. Na obloze nebyly mraky, co jí táhnou do všech stran a dodávají jí tvaru, nad celou klenbou už plála prostá a poklidná hvězdná obloha. K mé nocležně nevzlínala žádná vůně růží, ježto byly pořád ještě v poupatech, okny vál dovnitř jen osamělý větřík, neživil jsem v sobě jako tenkrát touhu probádat povahu a ráz svého hostitele, tu jsem buď měl před sebou už rozluštěnou, anebo se rozluštit nedala. Jedině že obilí zase už se klidně a nepohnutě tyčilo za písčitým prostranstvím u růží; ale bylo jiného druhu a nedalo se čekat, že se v noci bude větrem pohybovat a ráno, až projasněné oči obrátím na krajinu, bude se přede mnou vlnit.

Když už noc notně pokročila, odešel jsem od okna, a ačkoliv jsem byl zvyklý modlit se ke Stvořiteli večer co večer, než jsem ulehl k odpočinku, poklekl jsem teď u prostého stolku a vřele a horoucně jsem se pomodlil k bohu; všechno a cokoliv, zvláště svou existenci a svůj osud i osud svých blízkých jsem vkládal do jeho rukou.

Pak jsem se odstrojil, uzamkl dveře u svých pokojů a uložil se k odpočinku.

Když jsem užuž usínal, napadlo mě, že se nehodlám ptát na Matyldu a na všechno kolem ní, tak jako jsem se na nic takového neptal jí na svého hostitele.

Probudil jsem se hodně časně; ale v souladu s roční dobou bylo už docela světlo, nad kopci se klenula modrá bezmračná obloha, obilí mně u nohou se vskutku nevinilo, stálo tu nepohnutě ve vycházejícím slunci, pokropené silně rosou jak ohnivými jiskrami.

Oblékl jsem se, obrátil se myšlenkami k bohu a usedl ke své práci.

Po nějaké době jsem okny, která jsem otevřel do rozvíjejícího se rána, zaslechl zvuk, jako by někdo otvíral okna na nejzazším konci domu směrem na východ. V tom místě v krásných komnatách zařízených po ženském způsobu bydlely dámy. Poodešel jsem k oknu, vyhlédl ven a vskutku jsem uviděl, že veškerá okna v oné části domu jsou dokořán. Po nějaké době, to už se schylovalo ke snídani, zaslechl jsem u dveří ženské kroky, jak se ubírají kolem k mramorovému schodišti. Poznal jsem i Gustavův hlas, i když byl tlumený, nejspíš aby mě nerušil.

Po krátké chvilce jsem i já sešel po mramorovém schodišti kolem mramorové sochy Múzy dolů do jídelny.

Den uběhl přibližně tak jako ten minulý, a tak jich uplynulo postupně několik.

Řád domu příjezd žen téměř vůbec nenarušil, jen že se musela učinit taková opatření, jaká si žádá pozornost vůči ženám. Gustavovy vzdělávací a vyučovací hodiny se zachovávaly tak jako dříve, a stejně tak se můj hostitel zabýval tím co vždycky. Matylda se po žensku podílela na vedení domácnosti. Dohlížela na všechno, co se týkalo jejího syna, a na to, co mělo co dělat s domácí pohodou starého muže. Nezřídka ji zahlédli v kuchyni, jak se pohybuje mezi děvečkami a podílí se na pracích, které se tu odbývaly. Ráda si zašla do spíže, do sklepa a na další místa, která byla důležitá. Starala se o věci, které patřily k povinnostem sloužících, pokud se týkaly jídla anebo bytu anebo šatů a lůžek. Urovnávala plátno, šaty a jiné věci starého pána a svého syna a zařizovala, aby se opravilo to a ono, kde něco takového bylo nezbytné. Mezi jiným nejednou za den zašla na písčité prostranství u domu a téměř zasmušile se dívala na růže, které rostly u domovní zdi. Natálie trávila hodně času s Gustavem. Sourozenci se dojista měli kromobyčejně rádi. Gustav jí ukázal všechny své knihy zejména ty, které nově přibyly k těm stávajícím, vysvětloval jí, co se teď učí, a snažil se ji do všeho zasvětit, i když to a ono už třeba věděla a už dříve prošla touž cestou. Tak jak to okolnosti umožňovaly, toulali se po zahradě a kochali se vším životem, který tu kypěl, a radovali se navzájem ze života, který kypěl v tom druhém, který však nevnímali jako cosi odděleného. Čas, který měli všichni jen pro sebe, trávívali jsme často společně. Chodili jsme do zahrady anebo jsme seděli pod některým stinným stromem anebo se procházeli anebo byli na šafářském dvorci. Nebyl jsem schopen mísit se do všech debat, tak jak jsem to dělal, když jsem byl sám se svým hostitelem, a i když se mnou Matylda rozmlouvala hodně přátelsky, téměř vždy jsem mlčel ještě déle. Růže už začínaly víc a víc pučet, hodně jich už mezitím rozkvetlo, a hodinu co hodinu své něžné kalichy otvíraly nové a nové. Velmi často jsme chodili ven a pohlíželi na tu okrasu a leckdy se musel donést žebřík, aby se odstranilo, co vadilo anebo co nebylo dokonalé.

Poledne byla milá a příjemná. I to, že Matylda a Natálie byly tak hezky a tak příhodně oblečené, i když jednoduše, jak jsem na to byl zvyklý u své matky a u sestry, dodávalo jídlu jistý lesk, jaký jsem dříve postrádal. Závěsy byly pokaždé zatažené před přímým sluncem, a v místnosti bylo lomené a jemné světlo.

Večery po večeři jsme jako vždy trávili pod širým nebem, ježto bývalo pořád ještě krásně. Většinou jsme sedávali nahoře u velké třešně, na místě k večernímu posezení zdaleka nejkrásnějším, i když kohokoliv navýsost uspokojovalo i v kteroukoliv jinou dobu, kdy vedro nebylo tak velké. Můj hostitel zapřádal rozhovory jasně a klidně a Matylda mu dokázala stejně odpovídat. Debatovali spolu tak mírně a rozumně, že k sobě přitahovali kdekoho, že jsem jim vždy zaujatě naslouchal, a i když se třeba týkaly i věcí obvyklých, měl jsem za to, že slyším cosi nového a naléhavého. Staroch pak ženu, ať zářily hvězdy, anebo svítil srpek měsíce, který se teď vznášel ve večerních červáncích stále zřetelněji, dovedl přes kopec dolů do domu a štíhlé postavy dětí se ubíraly kolem temných křovisek.

To všechno bylo tak prosté, jasné a přirozené, až se mi vždycky zdálo, že snad ti dva jsou manželé a majitelé téhle usedlosti, Gustav a Natálie jsou jejich děti a já jsem přítel, který za nimi přijel do tohohle odlehlého koutu světa, kde hodlají trávit zbytek života, nenápadně a klidně.

Jednoho dne se v jídelně odbývala slavnostní hostina. Pozván byl Eustach, pak domovník, starý zahradník se svou ženou, správce šafářova dvora a hospodyně Kateřina. Namísto Kateřiny musel vládnout kuchyni někdo jiný. Jak jsem z toho všeho vyvodil, kdykoliv tu byla Matylda, určitě bylo zvykem konat takovou hostinu; lidé se do té záležitosti vpravili docela přirozeně a debaty se odbývaly s navyklostí takovou, že to svědčilo o značném cviku. Matylda uměla debatéry podnítit, aby řekli něco, co je patřičné, a co jim tak dodalo sebedůvěru a zpříjemnilo účast na hostině. Eustachovi se ovšem dostalo výsady, že u něho se to nepovažovalo za nutné, mluvil tedy také méně a jen obecnými výrazy o obecných věcech. Byl si vědom toho, že se počítá k vyšší společnosti, a já to považoval za cosi zcela přirozeného, protože jsem ho hlouběji poznal, ovšem ostatní nepostřehli, že se jim dostalo povýšení na vznešenější úroveň. Zahradník a jeho žena ve svých bílých čisťounkých šatech byli rozmilou dvojicí staroušků, kterou i ostatní obdařovali úctou. V jídle byl poněkud větší výběr než obvykle, muži dostali k pití dobré horské víno, ženám se podával sladký nápoj k moučníku.

Ježto se růže rozvíjely víc a víc, postavily se jednou do polokruhu na písčité prostranství u domu židle a křesla, tak aby otevřenou stranou půlkruh mířil k domu, a doprostřed postavili dlouhý stůl. Usedli jsme, zavolali zahradníka Šimona, přišel Eustach a z lidí a ze zahradních dělníků mohl přijít, kdo chtěl. Také toho využili. Růže byly podrobeny notně důkladnému posouzení. Všichni si pokládali otázku, které že jsou nejkrásnější anebo které se víc líbí tomu a onomu. Lidé se vyslovovali všelijak a každý se snažil svůj názor zdůvodnit. Na stole ležely tiskoviny a vyobrazení a k těm se člověk uchyloval, arci nedaly mu vždy za pravdu. Kdosi vznesl dotaz, jestli by se neměly některé stromky přemístit, tak aby se dosáhlo krásnější směsi barev. Obecný názor vyzněl tak, že by se to dělat nemělo, mohlo by to stromkům ublížit, a až více vyrostou, mohly by dokonce uhynout; upřílišněně pečlivá sestava barev prozrazuje úmysl a vadí účinku; nejpříjemněji působí přece jenom ta jakási půvabná náhodnost. Rozhodlo se tedy, že se stromy nechají tam, kde jsou. Hovořilo se teď o kvalitě rozličných stromků, posuzovala se jejich výtečnost o sobě, nebraly se v úvahu květy, a často žádali o informaci zahradníka. Stran zdraví rostlin a péče o ně nemohl nikdo vyslovit jedinou výtku, letos byly tak výtečné, jak výtečné byly rok co rok. Na stůl se teď nosilo občerstvení a umisťovalo se nádobí a příbory, tak jak je to třeba k odpolední svačině. Z toho, co říkala Matylda, bylo mi zřejmé, že naprosto důvěrně zná veškeré růže, které tu rostou, a že postřehne i nejmenší změny, které se tu za rok udály. Určitě má mezi těmi květy své zamilované, ale bylo znát, že svou náklonnost věnuje vysokou měrou všem. Z tohohle všeho jsem zase mohl vyvozovat, jakou důležitost mají tyhle květy pro tenhle dům.

K večeru toho dne přibyla do Růžového domu návštěva. Byl to muž, který měl poblíž významnou usedlost, tu sám obhospodařoval, ačkoli v zimě vždy dost dlouho pobýval ve městě. Přijela s ním jeho choť a dvě dcery. Vraceli se z jedné návštěvy, kterou vykonali ve vzdálenější končině tohohle kraje, a vyjeli sem k domu, aby se podívali, jestli už kvetou růže, a aby obdivovali tu tak obvyklou nádheru. Zamýšleli pokračovat večer v cestě, ovšem protože čas už povážlivě pokročil, naléhal můj hostitel, aby přenocovali u něho v domě; posléze jeho přání vyhověli. Koně a kočár dopravili na šafářův dvorec, pocestným ukázali jejich pokoje.

Zase z nich však velice záhy vyšli, odebrali se na písčité prostranství u domu a znovu se rozběhla přehlídka růží. Ještě tu byly nějaké židle, co je předtím sem vynesli, i když stůl už odklidili. Matka usedla na jednu z nich a přiměla Matyldu, aby si k ní přisedla. Dívky se procházely kolem růží a mluvilo se a mluvilo o těch květinách a obdivovaly se.

Před večeří se ještě jednou prošlo po zahradě a po části polí, pak se všichni vydali do svých pokojů.

Když nastal čas k večernímu jídlu, sešli se všichni opět v jídelně. Neznámý a jeho společnice se převlékly, muž přišel dokonce v černém fraku, ženy měly obleky, jaké se nosí ve městě na neobřadné, leč přátelské návštěvy. My byli ve svých obvyklých šatech. Ale právě díky oblekům neznámých, jimž se věcně nedalo nic vytknout, což jsem mohl dobře posoudit, protože jsem takové odění vídal často na matce a na sestře a také slýchal často soudy o něm, neustupovaly naše šaty nijak do stínu, naopak byly oblekům neznámých příchozích spíše na škodu. Ty našňořené hávy mi připadaly až nápadně nepřirozené, ty naše naopak jednoduché a účelné. Budilo to dojem, jako kdyby Matylda, Natálie, můj starý hostitel a i Gustav byli významní lidé, kdežto tamti jen jednotlivci z velkého davu, takoví, co se najdou kdekoliv.

Celou večeři i poté, co jsme ještě nějakou chvíli pobyli v jídelně, studoval jsem také krásu dívek. Starší z obou dcer neznámé ženy – alespoň mně připadala starší z obou – se jmenovala Julie. Měla hnědé vlasy jako Natálie. Byla jich spousta a měla je krásně upravené kolem čela. Oči měla hnědé, velké a hleděly mírně. Líce byly jemné a souměrné a ústa navýsost něžná a vlídná. Její postava se vedle růží a na procházce jevila štíhlá a ušlechtilá a její pohyby přirozené a důstojné. Celou její bytost prolínal veliký a uchvacující půvab. Mladší, ta se jmenovala Apolonie, měla rovněž hnědé vlasy, ale světlejší než sestra. Byly neméně bohaté a možná upravené ještě krásněji. Jasně a zřetelně se z nich vylupovalo čelo a zpod něho hleděly dvě modré oči, ne tak velké jako hnědé sestřiny, ale ještě prostší, přívětivější a věrnější. Ty oči jako kdyby pocházely od otce, ten měl také modré, kdežto matčiny byly hnědé. Líce a ústa vypadaly ještě jemnější než u sestry a postava téměř nepatrně menší. Jestliže se jinak nejevila tak půvabná jako její sestra, byla srdečnější a líbeznější. Přátelé ve městě by řekli, že to jsou dvě úchvatné bytosti, a také byly. Natálie – nevím, jestli její krása byla neskonale větší, anebo to v ní působila nějaká jiná bytost – nedokázal jsem však téhle bytosti ani v nejmenším přijít na kloub, protože se mnou promlouvala velice málo, nedokázal jsem posoudit, jak chodí a jak se pohybuje, ježto jsem se neodvážil dívat se na ni tak, jak se člověk dívá na kresbu –, ale byla vedle těch dvou dívek daleko vyšší, byla pravdivá, zřejmá a sličná, tak že jakékoliv porovnávání selhávalo. Pokud je pravda, že dívky dokážou okouzlovat, pak tyhle dvě sestry okouzlovaly; ale kolem Natálie se všude prostíralo cosi jako hluboké štěstí.

Matylda a můj hostitel zřejmě tuhle rodinu měli velice rádi a vážili si jí; o tom svědčilo, jak se vůči ní chovali.

Matce oněch dvou dívek bylo asi tak čtyřicet. Měla v sobě pořád veškerou svěžest a zdraví krásné ženy, byla postavy poněkud plnější, než aby mohla být modelem ke kreslení, tak jak si člověk u kreseb zhusta představuje krásnou ženu. Jak mluvila a jak se chovala, to ukazovalo, že ve světě patří do takřečených vznešenějších společenských kruhů. Otec zřejmě byl člověk učený, jaký v sobě spojuje chování vybranějších vrstev ve městě, prostotu zkušeností a laskavost rolníka, na nějž má jemný vliv příroda. Rád jsem naslouchal, když mluvil. Matylda vypadala výrazně starší než matka dvou dívek, vypadalo to, že kdysi bývala jako Natálie, teď však byla přímo symbolem poklidu a řekl bych odpuštění. Nevím, proč mě v těch dnech už několikrát napadl tenhle výraz. Mluvila o věcech, které přivezli příchozí, věci své však nikdy nezmínila. Mluvila prostě, nedala se ovládat věcmi a nechtěla nijak bezvýhradně nad věcmi vládnout. Můj hostitel se připojil k názorům majitele sousedního statku a promlouval tím svým osobitým způsobem, jasně, přičemž ale byl tak zdvořilý, že ponechal na hostovi, aby si on volil témata debaty.

Tak tu seděly ty dva různé lidské houfky u téhož stolu a chodily po témž pokoji; vskutku dva různé lidské houfky.

Že hostitelovi sousedé vyjeli sem nahoru právě v době, kdy kvetly růže, z toho jsem poznal, že nejenom vědí o jeho zálibě v těchhle květech, ale že se na ní také podílejí.

Po jídle už se nekonala procházka, jak tomu bylo v těchhle dnech, ale všichni zůstali pospolu, debatovali a později, než bylo v tomhle domě zvykem, odebrali se ke spánku.

Druhý den ráno se snídalo v zahradě, a poté co jsme ještě nějakou dobu pobyli ve skleníku, hosté odjeli, když vyslovili několikrát prosbu, aby se hodně brzy hostitelé zastavili u nich na statku, a to se jim slíbilo.

Po téhle přestávce čas v Růžovém domě plynul tak, jak ubíhal od doby, kdy přijely ženy. Čas, který měl každý pro sebe, trávili jsme zas častěji všichni spolu. Nezřídka mě v těch časech výslovně zvali mezi sebe. Natálie měla i své učební hodiny a ty svědomitě dodržovala. Gustav mi říkal, že se teď sestra učí španělsky a že si sem přivezla španělské knihy. Já místnost, kterou mi vyhradili v takzvaném Kamenném domě, využil a umístil jsem do ní nejednu ze svých věcí. Gustav už si četl v Goethových knihách. Jeho pěstoun mu vybral Heřmana a Dorotu a řekl mu, ať si dílo přečte tak důkladně a pečlivě, aby pochopil každičký verš, a kde mu bude něco nesrozumitelné, ať se na to místo zeptá. Bylo pro mne dojemné, že ty knihy všechny nakladli ke Gustavovi do pokoje a že mají k němu důvěru, že nebude číst jinou než tu, kterou mu určí pěstoun. Často jsem k němu chodil, a kdybych podle toho, jak jsem už poznal jeho povahu, nebyl věděl, že svůj slib dodrží, byl bych se za svých návštěv přesvědčoval, jestli tomu tak je. Matylda a Natálie často byly u toho, když můj hostitel na krmovišti rozsypával zrní, a nezřídka, když jsem se ráno vracel z obchůzky zahradou, viděl jsem, že při krmení v rohové místnosti, kde na oknech byla umístěna krmicí prkénka, koná krásná ručka, a poznal jsem, že je Natáliina. Několikrát jsme zašli ke hnízdům, kde se ještě sedělo na vejcích anebo byla mláďata. Většinou však hnízda už byla prázdná, a potomstvo už sídlilo ve větvích stromů. Často jsme pobývali v truhlárně, mluvili s lidmi, prohlíželi si pokroky v díle a debatovali o nich. Dokonce jsme zašli i za sousedy a obhlíželi si jejich hospodaření. Když jsme byli v domě, pobývali jsme v hostitelově pracovně, trochu se četlo anebo se v přírodozpytné místnosti konal nějaký na ducha náročný pokus anebo jsme byli v obrazárně anebo v síni s mramory. Můj hostitel často musel pokoušet svůj um a předpovídat počasí. Vždycky když tu pronesl nějakou předpověď, splnila se. Často však takovou předpověď odepřel, protože, jak prohlašoval, indikace mu nejsou dost jasné a srozumitelné.

Tu a tam jsme byli i v ženských pokojích. Tam jsme zašli, pokud nás ženy pozvaly. Malý poslední pokojík s tapetovými dvířky patřil zvláště Matyldě. Říkal jsem mu Růžový pokoj, a to jméno se mu ze žertu ponechalo. Působilo to na mne půvabně, když jsem viděl, jak láskyplně a jak spanile zařídili ten pokoj pro tu starou ženu. V tom pokoji něžných barev bledě červené, bělošedé, zelené, slabě fialkově modré a zlaté vládl souladný poklid. Do něho nahlížela krajina s líbeznými tvary velehor. Matylda ráda sedávala na svérázné židli u okna a vyhlížela ven tou svou sličnou tváří, jejíž podobu můj hostitel jednou přirovnal k vadnoucí růži.

V pokojích občas Natálie cosi předčítala, to když si to vyžádal můj hostitel. Jinak se promlouvalo. Na jejím stole jsem viděl ležet krásně uspořádané písemnosti a vedle nich knihy. Nedokázal jsem se přimět, abych se podíval i jen na názvy těch knih, natož abych některou vzal do ruky a nahlédl do ní. To nedělal ani nikdo jiný. U okna stál zahalený rám, na němž se možná cosi hotovilo; ale Natálie nic z toho neukázala. Gustav, zřejmě z náklonnosti vůči mně, aby mě potěšil krásnými věcmi, které vytvářela jeho sestra, několikrát ji o to požádal. Ale Natálie to pokaždé prostými slovy odmítla. Jednou v noci, když jsem měl otevřená okna, zaslechl jsem tóny citery. Znal jsem tenhle nástroj z hor nadmíru dobře, na svých putováních jsem velmi často viděl, jak na něj hrají rozličné ruce, a snažil jsem se vycvičit si sluch na jeho zvuk a odlišnosti. Přikročil jsem k oknu a poslouchal. Byl to citery dvě, ve východním křídle domu hrály střídavě spolu a jedna oproti druhé. Kdo má cvik v poslechu těchto zvuků, ten hned postřehne, zda se hraje na touž citeru, anebo na rozličné, a zda hrají tytéž ruce, anebo rozličné. V komnatách žen jsem později viděl ležet dvě citery. Ale když jsme byli v pokojích, nikdo na ně nezahrál. Můj hostitel to nevyžadoval, já tak jako tak ne, a v téhle věci i Gustav zachovával stálou zdrženlivost.

Mezitím zvolna nadešel čas, kdy se růže rozvily do překrásného květu. Povětří bylo velice příznivé. Několik lehkých deštíků, které můj hostitel předpověděl, bylo růžím na prospěch daleko více, než by to dokázalo nepřestajně krásné počasí. Ochlazovaly vzduch příliš rozpálený na příjemně mírnou teplotu a listy, květy i stvoly omývaly daleko čistěji od prachu, který se i ve velkých vzdálenostech od silnice a v místech uprostřed polí po dlouho trvajícím krásném počasí usazuje na střechách, na zdech, na plotech, na listech a na stoncích, než to dokážou postřiky, které můj hostitel několikrát pouštěl na růže za pomoci zařízení pod střechou. Pod tou navýsost jasnou, krásnou a hlubokou modří oblohy se jednoho dne tyčily tisíce květů, jako kdyby nezaostal jediný pupen a všechny se rozpukly. Barvami od nejčistší bílé k bílé se žlutavým odstínem, ke žluté, bledě červené, ohnivě růžové, purpurové, fialkově červené, černočervené táhly se do šíra a do dáli, a když se na ně člověk celý vzrušený díval, byl v pokušení dát za pravdu dávným národům, které růže uctívaly málem jako bohy a při svých radovánkách a slavnostech se těmito květy věnčily. Den co den se jednotlivě i pospolu chodilo k mříži s růžemi a pozorovaly se pokroky, tu a tam se zašlo v zahradě i na jiná místa a k záhonům s růžemi; jen toho dne všichni jednomyslně prohlásili, teď že kvetou nejkrásněji, hezčí že to být už nemůže, od nynějška že už začnou květy dojista ustupovat. To se sice říkalo už o několik dnů dříve; teď však se mělo za to, že už to omyl nebude, teď že už se dospělo k vrcholu. Pokud jsem se dokázal upamatovat na minulý rok, kdy jsem tyhle květiny rovněž zastihl v květu, byly teď krásnější než tehdy.

Znovu a znovu přicházely návštěvy, aby se podívaly na růže. U sousedů bylo známo, jak se tyhle květiny mají tady rády, jaká účelná péče se jim věnuje, a přicházel sem leckdo, kdo se chtěl vskutku pokochat neobyčejným výsledkem takového pěstění, a další, kteří majiteli chtěli prokázat nějakou tu vlídnost, a zase další, kteří nevěděli nic lepšího než napodobovat, co činí jejich okolí. Všichni tihleti se dali od sebe navzájem docela snadno odlišit. Můj hostitel si vůči nim počínal tak mile a citlivě, že bych něco takového u něho ani nebyl tušil, a tuhle jeho vlastnost jsem u něho objevil věru teprve teď, kdy jsem ho viděl mezi lidmi.

V rozmanitou dobu přicházeli i sedláci a prosili, aby si mohli růže prohlédnout. Předvedly se jim nejenom růže, ale i všechno ostatní v domě a v zahradě, co si přáli vidět, zvláště pak šafářův dvorec, pokud jej neznali anebo poslední změny v něm byly pro ně nové. Jednoho dne přišel i rákosecký farář, kterého jsem potkal v Růžovém domě, když jsem tu byl posledně. Kreslil si některé růže do sešitu, který si přinesl, a používal dokonce vodové barvy, aby vypodobnil i barvy květů tak věrně, jak to jen bylo možné. Kresba však neměla být nějakým uměleckým vyobrazením, farář si jenom chtěl zapamatovat takové květy a zachovat si dojem z nich, protože ten druh si hodlal zasadit u sebe v zahradě. Už dlouho totiž panoval mezi mým hostitelem a farářem vztah takový, že hostitel dával faráři rostliny, jimiž si ten hodlal šňořit svou zahradu, kterou dílem nově zakládal kolem fary, dílem už stávající zvětšoval.

Ze všech nejvíc však zřejmě milovala růže Matylda. Ona vůbec květiny jistě velice milovala; na květinových stolcích v jejích pokojích totiž vždycky byly ty nejkrásnější a nejčerstvější ze zahrady, také bývala na stole, na kterém jsme jedli, pospolu skupina květináčů s květinami. Ulomené anebo uříznuté a ponořené do vody nesměly v tomhle domě být žádné květiny, ledaže by byly uvadlé, takže se musely odstranit. Růžím pak Matylda věnovala většinu pozornosti. Nejen že chodila na zahradu za těmi, které tam rostly jako keříky, stromky a skupinky, a starala se o ně, pečovala o ně a hýčkala je, ale jak jsem si všiml už dříve, chodila i docela sama k těm, co kvetly u zdi domu. Často u nich dlouho stála a dívala se na ně. Občas si přinesla i stoličku, stoupla si na ni a upravovala cosi ve větvích. Buď odebrala uvadlý list, který unikl pohledu ostatních, anebo napřímila květ, který se nemohl zplna rozvinout, anebo sebrala nějakého broučka anebo rozhrnula větévky, které rostly příliš hustě a v chuchvalcích u sebe. Tu a tam zůstala stát na stoličce, svěsila ruku a jakoby v zamyšlení hleděla na rostliny, co se jí prostíraly před očima.

Skutečně den, který leckdo prohlásil za nejkrásnější z těch, kdy kvetou růže, takovým byl. Od té chvíle květy začaly ustupovat, začaly vadnout, takže se musely častěji používat žebříky a nůžky, aby se odstranily ty, které už hyzdily.

Do Růžového domu zavítali i dva neznámí pocestní a zdrželi se tu přes noc a část příštího dopoledne. Prohlédli si zahradu, pole a šafářův dvorec. Můj hostitel je nezavedl k sobě do pokojů ani do truhlárny a z toho jsem vyvodil pro mne milý postřeh, že když jsem já poprvé přišel do domu, obdařil mě výsadou, které se každému nedostalo, že jsem tedy nemohl u něho nenalézt něco jako zalíbení.

Když u růží končila doba květu, přibyl do domu Eustachův bratr Roland. Ježto pobyl v domě několik dnů, měl jsem možnost si ho bedlivěji prohlédnout. Ještě neměl bratrovo vzdělání ani jeho pohyblivost; ale nejspíš měl víc síly a ta slibovala, že jeho snažení nebude bez účinku a úspěchu. Nápadné mi bylo, že nejednou své tmavé oči upíral na Natálii déle, než bylo podle mne vhodné. Přinesl si řadu kreseb a hodlal zajít do jedné ještě odlehlejší části kraje, pak se vrátit a dokonale všechno utřídit.

Než Matylda a Natálie odjely z Růžového domu, ještě musely, tak jak to slíbily, zajít na sousedův statek, který se jmenoval Jenský dům a lidé mu nezřídka říkali Jenský dvůr. Poslali tam a řekli, který den ženy hodlají přijet; souhlasilo se. Ráno toho dne se hnědáci, s nimiž Matylda přijela a které nechala na tu dobu na šafářově dvoře, zapřáhli do kočáru, který ženy předtím přivezl, a Matylda a Natálie do něho usedly. Můj hostitel, Gustav a já, protože jsem měl na zvláštní přání tuhle návštěvu na oplátku vykonat se všemi ostatními, nasedli jsme do jiného kočáru, do něhož byli zapřaženi dva hostitelovi překrásní šediví grošáci. Rychlou jízdou jsme za necelou hodinu dorazili na místo určení. Jenský dům je zámek, nebo vlastně tu jsou zámky dva, a ty obklopuje ještě několik dalších budov. Starý zámek býval kdysi opevněn. Šedé kulaté věže zbudované z velkých čtverhranných kamenů ještě stojí, stejně tak mezi věžemi šedá hradba vystavěná z týchž kamenů. Jedno i druhé se však nahoře začíná rozpadat. Za věžemi a za zdmi se tyčí starý neobydlený, rovněž šedivý dům, zdánlivě neporušený; ale z oken zatlučených prkny sálá dolů prázdnota a nehostinnost. Před těmihle výtvory dávnověku stojí nový bílý dům, který se svými zelenými okenicemi a s červenou taškovou střechou vypadá velice vábně. Když člověk přijíždí z dálky, má za to, že dům bezprostředně přiléhá ke starému zámku, který ční nad ním. Pokud ovšem je člověk přímo v domě a vyjde za něj, vidí, že staré hradby jsou ještě dost daleko za domem, že stojí na skále a že jsou od nového domu odděleny širokým příkopem, na němž vyrůstá les ovocných stromů. Ani se pro neobvyklou rozměrnost starého zámku zdálky nedá odhadnout, že nový dům je značně velký. Jakmile se v něm však člověk octne, pozná, že dům je hodně rozsáhlý a nejen se do něho vměstná celá rodina, ale ani dost velkému počtu hostů v něm nebude nijak těsno. Slýchal jsem jméno zámku dost často, ale zámek sám jsem dosud neviděl. Leží natolik stranou obvyklých cest a natolik ho zakrývá velký kopec, že pocestní, kteří touhle končinou obvykle putují k horám, nemohou jej zahlédnout. Když jsme se k němu blížili, objevilo se postupně několik stavení. Nejdřív jsme dojeli k hospodářským budovám anebo k takzvanému šafářství. Hospodářské budovy, tak jak to je zvykem u mnoha usedlostí v našem kraji, byly dost daleko od obytného domu a tvořily vlastní skupinu stavení. Odtud cesta vedla dost dlouhou alejí prastarých velkých lip až k novému domu. Alej je zlomkem té, která kdysi vedla nahoru k padacímu mostu starého zámku; náhle končila, a zbytek cesty k domu jsme jeli po krásném zeleném trávníku, který šňořily jednotlivé kopečky květin. Ten byl bělavě šedý a měl na sobě sloupovité pruhy a vlysy U všech oken, pokud otevřené okenice umožňovaly takový pohled, bylo vidět uvnitř těžké závěsy. Když kočár se ženami zastavil pod zastřešeným vchodem, pán z Jenského domu už i s manželkou a dcerami stál na konci schodiště, aby hosty uvítal. Všichni byli oblečeni s vkusem a i služebnictvo, které stálo za nimi, bylo ve slavnostním. Pán pomohl ženám z kočáru, a když jsme zatím vystoupili i my a přišli k němu, uvítala nás celá rodina a vedli nás po schodech nahoru. Dovedli nás do velkého přijímacího pokoje a vybídli nás, ať se posadíme. Matylda a Natálie měly na sobě sice šaty slavnostnější, než jaké nosily v Růžovém domě, ale jakkoliv ušlechtilá byla látka, nebyly na nich přesto žádné zbytečné ozdoby, anebo dokonce jejich přemíra. Můj hostitel, Gustav a já jsme byli oblečeni, tak jak to bývá při venkovských návštěvách. Uvelebili jsme se na skvostných polštářích, které byly všude rozložené. Na stole, na kterém byl prostřen krásný přehoz, bylo rozmanité občerstvení. Další stoly, které stály v pokoji, prostřené nebyly. Nábytek byl z mahagonu a zřejmě pocházel z přední dílny ve městě. Stejně tak zrcadla, lustry a ostatní věci v pokoji. V jednom rohu stál velice krásný klavír. První rozhovory se týkaly obvyklých věcí, jak se kdo má, co počasí, jak se daří porostům na polích a v zahradě. Muži si navzájem říkali „sousede“, ženy si neříkaly nijak.

Když jsme si vzali trochu z pokrmů, co tu byly, vstali jsme a prošli pokoje. Byla jich tu řada, okna valnou většinou hleděla k polední straně do krajiny. Všechny místnosti byly velice krásně zařízené v novém stylu, zvláště hojný byl palisandrový nábytek v ženině přijímacím pokoji, v něm tak jako v pracovně dívek stály opět klavíry. Pán domu prováděl po domovních prostorách zvláště mne, protože já jsem je doposud neznal. Ostatní společnost zašla nám občas v patách do jedné anebo druhé jizby.

Z pokojů se šlo do zahrady. Ta byla taková jako hodně zachovalých a krásných zahrad poblíž města. Krásné pískem vysypané pěšiny, zelené zastřižené trávníky s trsy květin, skupinky okrasných i lesních křovin, skleník s kaméliemi, s pěnišníky, s azalkami, s vřesy, s pantoflíčky a s leckterými novoholandskými rostlinami, posléze lavičky na odpočinek a stoly na příhodných stinných místech. Ovocná zahrada jako účelové zařízení byla ne u obytného domu, nýbrž za šafářovým dvorem.

Ze zahrady, tak jak to u návštěv na venkově bývá, šli jsme do šafářství. Prošli jsme řadami hladkého skotu, většinou s bílými čely, podívali jsme se na ovce, na koně, na drůbež, na komoru na mléko, na sýrárnu, na pivovar a na podobné věci. Za stodolami jsme zahlédli zeleninovou zahradu a hodně rozlehlou ovocnou zahradu. Odtud jsme šli na dobře obdělaná pole a na luka. V dálce mi ukázali les, který patří k usedlosti.

Když jsme ukončili tu dost důležitou procházku, zavedli nás do velké jídelny v přízemí, kde bylo prostřeno k obědu. Podávaly se prosté, ale vybrané pokrmy, obsluhovali nás sloužící, kteří stáli za našimi židlemi. Jestliže se rodina Jenských, už když byli v Růžovém domě, projevovala jako někdo, kdo patří mezi vzdělance, pak když nás přijímali ve vlastním domě, bylo tomu zase tak. Jak otec a matka, tak i dívky byly vtělená prostota, poklid a skromnost. Rozhovory se točily kolem mnoha témat, nedraly se jednostranně do jednoho určitého směru, byly uměřené a ladily s tím, co zajímalo přítomné. Čas po obědě jsme zčásti trávili v pokojích prvního poschodí. Muzicírovalo se, hrálo se na klavír a zpívalo se. Nejdřív zahrála něco matka, pak dívky každá zvlášť, pak obě společně. Každá z dívek zazpívala jednu píseň. Natálie seděla na hedvábných polštářích a pozorně naslouchala. Když ji však požádali, aby také zazpívala, odmítla to.

K večeru jsme zase odjeli zpátky do Růžového domu.

Když Gustav vyskočil z našeho kočáru, když můj hostitel a já jsme vystoupili a já uviděl štíhlou Natáliinu postavu, jak se ubírá k mramorovému schodišti, na chvíli jsem se zastavil, a pak i já jsem odešel do svých pokojů, a zůstal jsem tam až do večeře.

Ta byla jako obvykle, ale po ní už jsme se ten den na procházku nevydali.

Šel jsem do ložnice, otevřel jsem okna, ta byla vzdor horkému počasí celý den zavřená, to že jsem byl pryč, a vyklonil jsem se ven. Hvězdy už pomalu začínaly zářit, povětří bylo mírné a klidné, a vzlínaly ke mně rozmanité vůně růží. Zabředl jsem do hlubokého přemítání. Připadal jsem si jako ve snu, ticho noci a vůně růží upomínaly na minulé věci; dnes ovšem bylo všechno docela jinak.

Poté co jsme byli v Jenském dvoře, nastalo několik upršených dnů, a když ty skončily a zase ustoupily slunečnímu svitu, přiblížila se i doba, kdy Matylda a Natálie měly odjet z Růžového domu. Už se leccos sbalilo, mezi jinými, jak jsem viděl, i obě citery, ty se zasunuly do sametových zásuvek a tak se vložily do kožených pouzder.

Konečně se stanovil den odjezdu.

V předvečer se to nejhlavnější, co se mělo vzít s sebou, naložilo do kočáru, a ženy se odpoledne na několika místech loučily; se zahradníky, v truhlárně a v šafářově dvorci.

Druhý den ráno přišly na snídani v cestovním, a Arabela, Matyldina služka, věci, které byly potřeba do poslední chvíle, zatím nakládala do kočáru.

Po snídani, když ženy už měly na hlavách cestovní klobouky, řekla Matylda mému hostiteli: „Děkuju ti, Gustave, žij blaze a přijeď brzy do Hvězdného dvora.“

„Žije blaze, Matyldo,“ řekl můj hostitel.

Ti dva staří lidé se znovu políbili na rty, tak jak to udělali, když Matylda přijela.

„Žij blaze, Natálie,“ řekl pak můj hostitel děvčeti.

Dívka odpověděla jen tiše slovy: „Děkuju za všechnu tu dobrotu.“

Matylda řekla chlapci: „Buď poslušný a ber si z pěstouna příklad.“

Chlapec jí políbil ruku.

Pak se otočila ke mně a řekla: „Mějte dík za ty přátelské chvíle, které jste nám věnoval v tomhle domě. Majitel vám asi poděkuje za vaši návštěvu. Buďte i nadále na mého chlapce laskavý, jak jste byl dosud, a kéž vám jeho příchylnost není na obtíž. Pokud vám to vaše věda dovolí, buďte z tohohle domu mezi těmi, kdo přijedou do Hvězdného dvora. Zavítáte-li k nám, budete nad jiné vítán.“

„Ten dík musím opětovat, za všechnu tu laskavost, které se mi od vás a od majitele domu dostalo,“ opáčil jsem. „Pokud Gustav cítí vůči mně jakousi náklonnost, důvodem je nejspíš jeho laskavé srdce, a pokud mě z Hvězdného dvora nevykážete, rád budu mezi těmi, kdo na něj zavítají.“

Cítil jsem, že bych se měl rozloučit i s Natálií; ale nedokázal jsem cokoliv říci, a jen jsem se mlčky uklonil. Natálie úklonu opětovala rovněž mlčky.

Nato se vyšlo z domu a na písčité prostranství. Hnědáci již s kočárem stáli u mříže. Přišlo služebnictvo z domu, stál tu Eustach se svými dělníky, zahradník a jeho paní a šafář s vrchním čeledínem ze šafářova dvorce přišli rovněž.

„Děkuji vám velice, milí lidé,“ řekla Matylda, „děkuji vám za vaše přátelství a laskavost, buďte svému pánu věrní a buďte k němu hodní. Ty, Kateřino, dohlížej mi na něj a na Gustava, ať se nikomu nestane újma.“

„Já vím, já vím,“ řekla ještě, když viděla, že Kateřina chce promluvit, „uděláš všechno, co je v tvých silách, a ještě víc, než v nich je; ale tkví už v lidské povaze, že usiluje o splnění svých nejniternějších přání, i když člověk ví, že stejně budou splněna, ba že už splněna jsou.“

„Dojeďte v pořádku domů,“ řekla Kateřina, políbila Matyldě ruku a cípem zástěry si utřela oči.

Všichni se drali dopředu a loučili se. Matylda měla pro každého milé slovo. I s Natálií se rozžehnávali, a ta rovněž přátelsky děkovala.

„Eustachu, nezapomeňte úplně na Hvězdný dvůr,“ řekla Matylda a otočila se k němu, „zajeďte k nám s ostatními. Nechci říkat, že byste tam snad měl nějaké nutné záležitosti, přijeďte kvůli nám.“

„Já přijedu, velevážená paní,“ odvětil Eustach.

Teď řekla něco málo zahradníkovi a jeho paní a také šafáři a lidé pak trochu ustoupili dozadu.

„Buď hodný, dítě,“ řekla Gustavovi, udělala mu palcem a ukazováčkem křížek na čele a políbila ho na ně. Chlapec ji pevně sevřel ruku a políbil ji. Viděl jsem mu v těch jeho velkých černých očích, které tonuly v slzách, že by se jí byl rád vrhl kolem krku; jenže stud, který byl valnou částí jeho bytosti, mu v tom nejspíš zabránil.

„Buď pořád milá, Natálie,“ řekl můj hostitel.

Děvče by bylo užuž políbilo podanou ruku, kdyby to staroch dovolil.

„Drahý Gustave, ještě jednou díky,“ řekla Matylda mému hostiteli. Chtěla říci ještě víc; ale z očí jí vyrazily slzy. Popadla jemný bílý šátek a pevně si ho k těm očím přitiskla, divě jí plakaly.

Můj hostitel tu stál a měl oči pokojné; ale proudily z nich slzy.

„Dojeďte šťastně, Matyldo,“ řekl konečně, „a pokud vám tu něco scházelo, když jste tu pobývaly, nedávejte za to vinu nám.“

Sňala si šátek z očí, které dál štkaly, ukázala na Gustava a řekla: „Má největší vina stojí tady, vina, kterou asi nikdy nedokážu zahladit.“

„Ta nepovstala, aby byla zahlazena,“ opáčil můj hostitel. „Takhle nemluv, Matyldo, povstane-li kdykoliv něco dobrého, povstane k radosti.“

Ještě chvilku se drželi za ruce a lehký ranní větřík jim k nohám přivál několik lístků uvadlých růží.

Pak je staroch odvedl ke kočáru, Matylda nastoupila, Natálie za ní.

Ten den byl po několika deštivých velice jasný, nepříliš horký. Kočár byl otevřený, se střechou vysazenou. Matyldě závoj u téhož klobouku, který už měla, když přijela, spadal přes tvář dolů; Natálie si ale svůj shrnula a nastavovala tvář rannímu vánku. Když do kočáru nastoupila i Arabela, koně zabrali, kola zbrázdila písek a kočár se rozjel po cestě dolů k silnici.

Odešli jsme zase zpátky do domu.

Každý se vrátil do svého pokoje a ke svým záležitostem.

Když jsem nějakou chvíli pobyl ve svém příbytku, vydal jsem se do zahrady. Zašel jsem k několika květinám, které v té roční době, na květy už dost pokročilé, pořád ještě kvetly, zašel jsem k zelenině, k zakrslému ovoci a posléze i nahoru k velké třešni. Od té jsem doputoval ke skleníku. Tam jsem zastihl zahradníka, kutil na svých rostlinách.

Když mě viděl vcházet, šel mi naproti a řekl: „Je dobře, že s vámi mohu mluvit o samotě, viděl jste ho?“

„Koho?“ zeptal jsem se.

„No byl jste přece v Jenském dvoře,“ odpověděl mi, „to jste si nejspíš prohlédl cereus peruvianus.“

„Ne, ten jsem si neprohlížel,“ opáčil jsem a vzpomněl jsem si na rozhovor, kdy mi vykládal, že se jedna velká rostlina toho druhu vyskytuje v Jenském dvoře, „zapomněl jsem na něj.“

„Nu jestli jste na něj zapomněl, tak to si ho prohlédl asi pán,“ řekl.

„Myslím, že nás na tuhle rostlinu nikdo neupozornil, když jsme byli ve skleníku,“ opáčil jsem; „protože kdyby se byl někdo jiný zvlášť postavil před tuhle rostlinu, to bych si byl jistě všiml a také si ji prohlédl.“

„To je velice podivuhodné a velmi zajímavé,“ řekl; „no jestli jste zapomněl podívat se na cereus peruvianus, to pak musíte jít do Jenského dvora se mnou; nejsou to ani dvě hodiny a cesta je to příjemná. Něco takového se jen tak jinde nevidí. Nedaří se jim přivést ho ke květu. Kdybych ho měl tady, kvetl by brzy tak bíle jako ty mé vlasy, samozřejmě daleko běleji. Ty naše kaktusy jsou ještě moc malé na to, aby kvetly.“

Souhlasil jsem, že s ním někdy zajdu do Jenského dvora, ba dokonce pokud to nebude nevhod a nebude mi v té cestě nic příliš překážet, že se také pokusím nějak zařídit, aby se ta rostlina dostala k němu.

Byl tím velice potěšen a řekl, že vůbec nebude nic příliš překážet, oni že si cereus nijak nepovažují, jinak že by byli k němu celou společnost zavedli, a pán že se možná nechce sousedovi nijak zavazovat. Pokud ovšem se přimluvím, že tak se sem cereus jistě přestěhuje.

Jak člověk s sebou všude vláčí své záležitosti, pomyslel jsem si, a jak je vnáší do celého světa! Tenhle člověk se obírá svými rostlinami a myslí si, že všichni lidé se musí soustředit jenom na ně, a já přitom mám v hlavě docela jiné myšlenky, můj hostitel usiluje o svoje a Gustav je zas povinován svému vzdělávání. Ale že ke mně zahradník takhle promlouval, to mělo v sobě jednu dobrou věc, totiž že mě trochu odvádělo od mých sklíčeností a bolavostí a vnuklo mi přesvědčení, že ty mé pocity mají pramálo oprávnění a vůbec se nemohou považovat za cosi ve světě jedinečného a veledůležitého.

Pobyl jsem ve skleníku ještě dost dlouho a dal si od zahradníka leccos ukázat a vysvětlit. Pak jsem šel znovu do svého příbytku a usedl ke své práci.

Sešli jsme se u oběda, odpoledne jsme podnikli procházku a debaty byly jako obvykle.

Čas v Růžovém domě, poté co ženy odjely, plynul tak, jako ubíhal, než přijely.

Volno, které jsem si na svých pracích v horách vyšetřil k pobývání u hostitele, už jsem téměř vyčerpal. Co jsem si uložil jako doplňkovou činnost vykonávanou v Růžovém domě, rovněž se blížilo svému dokončení. Ale vzdor tomu jsem si dopřál jistý odklad, protože se dohodlo, že se pojede do Hvězdného dvora, což bylo, jak jsem poznal, Matyldino sídlo, a protože jsem chtěl být u toho. A také se zamýšlelo, že zajdeme do jednoho kostela, který je na vysočině a v němž se vyskytuje velice krásný středověký oltář. Předsevzal jsem si, že čas, který pozbudu, nahradím delším pobytem v horách zase na podzim.

Můj hostitel začal na šafářově dvorci zase se stavebními pracemi a zaměstnával tam několik lidí. Každý den chodil na dvorec dohlížet na práci. Velmi často jsme ho tam doprovodili. Zrovna se sváželo poslední seno z výše položených luk v Alizkém lese, zdejší sklizeň se odbývala později než v nížině. Kochali jsme se tou voňavou, kořennou pící pro zvířata, z lesních luk daleko lepší než ze šťavnatých luk v údolích; na horských lukách totiž rostou velice rozmanité byliny, které z velice různorodých kamenných podkladů sají látky pro svůj zdatný růst, kdežto téměř stejná zahradní půda níže položených pozemků rodí méně druhů, i když na vodu bohatších. Můj hostitel věnoval tomuhle oboru velikou pozornost, protože je čelnou podmínkou dobrého prospívání domácích zvířat, těch družných spolupracovníků člověka. Všechno, co mohlo mít nějaký vliv na aroma, na libou vůni, a jak se vyjádřil, na lahodnost píce, nesmělo se z ní vytratit, a tam kde se tak nedopatřením anebo nepřízní pěstební situace přesto stalo, musela se taková méně vhodná potrava úplně odstranit anebo použít k jiným hospodářským účelům. Proto také ovšem se nikde jinde nedala spatřit zvířata tak krásná, bezvadná, zářivá a bujará jako na Strázném dvoře. Krom toho tu jako něco navíc existovaly i výhody ekonomické; jelikož se nesmělo vůbec použít nic, co by nebylo prvotřídní, dodržovala se při zacházení s pící a jejím svozu nejvyšší pečlivost, nehledě na to, že můj hostitel vzhledem ke znalostem povětrnostních poměrů utrpěl vždy menší škodu deštěm anebo podobně než většina sedláků, kteří o podobnou znalost vůbec nedbali. A nevýhodu nepoužívání horší píce vyvážila výhoda, že zvířata lépe prospívala. Na Strázném dvoře se daly zvládat větší práce s menším počtem zvířat než na jiných dvorcích. K tomu přistupovala ještě jistá radostnost a bujarost lidí podřízených, jaká nikdy nechybí, vede-li se ta nebo ona věc, na níž se podílejí, s odbornou zdatností anebo se s nimi zachází sice přísně, vždycky však přátelsky. Když jsem nyní nebyl v Růžovém domě, často jsem od sousedů slýchal výrok, jak něco takového mohlo vůbec přijít na svět, něco takového že by člověk na starém Strázném dvoře nikdy neuviděl.

Když se sneslo několik bouřek, vzduch se vyčistil a dalo se čekat pár hezkých dnů, stanovilo se, kdy se podnikne cesta do onoho kostela s pamětihodným oltářem.

Na severu naší nádherné řeky, která dělí kraj na severní a jižní část, zvedá se vysočina, jež po mnoho mil provází severní břehy řeky. Na jihu je krajina široká osm až deset mil, poměrně rovná a velice úrodná, kterou posléze ohraničuje pásmo Alp. Doposud jsem se vydával především do Alp, do severní pahorkatiny jsem vkročil jenom jedinkrát a proputoval pouhé jedno její zákoutí. Teď jsem měl se svým hostitelem zajet přímo do jejího vnitrozemí; kostel totiž, cíl naší cesty, stojí daleko blíže severní hranici vysočiny než hranici jižní. Vydali jsme se spolu s Eustachem od břehu řeky vzhůru po stupňovitých vyvýšeninách a jeli pak vysoko položeným kopcovitým krajem. Často jsme se svým spřežením vyjeli až na nejvyšší vrchol té které hory, jeli jsme dál stejně vysoko anebo jsme sjeli zase do údolí, často klikatě sjížděli po úbočí hory, projeli úzkou strží, znovu vystoupali vzhůru, dost často měnili směr a viděli kopce, dvorce a další útvary z různých stran. Začasté jsme z některého vrcholu uviděli celý ten rovný kraj ležící na polední straně se strmícím pásmem jeho vysokých hor, a zase jsme už byli v kotlině, kde vyjma našeho kočáru nebylo nic než temný rozložitý smrk a mlýn. Často, když nám připadalo, že se snad po jakési rovině blížíme k tomu anebo k onomu, zničehonic se do té roviny zařízla hluboká rokle a my ji museli hadovitě objíždět.

Když jsem byl na téhle vysočině poprvé, postřehl jsem, že mi připadá tišší a mlčenlivější, než když jsem putoval jinými rovněž tichými a zamlklými krajinami. Dál jsem o tom nepřemýšlel. Teď se mi vrátil týž pocit. V tomhle kraji je těch několik málo větších osad od sebe notně daleko, dvorce sedláků stojí osamoceně na kopcích anebo v některé hluboké soutěsce anebo na svahu, který by člověk ani nepředpokládal. Kolem dokola jsou luka, pole, lesíky a kamení. Do roklí se tiše valí potoky a tam, kde šumí, není to šumění slyšet, protože cesty vedou velmi často po výšinách. Nějakou velkou řeku ten kraj nemá, a když člověk vidí rozlehlou jižní rovinu a vysoké hory, jeho tvář působí dojmem čehosi velkého, ale tichého. V Alpách silnice vede většinou údolními zářezy kolem řek anebo divokých potoků, může se větvit jen málo, na ní se tísní doprava, kolem ní je to samé hemžení a šumot.

V tomhle kraji je roztroušeno a uchovává se ještě hodně cenných starobylostí, kdysi tu sídlila bohatá pokolení a bouře válečné ani národnostní jím neprošly.

Došli jsme do malé obce Obratov. Leží v hodně odlehlém zákoutí a není nijak významná. Obcí nevede ani silnice, na níž by byl i jen trochu čilý provoz, nýbrž pouze cesta z těch, co si po ní obyvatelé vyměňují své výrobky a jsou obstojně zbudované z kvalitního písku a kamení toho kraje. Ovšem poloha obce je hezká, ježto přírodní útvary tu jsou dost velké, zčásti je pokrývá šerý les a půvabně splývají. A přesto v téhle obci je kostel, ten, k němuž jsme putovali. Za obcí přibližně půlnočním směrem je na hoře rozlehlý zámek, který obklopují rozsáhlé zahrady a lesy. Ten zámek kdysi obýval bohatý a mocný rod. Jeden jeho příslušník dal v té malé obci postavit kostel a vyzdobit ho. Vybudoval kostel ve staroněmeckém slohu, hrotité oblouky ho uzavírají, štíhlé sloupy z kamene ho dělí do tří lodí a vysoká okna s kamennými růžicemi v obloucích a s malými mnohohrannými tabulkami mu skýtají světlo. Hlavní oltář je vyřezán z lipového dřeva, tyčí se na kněžišti jako monstrance a obklopuje ho pět oken. Uplynulo už hodně času. Zakladatel zemřel, jeho podobiznu z červeného mramoru je možno vidět jako basreliéf na jedné desce v kostele. Přišli jiní, v kostele se leccos přistavělo, kamenné sloupy a zdi ze ztesaných kamenů se pomalovaly a přetřely, vyměnily se za nové dva boční oltáře a o jejich původní podobě se teď už nic neví a koluje pověst, že krásné malby na skle, jež obklopovaly monstranci, přišly vniveč a do pěti oken že se zasadily obyčejné obdélníkové tabulky. Ty hyzdí kostel skutečně až do nynějška. Noví majitelé zámku už nebyli tak bohatí a mocní, jiné časy přinesly jiné myšlenky, a tak vyřezávaný hlavní oltář znečišťovali ptáci, mouchy a všelijaký škodlivý hmyz, slunce, které nerušeně svítilo dovnitř obdélníkovými tabulkami, ho na troud vysoušelo, části oltáře odpadaly a byly svévolně znovu na oltář připevněny, ovšem páté přes deváté, a do paží, tváří a hávů soch se zavrtával červotoč.

Proto úřady toho kraje daly oltář od základu opravit, a za ním jsme putovali.

Eustach nás do kostela zavedl, bylo slunné dopoledne, nikdo uvnitř nebyl, a přikročili jsme k tomu řezbářskému dílu. Eustach nám dokázal vysvětlit leccos z pravidel onoho starého umění a z jeho dějin. Mluvil o středním poli, kde se tyčily tři úplné postavy v nadživotní velikosti na bohatě zdobených podstavcích pod bohatými baldachýny. Byly to postavy svatého Petra, svatého Wolfganga – jeden i druhý v biskupských ornátech – a svatého Kryštofa, který má na rameni Ježíška a ten podle legendy je pro toho obrovsky silného muže těžký jako zeměkoule a vyčerpává jeho síly; ta vyčerpanost je patrná na výrazu jeho postavy. Podle obyčeje našich prapředků byla po tomhle prostoru roztroušena ještě spousta malých postaviček. U středního pole byla v ozdobných rámech dvě křídla a na nich poloreliéfní obrazy: andělovo zvěstování, narození Spasitele, obětování tří králů a Mariina smrt. Nad prostřední částí oltáře byl prolamovaný vzpínající se štít, kterému se nesprávně, jak se domnívá Eustach, říká gotický, ježto je spíše středověký německý. Po této prolamované lomenici bylo rozseto několik postav. Po obou stranách za křídly se tyčily postavy svatého Floriana a svatého Jiří ve středověkém rytířském brnění. Svatý Florian měl u nohou symbol hořícího domu a svatý Jiří symbol draka. Eustach tvrdil, že jedině z hlediska symboliky lze vyložit, proč jsou takové dodatky k starobylým postavám tak malé, ježto naši praotcové, mající smysl pro umění, neudělali by tak velkou chybu s fyzickou nepoměrností objektů. Můj hostitel řekl, že nehodlá vyvracet Eustachův názor, že však lze celou věc vyložit i tak, že tou veškerou míru překračující velikostí postav, vůči níž je dům nebo drak titěrný, chtěla se vyjádřit jejich nadpřirozenost.

Můj hostitel řekl, že tehdy dojista nejenom byly doby s daleko větším smyslem pro umění než dnes, ale že se umění určitě setkávalo s poměrně obecným pochopením i u nejnižších lidových vrstev; protože jak jinak by se umělecká díla dostala do obcí tak odlehlých jako do Obratova anebo jak by se taková díla ocitla na vysočině v ještě menších kostelech a kaplích, které často stojí o samotě na kopci anebo svými zdmi strmí ze zalesněné hory, anebo jak by malé kostelíky, polní kaple, boží muka, pomníky z dávné doby byly vytvořeny tak umělecky: v dnešních časech úpadek umění proniká až do vyšších vrstev společnosti, protože je dnes nejen možno, aby lidé do kostelů, na hroby a na posvátná místa stavěli odpudivé postavy, které zbožné rozjímání spíš maří, než podporují, ale ony vyšší vrstvy si prázdná a duchovně chabá díla téhle smyslů zbavené doby zhusta pořizují i do svých panských zámků. Mého hostitele a Eustacha se při těch úvahách zmocnil smutek, jaký jsem ne úplně chápal.

Po oltáři jsme si prohlédli i kostel, dívali jsme se na sochu muže, který ho dal zbudovat, a prohlíželi si ještě další staré náhrobní pomníky a nápisy. Vyšlo tu najevo, že pět oken kněžiště nemá v hrotech oblouků kamenné růžice tak jako okna kostelní lodi, což byl další důkaz, že sklo z těchto oken kdysi vyňali, a kvůli tomu, aby se lépe vyjímaly malby v hrotitých obloucích anebo aby se pohodlněji vsazovaly obdélníkové tabulky, dokonce se odstranily kamenné lemy.

Bohatší o leckteré nové myšlenky vyšel jsem po boku svých dvou společníků z kostela.

Když jsme jeli zpátky, vydali jsme se jinou cestou, abych viděl i jiné končiny toho kraje. Zavítali jsme ještě do několika kostelů a menších staveb, a Eustach mi slíbil, až dojedeme domů, že mi ukáže kresby všeho, co jsme viděli. Na zpáteční cestě muži také mluvili o tom, ve které době že nejspíš vznikl kostel, který byl cílem naší výpravy. Usuzovali na onu dobu podle způsobu stavby a podle nejedné ozdoby. Litovali jen, že podrobněji se to člověk z podkladů nedozví, ježto komora s písemnostmi ve starém zámku není přístupná.

O polednách dalšího dne jsme znovu sjeli dolů stupňovitými výšinami a pozdě v noci jsme dorazili do Růžového domu.

Za několik dnů nato jsem zahradníkovi připomněl, že se máme přece vypravit do Jenského domu, jak jsme se domluvili. Měl radost, že jsem takový dbalý, jak to nazval, a jednoho přívětivého odpoledne jsme se vydali do zámku. Řekli jsme, proč jsme přišli, a přijali nás vlídně. Odešli jsme hned do skleníku, a Šimon mě opravdu dovedl k rostlině velice krásné, která vyrostla do úctyhodné velikosti. Nevěděl jsem dobře, jak hodně se tyhle rostliny vůbec vyvinou a do jaké velikosti jsou s to dorůst; ale větší jsem nikde neviděl. Že si ji v Jenském domě příliš nepovažují, to jsem poznal rovněž, protože kout skleníku, kde stála na holé zemi, byl notně zanedbaný, povalovaly se tu stonky květin, lýkové provazy, uvadlé listí a podobně, a celé to zákoutí zastavěli stojany, na kterých byly jiné rostliny, takže pohled na ni nám byl odepřen. Sice se oku naskýtal zelený šlahoun té rostliny, jak se vzpíná ke stropu budovy, jenže nahoru jsem se při prvním zdejším pobytu nepodíval. Můj společník poznal, že je to cereus peruvianus, a vysvětlil mi, jaké jsou jeho charakteristické rysy. Jinak jsme ale v Jenském domě neobjevili žádný kaktus. Na zámku se nám ještě mnohokrát zdvořile věnovali; posléze jsme se k večeru vydali na zpáteční cestu a já konejšil svého starého společníka a řekl jsem mu, že jak doufám, nebude obtížné tu dovézt rostlinu do Růžového domu. Doplní tamní soubor rostlin, ba bude jeho ozdobou, kdežto v Jenském domě je osamělá. Přání mého hostitele nejspíše vyhoví a já se celou záležitost budu snažit podpořit.

Zakrátko nato jsme se vydali na návštěvu do Hvězdného dvora. Tentokrát kromě Eustacha jel s námi i Gustav. Zapřáhli grošáky do kočáru většího, než jsme měli na vysočině, a uháněli s námi dolů z kopce. Bylo hodně časně zrána, do východu slunce ještě daleko. Vyjeli jsme po silnici k Rákosci a poté vzhůru vrchem kolem Alizkého lesa. Koně klusali dost zvolna a můj hostitel řekl: „Možná že jste v minulém roce na tomhle místě zahlédl Matyldu a Natálii. Když k nám za květenství růží přijely na návštěvu a já jim říkal, že jste u mě pobýval a že jste odjel ráno toho dne, kdy přijely, vyprávěly mi, že na Alizké výšině potkaly nějakého pocestného, co putoval pěšky a vypadal asi tak jako ten, kterého jsem jim vylíčil.“

Najednou mi bylo zcela zřejmé, že ty dvě ženy, které jsem onoho rána potkal na tomhle místě, byly skutečně Matylda a Natálie. Viděl jsem teď v duchu zřetelně před sebou tytéž cestovní klobouky, které měly na hlavách i tentokrát, viděl jsem znovu Natáliiny rysy a vytanul mi v paměti i kočár a hnědáci. Proto tedy mi neustále připadalo, že jsem Natálii viděl už někdy předtím. Dokonce jsem si tehdy pomyslel, že lidská tvář je možná pro kreslířství nejušlechtilejším objektem, a protože jsem byl ještě notný nemotora, obratnější v třídění všech jiných dojmů než těch lidských, unikla mi zas z mé představivosti. Řekl jsem svému hostiteli, že svým podotknutím byl ku pomoci mé paměti, že teď už je mi všechno jasné a zřejmé a že jsem tady na výšině tehdy potkal Matyldu a Natálii a že jsem se za nimi díval, když jejich kočár zvolna sjížděl z hory dolů.

„Hned jsem si tohle myslel,“ opáčil.

Ale napadlo mě ještě něco jiného a způsobilo, že jsem zrudl v obličeji. Můj hostitel tedy o mně mluvil s těmi ženami, a dokonce jim mě vylíčil. Takže jsem ho zaujal. To mě u toho člověka nad jiné těšilo.

Když jsme dorazili nahoru na kopec, můj hostitel, na místě, kde křoviska na kraji cesty dovolují pohlédnout do dálky, kázal zastavit, vstal v kočáře a požádal mě, ať udělám totéž. Řekl, že na tomhle místě lze zahlédnout tu část Alizkého lesa, který patří ke Stráznému dvoru. Prstem poukázal na barevné rozdíly v lese, které povstávají míšením buků a jedlí, světlem a stínem a dalšími příznaky, a tím i na hranice tohoto pozemku. Když jsem to sdostatek pochopil a sám jsem mu rovněž prstem ukázal místa v lese, kde jsem už byl, znovu jsme si sedli a jeli dál.

Tady jsem poprvé z jeho úst vyslechl jméno Strázný dvůr, jímž nazval svou usedlost.

Po chvilce jízdy jsme se rozloučili se silnicí vedoucí na východ a běžnou cestou jsme se dali na jih. Tedy jsme se blížili vysokým horám. V poledne jsme dost dlouho pobyli v jednom osamoceném hostinci, abychom se občerstvili a aby si odpočinuli koně, o něž můj hostitel velice dbal, a bylo už k večeru a silně se stmívalo, když mi hostitel ukázal obrysy Hvězdného dvora. Byl jsem předtím v těch končinách už dvakrát, dokonce jsem si obecně vybavoval stavení a věděl jsem dobře, že na úpatí kopce, na kterém stojí, rostou překrásné javory. Ale nikdy jsem neměl proč starat se o tyhle věci.

Když už svítily hvězdy, dorazili jsme k javorům, jež jsem znal, vyjeli vzhůru na kopec, projeli branou a zastavili na dvoře. Byly na něm čtyři velké stromy a podle jejich zvláštního tvaru odrážejícího se od temné noční oblohy jsem poznal, že jsou to javory. Uprostřed nich šplouchala kašna. Když se zpod oblouku brány ozvalo rachocení kočáru, přišli sloužící se světly, aby nám pomohli z vozu. Hned nato se na dvoře objevila i Matylda a Natálie a uvítaly nás. Vyšly s námi po schodech do předsálí, kde se všichni se všemi znovu přivítali; tam nám také řekli, kde má kdo svůj pokoj.

Ten můj byla veliká přívětivá komnata, v níž už na stole plály dvě svíce. Když za sebou sloužící zavřel dveře, položil jsem na stůl klobouk a nejdříve ze všeho jsem několikrát přešel po pokoji sem a tam, abych zase trochu uvedl do pořádku údy ztuhlé tou jízdou. Když se mi to jakžtakž podařilo, poodešel jsem k jednomu otevřenému oknu a vyhlédl ven. Ale nebylo toho příliš vidět. Noc už hodně pokročila a světly v pokoji bylo venkovní povětří ještě temnější. Viděl jsem jen tolik, že má okna vedou do volné přírody. Postupně se začaly rýsovat temné obrysy javorů na úpatí kopce, pak se vynořovaly skvrny tmavé a bledé barvy, nejspíš střídání polí a lesa, a dál už nebylo rozeznat nic než zářící nebe nade vším, svítící bezpočtem hvězd, ale neosvětlené ani kousíčkem měsíce.

Po nějakém čase přišel Gustav a odvedl mě na večeři. Měl velikou radost, že jsem ve Hvězdném dvoře. Z cestovního tlumoku, který mi sem donesli, vyňal jsem nějaké šaty a šel poté za Gustavem do jídelny. Ta byla téměř jako v Růžovém domě. Matylda tak jako tam seděla na čestném místě v čele stolu, jí po pravici můj hostitel a Natálie, po levici já, Eustach a Gustav. I tady stůl obstarávala hospodyně a jedna děvečka. Chody šly po sobě stejně jako o večerech u mého hostitele, kdy jsme byli všichni pospolu.

Aby si všichni odpočinuli po cestě, záhy jsme se rozešli a každý se odebral do svého pokoje.

Usínal jsem neklidně, postupně jsem však upadl do poměrně tvrdého spánku a probudil se, až když už vyšlo slunce.

Teď bylo načase, abych se kolem porozhlédl.

Oblékl jsem se tak rychle a tak pečlivě, jak jsem vůbec dokázal, popošel jsem k oknu, otevřel je a vyhlédl ven. Na rozsáhlé klenbě kopce, na němž se tyčilo stavení, svahem dolů se prostíral naprosto stejný, nadmíru krásný trávník, nepřerušovaný ani keříky květin, ani ničím podobným, oplývající pouze bílou písčitou pěšinou. Po pěšině se brali vzhůru Natálie a Gustav. Uviděl jsem ty sličné mladistvé tváře, oni mě však neviděli, protože nezvedali oči. Zřejmě byli zabráni do nějaké důvěrné rozmluvy, a když přišli blíž – podle jejich chůze, držení těla, podle velkých tmavých očí, podle rysů tváře –, znovu jsem naprosto zřetelně rozpoznal, že jsou sourozenci. Díval jsem se na ně, dokud jsem je rozeznával, až je pohltil temný oblouk brány.

Teď byl kraj nadmíru pustý.

Téměř jsem na něj nepohlížel. Pozvolna se však znovu přívětivě vynořovala směsice polí, lesíků a lučin, zahlédl jsem šafářské dvorce rozseté všude kolem, tu a tam se v dálce zableskla bílá kostelní věž a vší tou zelení se táhl světlý pruh silnice. Závěr tvořily vysoké hory, tak jasné, že na spodní části jejich hradby se dala rozeznat vinoucí se údolí, na horní pak obrysy okrajů hor a plošin a sněhových polí.

Javory, které rostly dole u kopce, byly veliké a navýsost krásné, proto asi vzbudily mou pozornost už dříve, když jsem putoval touhle krajinou. Od nich se táhly řady olší, které zvěstovaly, že tudy proudí potoky.

Dům byl dojista rozlehlý; stěna totiž, v níž byla má okna a kterou jsem viděl celou, pokud jsem se vyklonil ven, byla hodně rozlehlá. Byla hladká s vystupujícími kamennými okenními římsami a měla šedě bělavou barvu, kterou ji zjevně natřeli teprve v novějších dobách.

Za domem byla nejspíš nějaká zahrada anebo lesík, protože jsem odtud slyšel ptačí zpěv. A také mi tu a tam připadalo, jako kdybych slyšel šumění nádvorní kašny.

Den byl jasný.

Trpělivě jsem čekal, až přijde to, co má přijít.

Sloužící mě zavolal k snídani. Byla v dobu stejnou jako v Růžovém domě. Když jsem vešel do jídelny, řekla mi Matylda, jak je ode mne milé, že jsem doprovodil do Hvězdného dvora její přátele a jejího syna, že se bude snažit, aby se mi ve Hvězdném dvoře líbilo, v tom že jí dojista pomůže její přítel, jehož zásluhou mě tak přitahuje Strázný dvůr.

Odpověděl jsem jí, že jsem se na cestu do Hvězdného dvora velice těšil a jakou mám radost, že tady jsem. Není vůbec důležité, aby se mi věnovaly nějaké ohledy, prosím pouze, aby ke mně byli lidé shovívaví, pokud v něčem pochybím.

Po mně vešel do místnosti Eustach. Matylda i jej ještě jednou vítala.

Gustav, který v jídelně už byl, přisedl si ke mně.

Ženy byly domácky vlídné a krásné, ale oblečené ne tak prostě jako v Růžovém domě. Svého hostitele jsem uviděl poprvé ve zcela jiných šatech než na jeho usedlosti a při návštěvě v Jenském domě. Byl v černém, ve fraku, který byl střižen volněji a pohodlněji než obvykle, a dokonce měl v ruce lehký bobří klobouk.

Po snídani řekla Matylda, že mi ukáže svůj příbytek. Ostatní se vydali za námi. Vyšli jsme z jídelny do jakési předsíně. Na jejím konci se otevřely dvoje křídlové dveře a uviděl jsem řadu pokojů, ty jistě zabíraly napodél celý dům. Když jsme vešli dovnitř, uviděl jsem, že v pokojích je všude výsostný pořádek a čisto, všechno je krásné a sladěné navzájem. Dveře byly dokořán, takže bylo vidět do všech pokojů až na konec. Nábytek a zařízení byly příhodné, stěny vyzdobeny nespočetnými obrazy, stály tu vitríny s knihami, byly tu hudební nástroje a náčiní, na stojanech, které byly rozmístěny na vhodných místech, skvěly se květiny. Okny nahlíželo dovnitř blízké okolí a vzdálené hory.

Ukázalo se, že tyhle pokoje skýtají pod střechou a mezi stěnami pěknou procházku. Člověk tu mohl kráčet, prohlížet si příjemné věci a nevnímat chlad anebo řádění nečasu anebo zimy, a přesto se dívat na pole a na lesy a na hory. I v létě tohle mohlo člověku skýtat potěšení, loudat se tu při otevřených oknech jakoby zpola ve volné přírodě a zpola uprostřed umění. Kdykoliv jsem upřel pohled spíše na jednotlivosti, vzbouzel mou pozornost zejména nábytek. Byl nový a vytvořený podle velice hezkých nápadů. Slušel natolik místům, kde stál, až to vypadalo, jako kdyby sem nedospěl zvenčí, nýbrž vznikl tu zároveň s místnostmi. Snoubilo se v něm hodně druhů dřeva, to jsem poznal velice záhy, byla to dřeva, jaká se jinak obvykle na nábytek nepoužívají, ale připadalo mi, že spolu ladí tak, jak ladí spolu v přírodě výtvory i tvorové navýsost různí.

Stran toho jsem cosi podotkl k hostiteli a on odpověděl: „Kdysi jste se mě ptal, jestli všechno to, co jsme v naší truhlárně udělali znova, je v mém domě a já jsem na to odpověděl, že v něm jsou věci bezvýznamné, že však některé jsou souborně na místě jiném a že vás tam dovedu, pokud máte z takových věcí potěšení. To jiné místo jsou tyhle pokoje a vidíte tu ono nové zařízení a nový nábytek, co jsme zhotovili u nás v truhlárně.“

„Ale je nutno obdivovat, nakolik se sem vzdor své rozmanitosti a tvarové různorodosti hodí,“ řekl jsem.

„Když jsme pojali úmysl postupně vybavit Matyldiny pokoje novým nábytkem,“ opáčil, „pořídili jsme půdorysy a nákresy všech těchhle pokojů, jak jdou za sebou v řadě, určili jsme barvy, jaké by měly mít stěny jednotlivých pokojů, a hned jsme barvy zaznamenali do nákresů. Nato jsme stanovili velikost, tvar a barvu, a tedy i dřevo jednotlivých kusů nábytku. Vyhotovily se jejich barevné kresby a porovnaly s nákresy pokojů. Tvary nábytku se navrhly ve slohu, jejž jsme pochytili od starověku, jak jsem vám už jednou říkal, ale tak, že jsme přímo nenapodobovali starověk, nýbrž zhotovovali jsme nábytek nezávisle, pro dnešní dobu, se stopami toho, co jsme si osvojili z minulých dob. Postupně jsme došli k tomuto názoru, když jsme viděli, že nový nábytek hezký není a že starý nepůsobí útulně, ježto neladí s novými místnostmi. Když bylo po nesčetných pokusech, nákresech a návrzích všechno konečně hotovo, sami jsme se divili, jak krásný ten nábytek je. V umění, pokud se u věcí tak nepatrných dá o umění mluvit, je nějaký skok možný právě tak málo jako v přírodě. Kdo by chtěl zničehonic vymyslet něco nového, co by se nepodobalo ani částem, ani celkovému tvaru, byl by pošetilý nejinak než ten, kdo by požadoval, aby se ze zvířat a z rostlin už existujících najednou vyvíjely nové, jaké tu doposud nebyly. Jenže ve stvořeném světě jde vždy o ryzí a moudrou pozvolnost, v umění však, protože to je ponecháno člověku na jeho svobodné vůli, často se objevuje tu rozervanost, tu klidné spočívání, tu ústup. Pokud jde o ta různá dřeva, použila se tu téměř všechna a nejkrásnější plátky, které jsme nařezali ze špalků olší, jež vyrostly na naší bažině. Můžete si je pak prohlédnout. Ale také jsme se snažili z celé naší končiny posbírat dřeva, jaká nám připadala krásná, a kus po kuse jsme nashromáždili víc, než jsme se zpočátku domnívali. Tak je tu sněhobílý, hladký klen, kroužkový javor, plátky hlíz tmavého javoru – všechno z míst, kde teče Aliza –, pak bříza z náspů a z útesů Alizy, jalovec z té vyprahlé svažité pláně, jasan, jeřáb, tis, jilm, dokonce suky z jedle, lískový keř, řešetlák, trnka a leckteré další křoviny, které soupeří v pevnosti i jemnosti, pak z našich zahrad vlašský ořech, švestka, broskev, hrušeň, růže. Eustach namaloval plátky veškerých dřev a sestavil je na porovnávání, může vám někdy ty nákresy ukázat na Strázném dvoře a vyjmenovat vám bezpočet dalších druhů, které jsem vám tu neřekl. Ve sbírce dřev jsou určitě také.“

Prohlédl jsem si všechny ty věci důkladněji. Plátky olší, o nichž mi hostitel v minulém roce říkal, že se užily kdesi jinde, byly vskutku mimořádné, takové jiskrné a vznešené, také neobyčejně velké, a veškeré ostatní dřevo tak jemné, tak sličně složené, až by člověk ani netušil, že pochází z našich lesů. A tvary nábytku lehounké, jemné, přítulné, úplně jiné než nábytek, který se vyrábí dnes, a přesto tak nové a příhodné pro naši dobu! Poznal jsem, jaká hodnota tkví v těch kresbách, co má Eustach. Pomyslel jsem na otce, který má podobné věci rovněž nesmírně rád. Ach, kdyby tu tak byl, aby je viděl! Připadal jsem si, jako kdyby mi v mysli vzcházely nové poznatky. Odvážil jsem se pohlédnout na Natálii, ale rychle jsem zrak zase odvrátil; byla tak pohroužena do myšlenek, až se mi zdálo, že rudne, když jsem na ni pohlédl.

Matylda řekla Eustachovi: „Jak tak čas běžel, nedošlo tu k nižádné záměrné škodě, zato leccos se tu změnilo a není už tak hezké jako zpočátku. Pokud budete mít někdy čas a bude se vám chtít sem zajet, prohlédneme si to všechno, rozpoznáte omyly a napovíte nám, jak od nich odpomoci.“

Šli jsme dál. Otevřenými dveřmi jsme dospěli do pokojů, které byly na druhé straně domu. Ty, jimiž jsme už prošli, směřovaly na jih, tyhle vedly na západ. Byla to velká síň a dvě boční jizby. Jestliže předchozí pokoje byly milé a útulné, tyhle byly vpravdě skvostné. Sál měl podlahu z mramorových dlaždic, pokoje starobyle obkládané stěny, starobylé závěsy na oknech a starobylý nábytek, mramor na podlaze síně byl navýsost krásný, vzácný a rozmanitý, složený podle nákresu a leštěný tak, že zrcadlil všechno kolem. Byl to ten nejopravdovější a nejohnivější koberec. Také jsme si tu museli obout plstěné papuče. Na té zrcadlové podlaze stály svrchovaně krásné a zachovalé staré skříně i jiné kusy zařízení. Tady byly shromážděny ty největší. V oněch dvou sousedících jizbách na ohnivě barevných kobercích dřev se tyčily kusy menší, jemnější, křehčí. Ačkoliv snad tenhle starobylý nábytek nebyl krásnější než u mého hostitele – myslím, že krásnější asi ani neexistoval –, všechno tu spolu ladilo tak, jako kdyby ti, kdo původně dali tyhle věci vyrobit, měli užuž vstoupit do dveří ve svých někdejších krojích. Člověka zaléval pocit čehosi významného.

„Ten mramor,“ řekl můj hostitel, „se vydobyl na nejrůznějších místech, vybrousil, vyleštil a podle jednoho starožitného nákresu vícera chrámových oken zasadil do podlahy.“

„Ale že jste dali dohromady ten nábytek, tak že spolu tak jedinečně ladí, to je obdivuhodné,“ řekl jsem.

„Takže vám připadá, že spolu ladí?“ opáčil hostitel. „Vidíte, to jsem rád, že to říkáte. Vy jste pozorovatel, kterého nežene nějaká chtivost po starém, jak nám to vyčítají naši protivníci. Jde jenom o tohle: když se přišlo na to, jak doba právě uplynulá byla nicotná a prázdná, a lidé se začali vracet k věcem starým a ty už se nepovažovaly za haraburdí a veteš, nýbrž za cosi krásného, děly se pohříchu bláhovosti. Znovu se sbíraly věci staré a pouze staré. Namísto nové módy s novými objekty přišla móda ještě novější s objekty starými. Lidé lačně hromadili skříně, klekátka, stoly a podobně, protože byly staré, ne protože jsou krásné, a stavěli si je do příbytků. Stály tu pohromadě věci, které ve své době existovaly daleko od sebe, a nemohlo být jinak, než že výsledek byl odpudivý a nepřátelé starého, pokud vládli citem, nemohli se neodvracet. Ale nic nemůže být tak nepatřičného jako věci z hodně rozličných časů. Prarodiče vkládali do věcí tolik svérázného ducha – byl to duch jejich mysli a obecně jejich pocitů –, že tomuto duchu obětovali dokonce účelnost. Do nového nábytku se látky, šaty a podobné věci umisťují praktičtěji než do starého. Starý nábytek přibližně ze stejné doby, ale různého účelu lze poskládat k sobě a přitom si nijak příliš nezadat vůči duchu důvěrnosti a vroucnosti, který v něm tkví, kdežto z našeho nábytku, protože ten v sobě nemá ducha, zato má svůj účel, sálá cosi nesmyslného, jestliže se v jednom pokoji shromáždí nábytek různého použití, jako třeba psací stůl, mycí stůl, knihovna a postel. Největšího účinku se ovšem dosáhne, pokud se postaví do jednoho pokoje starý nábytek z týchž a dobrých časů, takže ten má stejného ducha, a rovněž nábytek totožného účelu. To je pak vskutku naprosto jiná řeč než u našich nových věcí.“

„A to se podle mého děje tady,“ řekl jsem.

„Není všechno staré,“ opáčil. „Leckterá věc zanikla tak nenávratně, že je téměř nemožné zařídit nějaký příbytek objekty z téže doby, tak aby nescházel jediný nezbytný kus nábytku a zařízení. Proto jsme raději dali takový nábytek a zařízení nově vyrobit ve starém slohu, než abychom sem mísili starý nábytek z doby docela jiné. Aby ovšem nikdo nebyl uváděn v omyl, upevnili jsme na každý takový staronový nábytek stříbrný štítek, na kterém je vyryt nápis o této skutečnosti.“

Ukázal mi objekty, které byly vyrobeny v truhlárně jako doplňky.

Přesto jsem nepřestával mít pořád týž dojem a neustále a nepřestajně mi táhla hlavou myšlenka na otce. Dovedli mě ke starým, těžkým, zlatem a stříbrem protkávaným okenním závěsům, řekli, že jsou původní, a stejně tak kožené obložení stěn pokoje, různobarevné a opatřené kovovými ozdobami. Jen se musela kůže vyspravit a osvěžit.

Když jsem se dosyta vynadíval na ty nadmíru vážné a obřadné komnaty, odemkla Matylda těžký zámek dveří u východu a ocitli jsme se v několika nevýznamných místnostech vedoucí na sever, mezi nimi také v obecné vstupní síni a v jídelně. Odtud jsme došli do křídla, do jehož oken dopadalo ranní slunce. Tady byly obývací pokoje Matyldy a Natálie. Každá měla jednu větší a jednu menší jizbu. Ty byly zařízeny prostě, novým nábytkem, a díky věcem, které se bezprostředně užívaly, prozrazovaly, že se v nich bydlí; přitom jsem v nich neviděl žádné titěrnosti, jakých bývají často plné pokoje žen, ne sice u mých rodičů, zato na jiných místech našeho města. V každém z těch dvou příbytků jsem uviděl jednu z citer, které byly tehdy v Růžovém domě. U Natálie převládaly zejména květiny. Všude kolem stály stojany, na ty je přinesli ze zahrady, aby tady odkvetly. A větší rostliny, zejména takové, které měly krásné listy anebo krásné ustrojení, stály tu v půlkruhu a ve skupinách na podlaze.

V předsíni, která byla jakýmsi vchodem do těchto příbytků, skvěl se klavír.

Pokoje ve druhém poschodí domu byly pořád takové, jaké bývaly dřív. Vypadaly tak, jak často vypadají v rozlehlých starých zámcích. Byly plné nábytku ze starých dob, většinou nikoli vkusného, tretek minulých pokolení, tu a tam zbraní a obrazů, zejména podobizen, které byly vytvořeny podle okamžitého vrtochu. Zejména na stěnách chodeb visela vyobrazení velkých ryb, které kdysi kdosi chytil, spolu s popisem té události, jelenů, které někdo skolil, pernaté zvěře, divočáků a podobně. Nechyběli ani psí miláčkové. V tomhle poschodí vedly na jih hostinské pokoje a tvořily celé řádné křídlo. Tady byl i můj pokoj spolu s Gustavovým.

Když jsme si prohlédli pokoje, vyšli jsme pod širé nebe. Široké hlavní schodiště z červeného mramoru vedlo dolů do nádvoří. Na něm bylo vidět, jak je budova veliká. Obklopovala je čtyři úplně stejná dlouhá křídla. Uprostřed něho byla kašna z šedého mramoru, do ní se z propletené skupiny čtyř vodních bohyň vlévaly čtyři zurčivé proudy. Kolem kašny rostly čtyři javory, ty dojista nebyly menší než ty, které vroubily zámecký vrch. Na písčitém prostranství pod javory byly lavičky rovněž z šedého mramoru. Z písčitého prostranství na všechny strany jak paprsky vybíhaly pískem vysypané pěšiny. Zbylý prostor byl jednolitý trávník, až na to, že podél zdí domu vedlo kolem dokola dláždění hladkých kamenů.

Z nádvoří jsme velkou branou vyšli ven. Když jsme byli za branou, mimoděk jsem se otočil, abych se podíval na budovu. Nad branou byl dosti rozlehlý kamenný štít se sedmi hvězdami. Jinak jsem neuviděl nic než to, co jsem už zahlédl, když jsem se ráno rozhlížel z okna. Šli jsme po písčité pěšině na zeleném trávníku, obešli jsme dům a za ním se octli v zahradě. Tady jsem viděl, to co jsem si myslel už dřív, že budovu, která se věru nemohla nenazývat zámkem, skládají ona pouhá čtyři velká křídla vytvářející dokonalý čtverec. Hospodářské budovy byly dost daleko od budovy v údolí.

Zahrada se začínala květinami, ovocem a zeleninou, bylo na ní však patrné, že někde v dálce dojista končí čímsi, co vypadalo jako listnatý les. Všechno bylo čisťounké a pohledné. Zahrada byla i tady zalidněna opeřenými obyvateli a měli tu podobná zařízení jako na Strázném dvoře. Stromy i tady byly výtečné a zdravé. Růží se tu vyskytovalo rovněž hodně, pouze ne ve zvláštních seskupeních jako u mého hostitele. Skleníky v zahradě rozlehlé a daleko větší a pečlivěji udržované než na Strázném dvoře. Zahradník, mladý, a jak se zdálo, poučený člověk, přijal nás zdvořile a uctivě u vchodu do skleníku. Ukazoval mi své poklady důkladněji, než bych byl vzhledem ke svým společníkům, pro něž tu nic nebylo nové, pokládal za únosné. Bylo tu hodně rostlin z neznámých částí světa, jak ve vytápěném, tak ve studeném skleníku. Zvláště ho těšila jeho bohatá sbírka ananasů, které v jednom skleníku zaujímaly zvláštní místo.

Nedaleko za budovou skleníku se tyčila skupina lip, které byly téměř tak krásné a velké jako lípy v zahradě Strázného dvora. I písek pod jejich stinným přístřeším byl stejně čistě umeten, a aby podobnost byla úplná, stejně důvěřivě jako po písku Růžového domu běhaly po něm pěnkavy, strnadi, rehkové a další ptáci. Že pod lipami stály lavičky, je samozřejmé. Lípa je strom útulný. Kde by tak asi byla v německých krajích lípa – a v krajích jiných je tomu dojista nejinak –, aby pod ní nestála lavička anebo na ní nevisel obraz anebo by vedle ní nebyla kaplička. Krása jejího ustrojení, přístřeší jejího stínu a pospolitý bzukot života v jejích větvích k něčemu takovému vybízí. Uchýlili jsme se do stínu těch lip.

„Tohleto je vlastně ve Hvězdném dvoře nejkrásnější místo,“ řekla Matylda, „a každý, kdo zajde do zahrady, musí si tu chvilku odpočinout, a proto byste tak měli učinit i vy.“

Řekla to a ukázala na lavičky, které stály pod kmeny lip takřka jedním obloukem a za nimiž se vzpínala stěna zelených křovisek. Usedli jsme. Bzukot, jaký se v těchto stromech vždy ozývá, měli jsme stejnoměrně rozprostřený nad hlavami, bezzvučné pobíhání ptáků po písku měli jsme před očima a lehce nám doléhalo k sluchu, když tu a tam vzlétali do stromů.

Po nějaké době jsem postřehl, že je slyšet, byť s přestávkami, jemný šumot, tak jako kdyby ho tu přivál jemný vánek, tu zas ho nepřivál. Vyslovil jsem se k tomu.

„Slyšel jste dobře,“ řekla Matylda, „hned tu věc uvidíme.“

Vstali jsme a po úzké písčité pěšině prošli křovisky, která byla v malé vzdálenosti za lipami. Když jsme urazili tak asi čtyřicet nebo padesát kroků, houština se rozestoupila a uvítalo nás volné prostranství, jež vzadu uzavírala hustá zeleň. Tu tvořil břečťan pnoucí se po zdi z velkých kamenů; na jejích obou koncích rostly obrovité duby. Uprostřed zdi byl velký otvor vymezený nahoře obloukem, čímsi jako velkým výklenkem anebo jako chrámovou klenbou. V nitru té klenby, která jako kdyby měla jakýsi rostlinný povlak, spočívala postava ze sněhobílého mramoru – nikdy jsem ještě neviděl tak třpytivý a téměř průsvitný bílý mramor, který ještě více vynikal tou zelení, která jej vroubila. Ta postava byla dívka, ale v notně nadživotní velikosti, což ovšem v té břečťanové stěně a vedle těch velkých dubů nebilo nijak do očí. Hlavu si podpírala jednou dlaní, druhou paží objímala nádobu, z níž proudila voda do nádržky před ní. Z nádržky voda padala do vyzděné prohlubně v písku, z té pak jako drobný potůček vytékala do křovisek.

Chvíli jsme stáli, dívali se na postavu a bavili se o ní. Eustach a já jsme z jakési alabastrové ulity, která stála v jedné břečťanové prohlubni, okusili i té svěží vody.

Nato jsme za stěnou z rostlin vystoupali po kamenném schodišti a vyšli na vršek, na němž opět byla sedátka stíněná rozmanitými keři. Pohled na dům však skýtala. Museli jsme se zase na chvilku posadit. Mezi duby jako v nějakém zeleném sukovitém rámu prostíral se dům. Se svou vysokou strmou střechou ze starobylých tašek a svými širokými a vysoko čnícími komíny podobal se hradu, ne sice hradu z rytířských dob, přesto však z let, kdy se ještě nosily přilby, ale také se na ně už snášely měkké kadeře paruky. Váha celého toho jevu projevovala se v celé stavbě. Po obou stranách zámku bylo vidět krajinu a v pozadí líbeznou modř hor. Temné tvary lip, pod nimiž jsme předtím seděli, byly dále nalevo a nevadily výhledu.

„V novější době zdi tohohle zámku zhola nesprávně přemalovali na bělošedo,“ řekl můj hostitel, „nejspíš aby budova vypadala přívětivěji; podobně si počínali na konci minulého století hodně často. Pokud by se ty velké kameny, z nichž jsou zbudovány hlavní zdi, nebyly natřely, pak by jejich přirozená šeď dohromady s rezavou hnědí střechy a zelení stromů působila velmi harmonicky. Teď však se tu zámek vyjímá jako stará žena, která má na sobě bílé šaty. Kdyby byl zámek v mém vlastnictví, zkusil bych, jestli by se barva nedala vodou a kartáči a vposled suchou cestou jemným dlátem odstranit. Kdyby se rok co rok na to vynaložila mírná částka, každoročně by rostla vyhlídka, že bude člověk posléze ušetřen toho odpudivého pohledu.“

„Můžeme to zkusit někde blízko země a podle výsledku vypracovat přibližný propočet nákladů,“ řekla Matylda; „ráda přiznám, že i mě ten pohled na tuhle barvu netěší, zvláště když vnější strana zdi je celá z kamenů, které k sobě přiléhají jemnými spárami, a tedy se při stavbě budovy nepočítalo s barvou jinou než kamenů. Teď je zámek uvnitř daleko přirozenější, a i když zrovna nepřipomíná nějakou určitou uměleckou dobu, svým způsobem harmoničtější než z vnějšku.“

„Šedivá barva zdí s šedivými kamennými římsami oken, která nejsou členěna nijak neobratně, spolu s výškou a šířkou oken, jejichž poměr vůči neměnným prostorům mezi nimi je případný, dala by domu zevnějšek krásnější, než se dá dnes tušit,“ řekl Eustach.

Při tomhle jeho podotknutí mě napadlo, co mi kdysi říkal můj hostitel, že totiž starý nábytek se v nových domech nevyjímá dobře. Vzpomněl jsem si, že v síni a ve starobyle zařízených komnatách zámku vysoká okna, široké prostory mezi nimi a osobitě utvářené stropy v pokojích se k nábytku náramně hodí a v pokojích nového slohu by tomu tak dojista nebylo.

Když jsme tu takhle debatovali, po kamenných schodech k nám nahoru přišla Natálie a Gustav, kteří se zdrželi u nymfy na kašně. Tváře měli jemně zruměnělé, tmavé oči jim vesele hleděly na svět pod širým nebem a obě ty mladistvé postavy se půvabně postavily za nás.

Z pahorku s výhledem od dubů jsme se vraceli dál do zahrady a posléze jsme se ocitli uprostřed směsice javorů, buků, dubů, jedlí a dalších stromů, které jak nějaký lesík zahradu uzavíraly. Vešli jsme do stínu a asi nikde se neozývaly silnější projevy radosti a netřepetala se křídla ptáků hlasitěji než tady. Zašli jsme do míst, kde se přírodě pomohlo, aby tahle část zahrady byla ještě příjemnější, a Gustav mi ukázal lavičky, stolky a jiné končiny, kde býval s Natálií, kde se učili, kde si v dětství hrávali. Procházeli jsme kolem kmenů zkropených světlem a stínem, šli jsme po temných a zářivých zákoutích písčitých pěšin, šli jsme kolem bohatých zelených keřů, kolem laviček k odpočinku a zátočinami, které jsem předtím nepostřehl, vrátili jsme se v jednom místě do volné zahrady, na místě protilehlém tomu, kde jsme vešli do lesíka.

Teď jsme prošli kolem oněch dvou velkých dubů zprava, stejně tak kolem lip, a jinou cestou jsme se vrátili do zámku.

Oběd jsme pojedli na výsostné krásné zelené půdě kopce pod plátěným přístřeškem přímo u domu.

Odpoledne se Matylda a Eustach předběžně domlouvali na tom, co by se mohlo udělat s uškozeními, která v průběhu času utrpěl nový nábytek v jižních pokojích, jakož i podlahy a dílem i starý nábytek v západních pokojích. K večeru jsme zašli do šafářova dvorce a do hospodářských budov.

Tak jako se Matylda v Růžovém domě starala o ženskou část domácnosti, dozírala na všechno, co k ní náleželo, a vydávala pokyny k jejímu vylepšování, můj hostitel ve Hvězdném dvoře konal totéž stran všeho, co se nějak vztahovalo k péči o zevnějšek usedlosti; v tom měl zjevně více zkušeností než Matylda. Chodil do všech prostor, dozíral na dobytek a na jeho zaopatření a dozíral i na všechno, co souviselo s uchováváním anebo přetvářením hospodářských produktů. Jestliže mi tyto vztahy byly zřejmé už v Růžovém domě, tady byly ještě zřetelnější. V tom, jak si můj hostitel počínal, v tom zlomku debat, které vedl s Matyldou o domácích záležitostech a které jsem vyslechl, projevoval se jako člověk, který dopodrobna ví, jak se hospodaří na velké usedlosti a jaké povinnosti na něj v tomto smyslu spadají, plní horlivě, prozíravě a s přehledem o celku, kvůli tomu však ještě nepřekračuje meze, za nimiž se prostírá hájemství ženino. Tohle se dělo tak přirozeně, jako kdyby to samozřejmě muselo být pouze takhle, a ne jinak.

Z šafářova dvorce jsme šli do luk a na pole, která náležela k usedlosti. Nakonec jsme vyšli i za hranice usedlosti, prošli jsme po pozemcích jiných lidí, z nichž některé jsme zastihli v pilné práci na poli; promlouvali jsme s nimi. Posléze jsme dorazili na vyvýšené místo, které skýtalo široký rozhled. Tam jsme se na chvilku zastavili, ze všeho nejdřív jsme se zadívali na zámek s jeho zeleným vrškem uprostřed lemu javorů, uprostřed zahradního lesa, který byl jeho hranicí. Pak jsme se zahleděli i jinam. Ukazovali mi a pojmenovávali jednotlivé domy, které byly roztroušené po krajině a jako nějaké zelené řetězy spojovaly je pásy ovocných stromů, které se tu táhly všude po kraji. Potom se přešlo na vzdálenější osady, jejich věže se tu daly zahlédnout. V téhle věci jsem mohl sám něco pronést, ježto mi ta místa byla známa. A když jsme pak zrakem dospěli až k horám, byl jsem tu věci téměř nejznalejší. Začal jsem mluvit a mluvit, protože se mě ptali na nejrozličnější věci a viděli, že znám odpověď. Vyjmenovával jsem hory, jejichž vrcholky byly poznat, jak strměly vzhůru, vyjmenovával jsem i jejich části, označoval jsem vinoucí se údolí, jež byla odsud patrná, ukazoval jsem jim sněhová pole, uváděl sedla a které hory anebo které celé horské hřebeny spojují anebo dělí, a pokoušel jsem se ozřejmovat, kterým směrem leží známé horské osady anebo kde žijí známé rody. Natálie stála vedle mne, velice pozorně naslouchala, a dokonce se tu a tam na něco zeptala.

Když slunce zapadlo a jeho mírná zář se vytratila za vrcholky vysokých hor, vrátili jsme se do zámku.

Navečeřeli jsme se v jídelně.

Tak jsme tu trávili několik dnů v přátelské pospolitosti a ve veselých debatách, které byly tu a tam i poučné.

Posléze jsme se uchystali k odjezdu. Hodně brzy ráno zapřáhli kočár. Matylda a Natálie vstaly, aby se s námi rozloučily. Můj hostitel se rozžehnal s Matyldou a s Natálií, Eustach a Gustav se také rozloučili, a mně se zdálo, že bych měl Matyldě také trochu poděkovat za vlídné přijetí. Odpověděla mi přátelsky a pozvala mě, ať zase brzy přijedu. I Natálii jsem řekl cosi na rozloučenou, což tiše opětovala.

Jak tak přede mnou stála, znovu jsem pochopil, podobně jak mě to napadlo, když jsem ji uviděl poprvé, že nejvýsostnějším objektem pro kresby je přece jenom člověk, tak sladce se její ryzí oči a tak mile a spanile se její rysy vrývají do duše tomu, kdo se na ni dívá.

Nastoupili jsme do kočáru, sjeli dolů po zeleném Růžovém vrchu, stočili se k severu a pozdě v noci jsme dorazili do Růžového domu.

Už jsem v tom domě neměl stání, protože jsem už nemohl ztrácet čas. Sbalil jsem si věci, označil bedny a zavazadla, kudy se mají kam dopravit, zašel za všemi, o nichž jsem si myslel, že se s nimi mám rozloučit, poděkoval jsem svému hostiteli za veškerou laskavost a přívětivost, slíbil jsem, že zase přijedu, a jednoho krásného dne jsem se vydal Růžovým vrchem dolů. Jelikož to bylo v době, kdy měl Gustav volno, šel on a Eustach se mnou ještě hodinu cesty.

Rozšíření

Došel jsem tam, kde jsem přerušil svou práci. Lidé, kteří věděli o mém úmyslu vrátit se, čekali mě už dlouho. Starý Kašpar, který mi na putováních po horách byl navýsost věrným společníkem a většinou nosíval v koženém tlumoku sporou stravu, kterou jsme potřebovali na jeden den, už se na mne několikrát poptával v hostinci U Javoru a obvykle, jak mi to hostinská řekla, než vešel dovnitř, na chvilku se vždy zastavil na cestě a zadíval se vzhůru na tu spoustu oken, která z dřevěné výztuže domu vzhlížela na javory, aby viděl, jestli z některého nevyčuhuje má hlava. Teď už zase seděl vedle mne u dlouhého smrkového stolu pod zelenými stromy a přišli i ostatní, kterým sdělil tu novinu. Byl jsem nadmíru potěšen a dojalo mě u srdce, když jsem viděl, jakou radost tihle lidé mají, když vidí, že jsem se vrátil, a jak se už těší, že budeme pokračovat v práci.

Pustil jsem se do ní udatně, jako kdyby mě svědomí nutkalo, abych dohnal, co jsem zmeškal tím, že jsem tu tak dlouho nebyl. Pracoval jsem pilněji a přičinlivěji než v kterékoliv době předtím, propátrávali jsme horské stěny, tak jak se za věky poskládaly, až k jejich úpatím v údolích i na jejich rozmanitých vrcholcích, které nám byly přístupny anebo které jsme si zpřístupnili za pomoci kladiv a perlíků. Procházeli jsme údolími a pídili se po všem, co i jen nepatrně vyjevovalo jejich složení, a provázeli jsme vodstva, která proudila do dolin, a prozkoumávali všechna tělesa, která voda vyplavovala z odlehlých míst a neustále je unášela dál a dál. Hlavním místem, kde jsme všichni pobývali, byl pořád hostinec U Javoru, a i když jsme často byli z něho dlouho pryč a přenocovali v jiných horských hostincích anebo u dřevorubců anebo někde na horské pasece nebo i docela pod širým nebem, vždy znovu jsme se pak vraceli do Javoru, považovali nás tam už za docela zdomácnělé, mí lidé si nacházeli místo na spaní v seně, já měl svůj stálý pěkně zařízený pokoj a také malou komůrku, do které jsem si mohl dávat přinášet, co jsem nasbíral.

Často, když jsem byl unaven prací anebo když jsem si myslel, že jsem už všeho nasbíral dost, seděl jsem na vrcholu některé skály a roztouženě pohlížel na krajinné útvary, které mě obklopovaly, anebo jsem se díval dolů na některé z jezer, jakých je u nás v horách vícero, anebo jsem se díval na temnou hlubinu některé rokle anebo jsem si v morénách některého ledovce vyhlédl balvan a seděl tam osaměle a hleděl na modrou anebo zelenou anebo třpytivou barvu ledu. Kdykoliv jsem pak zase došel do údolí a byl mezi svými lidmi, kteří se tam sešli, připadalo mi, jako kdyby mi všechno bylo zřejmější a přirozenější.

Od jednoho myslivce, který byl arci spíše takovým těkavým tulákem než tím, kdo by byl dlouho činný na jednom místě jako lovec důvěrně obeznámený jak s končinou, tak se zvěří v ní, dal jsem si přes hory donést citeru. Protože nikde nepobyl dlouho a už byl činný ve všech koutech toho kraje, znal celé hory dopodrobna a věděl, kde se zhotovují nejlepší a nejkrásnější citery. To dovedl posoudit nadmíru dobře i proto, že byl nejzručnějším a nejproslulejším hráčem na citeru, jaký kde v horách existoval. Přinesl mi velice krásnou citeru, její hmatník byl z černočerného dřeva, v něm byly zasazeny ozdoby z perleti a ze slonoviny a na něm upevněny pražce z blyštivého ryzího stříbra. Rezonanční skříň, říkal posel, asi pochází z jedle tak zvonivé, že lepší být nemohla; po takových se mistr pídil a v příznivých znameních a letech si je vozil domů. Nožičky citery byly koule ze slonoviny. A vskutku, kdykoliv myslivec na citeru hrál, pomyslel jsem si, že jsem snad ještě nikdy neslyšel na nástroji z lidských rukou tón sladší. Dokonce kdykoli v Růžovém domě hrála Matylda a Natálie, nebylo to takové; široko daleko jsem neslyšel nic, co by připomínalo, jak ovládá citeru tenhle myslivec. Rád jsem mu dovoloval, aby přede mnou zahrál na mou citeru, protože žádná mu nezněla tak jako tahle a protože říkal, že se musí vyhrát. Byl posléze ve hře na citeru mým učitelem, a když jsem viděl, že mé citeře dává přednost přede všemi ostatními, umínil jsem si, pokud bych snad měl mít důvod být spokojen s našimi lekcemi, že mu koupím stejnou. Vyprávěl mi totiž, že mistr zhotovil několik citer z téhož dřeva jako tu mou ve stejném slohu. Protože citera byla dost drahá, rozhodl jsem se, že mistr ony stejné nástroje tak rychle neprodá a že mu ještě nějaký vybude, pokud svému učiteli k obvyklé odměně, kterou jsem ho obmyslil na penězích, přidám ještě takovýhle dárek.

To léto jsem rovněž začal zakládat sbírku mramorů. Kousky, které jsem tu a tam nalezl anebo zakoupil, vybrousily se do malé podoby, na jakési silnější destičky, na jejichž plochách se vyjevoval druh mramoru. Pokud jsem nalezl větší kusy, krom toho, že jsem je v podobě stejných destiček zařadil do sbírky, rozhodl jsem se, že z nich budu mít všelijaké objekty, užitné drobnosti na stolech, na skříních, na mycích pultech anebo z nich budou části nábytku a zařízení nebo samotné zařízení. Doufal jsem, že udělám otci a matce velkou radost, když postupně jako vedlejší přínos své práce přinesu jim tu nebo onu ozdobu do domu nebo i do zahrady; pomýšlel jsem totiž i na to, že najdu-li nějaký kámen, jaký na to bude dost velký, že z něho dám udělat bazének.

V Hlásném údolí jsem jednou zastihl Rolanda, Eustachova bratra. Kreslil předtím v jednom starém kostele a teď se v hlásenském hostinci snažil trochu si uspořádat, co nakreslil, i další náčrty, které vytvořil nedaleko odtud. Blízko Hlásného údolí totiž byl osamělý dvorec, anebo vlastně spíš podstatný kamenný dům, spíš zámeček, který kdysi patříval rodině, jež díky obchodu s horskými výtvory a stále rozsáhlejšímu obcování s mnoha končinami ve světě dosáhla značné zámožnosti, ovšem tím, že se potomci zvrhli, jejich lehkověrností a rozmařilostí zase zchudla. Jeden příslušník toho rodu kdysi vybudoval ten velký kamenný dům. Ten teď patřil jednomu neznámého pánovi z města; ten dům koupil pro jeho polohu a pro jeho leckterou nevšednost a občas sem zavítal. V domě byly krásné objekty, krásné kamenné výtvory a krásná díla ze dřeva dílem v podobě střepů, dveří a podlah, dílem jako nábytek. Práce se dřevem kdysi v horách kvetla dojista daleko víc než nyní. Z těch věcí se z domu nesmělo nic vynášet, také se z nich nic neprodávalo. Rolandovi dovolili kreslit to, co se mu zdálo hodné takového zpodobení. Z toho důvodu pobýval v hlásenském hostinci. Zašel jsem s ním vícekrát do onoho domu a nejednou jsme zapředli takovou a onakou debatu, zejména když jsme se vždycky večer, poté co jsme měli za sebou veškerou práci toho dne, sešli u stolu ve velké hostinské jizbě. Objevil jsem v něm nadmíru náruživého člověka rázných rozhodnutí a divých tužeb, ať už mu uvízl v srdci nějaký umělecký objekt, anebo se snažil lapit do duše to anebo ono. Dal těmhle místům vale dříve než já.

Než mě mé záležitosti odvedly z toho kraje, objevil jsem ještě něco, co mě kvůli otci nadmíru potěšilo. Kašpar dost často poslouchal, o čem s Rolandem rozmlouváme, a tu a tam si dokonce prohlížel kresby. Jednou mi řekl, pokud mám takové potěšení ze starých věcí, že mi může ukázat něco, co je hodně staré a hodně zajímavé. Patří to prý jednomu drvoštěpovi, který má dům, zahradu a malou polnost, o niž pečuje jeho žena a jeho dorůstající děti. Jednou jsme se z mého popudu vydali k onomu domu, který stál na druhé straně lesního výběžku v lůně suché lučiny poblíž malých políček a těsně u jednoho velkého osamělého balvanu, takového, jaké se zhusta vyskytují osamoceně přímo uprostřed úrodné půdy. Ono staré dílo, které jsem tu našel, bylo obložení dvou okenních sloupů zvící tak poloviny mužské postavy. Byl to zjevně zbytek nějakého daleko většího obložení, které se v uvedené úrovni táhlo podlahou podél všech stěn jednoho pokoje. Už se tu dochovaly pouze obklady dvou okenních sloupů; ale byly úplné. Poloreliéfní postavy andělů a chlapců ovinuté listy stály na podstavcích a vzpíraly útlé římsy. Majitel domku ony dva obklady postavil do parádního pokoje tak, že hleděly do jizby nezdobeným vyhloubením. Do vyhloubení postavil polychromované řezby světců z doby novější. Dílo nejspíš kdysi stávalo v onom kamenném domě a odtud ho dopravili pryč, protože asi ti, co do domu přišli poté, leccos v něm měnili a věci pod cenou prodávali. Majitel lučního domu nám řekl, že jeho dědeček zmíněné věci koupil v dražbě Hagerova mlýna, na niž došlo, ježto mlynář byl marnotratný. Na jakékoliv doplňky stran obkladů jsem se poptával marně a díky Kašparovu prostředkování jsem od majitele vykoupil všechno, co ještě zbylo. Dal jsem vyrobit bedny, jednotlivé díly jsem rozebral, po jednom je zabalil a poslal je zatím do hostince U Javoru k dalším svým věcem.

Opravdu jsem toho podzimu zůstal v horách hodně dlouho. Nejenom že už na horách ležel sníh, ale pokrýval už i celý kraj, a když jsem se loučil s hostincem U Javoru, jezdilo se už na saních namísto v kočáře. Zabalil jsem si veškeré své věci a poslal je napřed, protože jsem měl nejspíš příští rok pobývat už někde jinde než v tomhle přívětivém domě. Rozžehnal jsem se se všemi svými lidmi a po hladce umrzlé cestě jsem se ubíral podél šumící řeky, kde se už na březích uchycovaly kusy ledu, dolů do rovinatějších končin. Směr mého putování mě zavedl i na výšiny, z nichž jsem na severu dohlédl na končinu u Růžového domu a na jihu až k Hvězdnému dvoru. V tom bílém hávu, který se prostíral na polích a který protínaly tmavé pásy lesů, stěží jsem rozeznal pahorky, v jejichž klínu určitě stál dům mého přítele, a ještě hůře se mi poznávalo okolí Hvězdného dvora, ježto jsem v téhle krajině nikdy v zimě nebyl. Ale věděl jsem s jistotou, kde že určitě je dům, u něhož v minulém létě kvetlo tolik růží, kde je zámek, za nímž se tyčily ty staré lípy a proudil pramen, u něhož držela stráž ona ženská postava z bílého mramoru. Blaživé nitky, jež mě táhly do obou směrů, vystřídala tkanice silnější, jež mě vedla k mým drahým nejbližším.

Když jsem dorazil na rovinu a dospěl tam, kde mě měly očekávat mé bedny, a když jsem shledal, že jsou neporušené, odevzdal jsem je dopravci, aby je dovezl k řece, a zejména ty se starobylými věcmi jsem mu svěřoval nadmíru nabádavě. Druhého dne jsem v kočáře odejel za nimi. Na řece jsem dal bedny opatrně přenést na loď a příští ráno jsem i já touž lodí odplul do rodného města.

Šťastně jsem do něho doplul, dal si svých pět švestek dovézt do našeho domu, nejdřív jsem rozbalil bednu se starobylými věcmi a uklidnilo mě, že dřevořezby vyšly z převozu neporušené. Otcova radost byla mimořádná, matka se radovala, protože se radoval otec, a sestra, která lesknoucí se oči upírala tu na mne, tu na otce, dávala najevo, že je se mnou spokojená. Tohle všechno způsobilo, že jsem zapomněl na leccos, co mi téměř jako strach tížilo srdce. Zase jsem byl mezi svými, ti se ze všech sil své duše podíleli na mé blaženosti a to mi dodávalo klid a pocit tak sladký, jaký jsem v poslední době už téměř neznal.

Druhého dne, když jsem šel do jídelny, uviděl jsem otce, jak stojí u obložení a prohlíží si je. Chvíli se k němu skláněl, pak poklekl a té a oné části se dotýkal dlaní anebo je zrakem bedlivěji zkoumal. Srdce se mi rozbušilo radostí a bílé vlasy, které otci na hlavě vyvstávaly mezi tmavými hojněji a hojněji, připadaly mi dvojnásob úctyhodné a ta jemná starostlivá vráska na čele, která povstala z toho, jak pro nás pracovalo to sídlo jeho myšlenek, když jsem se já oddával svému potěšení a užíval si světa a lidí a má sestra mohla rozkvétat jak nádherná růže, probouzela ve mně málem zbožnost. Přidala se k nám matka, otec jí ledacos ukázal, vysvětloval jí pozice postav, jak jsou vedeny a jak se vinou stonky a listy a jak je celek rozčleněn. Matka díky dlouholetému cviku chápala ty věci daleko lépe než já a viděl jsem teď, že jsem otci přivezl cosi daleko krásnějšího, než jsem vůbec věděl. Umínil jsem si, že příští jaro budu daleko bedlivěji pátrat po částech patřících k těmto obkladům; vyptával jsem se na ně předtím jen docela všeobecně, teď jsem však hodlal v celém kraji hledat co nejpečlivěji. Ještě jsme se nějakou chvíli bavili o celém tom díle, pak mě matka provedla všemi mými pokoji a ukázala mi, co se tu vykonalo, když jsem tu nebyl, aby se mi sdostatek zpříjemnilo zimní pobývání. Přidala se k nám sestra, a když matka odešla, objala mě oběma rukama kolem krku, políbila mě a řekla, že jsem velmi hodný člověk a že mě hned po otci a po matce ze všeho, co na světě vůbec je, nejvíc a nejvroucněji miluje. Když to říkala, málem mi hned vhrkly do očí slzy. Když jsem pak ve svém pokoji osaměle chodil sem a tam, srdce jako kdyby mi chtělo pořád a pořád říkat: „Teď je všechno dobré, teď je všechno dobré.“

Druhého dne jsem si koupil učebnici španělštiny, kterou mi poradil jeden přítel, který se už několik let těmihle věcmi zaobíral. Vedle jiné práce jsem se začal zprvu jen tak pro sebe učit z té knihy a vymínil jsem si, pokud bych to někdy později považoval za nutné, že si na španělštinu vezmu učitele. A také jsem nejenom pokračoval v pročítání Shakespearových her, čas, který mi zbýval po práci, jsem vynakládal na čtení i jiných literárních děl. Vyhledal jsem si znovu spisy starých Řeků a Římanů, z nichž jsem kdysi musel povinně číst zlomky už za svých studií. Tehdy mi výtvory oněch národů, do nichž jsem mohl v té době pronikat klidně a nevzrušeně, byly velice příjemné, proto jsem se do knih onoho slohu znovu pouštěl.

Má citera skýtala sestře potěšení. Hrál jsem jí věci, které jsem už byl schopen na oněch strunách vykouzlit, ukázal jsem jí základy hry, a když do domu pro nás oba přijížděl z města na procvičování i jeden mistr, půjčil jsem jí citeru a slíbil jsem jí, že jí z hor pošlu stejně krásnou a dobrou anebo ještě pěknější a lepší, pokud takovou seženu. Vyprávěl jsem jí, že ten člověk, který mě v horách vyučuje ve hře na citeru, hraje ještě daleko krásněji, i když ne tak vyumělkovaně jako mistr ve městě. Řekl jsem jí, že se hodlám v horách hodně pilně učit, a až se vrátím, že ji budu vyučovat v tom, co jsem si mezitím osvojil. V tomhle konání a ještě jiných věcech, které se začaly už v časné zimě, plynula ta dosti chladná roční doba. Když začaly vát jarní větříky a zem se začala vysoušet, znovu jsem se vydal na své letní putování. Přece jen jsem si k pobývání znovu vybral hostinec U Javoru, i když jsem věděl, že se budu z něho vydávat daleko a budu se muset i dlouho zdržovat daleko od něho. Tomu domu jsem už přivykl a bylo mi v něm příjemně a útulno.

Nejdřív ze všeho jsem udělal to, že jsem vyslal zprávu za svým myslivcem a hráčem na citeru. Ježto se najde kdekoliv, přišel hodně brzo a domluvili jsme se na tom, jak budeme pokračovat v citerových cvičeních. Současně jsem zahájil pátrání po těch částech obložení stěn, které by doplnily obklady sloupů, jež jsem otci přinesl. Pídil jsem se v domě, kde Roland minulé léto kreslil, pátral jsem u drvoštěpa, který mi prodal obklady sloupů, rozestřel jsem pátrání do všech koutů okolního kraje, pověřoval jsem jím zejména muže, kteří se často dostanou do velmi odlehlých zákoutí domů i dalších budov, jako třeba tesaře, zedníky, aby mi dali hned zprávu, pokud objeví cokoli vyřezaného ze dřeva, sám jsem putoval na to a na ono místo, abych se tam porozhlédl; arci nenašlo se už nic. Ukázalo se, a o tom už se téměř nedalo pochybovat, že obklady, které mi prodali, kdysi patřily do kamenného domu vymřelých už horských obchodníků; tam že asi tvořily obložení všech dolních stěn celé síně. Když později jejich rozmařilí následovníci prováděli takzvané zkrášlování, nejspíš obklady sňali a přenechali je cizím rukám, z nichž putovaly tu k tomu, tu zas k jinému majiteli. Obložení sloupů, protože ty vytvářely jakési výklenky, do nichž bylo lze postavit podobizny světců, zůstalo, kde bylo, ostatní rovné části zchátraly, anebo je dokonce někdo svévolně rozštípal anebo spálil.

Hned v prvních dnech svého pobytu jsem se i se svým myslivcem od Javoru přes Ochořské pohoří vydal do údolí Ochoře, kde bydlel mistr, u něhož lovec pro mne tehdy koupil citeru a u něhož jsem teď já hodlal koupit také jednu pro sestru. Ten člověk zhotovoval citery pro celý širý kraj kolem a také je zasílal jinam. Měl ještě dvě úplně stejné, jako byla ta má. Vybral jsem jednu nazdařbůh, ježto jsem ve vypracování ani v tónu nedokázal objevit žádnou rozdílnost. Mistr řekl, že už dlouho nevyrobil tak dobré citery a dlouho zas žádnou takovou nevyrobí. Všechny tři že jsou ze stejného dřeva, hledal je prý s velkou námahou a za velkých obtíží je nalezl. Takové že už stěží někdy najde. A také už sotva kdy prý vyrobí citery tak drahocenné, jeho vzdálení odběratelé prý si žádají zboží pouze povrchní a ani lidé z hor, ačkoliv ti kvalitě rozumí, že neradi kupují drahé citery.

Z toho, co se mnou lovec na citeře procvičoval, zapsal jsem si, co jsem mohl, abych z té hry mohl vyučovat sestru.

V době, kdy kvetly růže, vydal jsem se na Strázný dvůr a shledal, že už mi zchystali dva pokoje, v nichž jsem bydlel minulé léto.

Prvního dne mi už vyprávěl zahradník Šimon, který za mnou přišel ze svého skleníku, že je na Strázném dvoře cereus peruvianus. Pán ho odkoupil z Jenského dvora, a ježto jsem já jistě příčinou téhle koupě, musí mi za ni vyslovit svůj dík. Já samozřejmě se svým hostitelem o cereu mluvil, tak jak jsem to předtím zahradníkovi slíbil; ale nevěděl jsem, nakolik se na té koupi podílím, a řekl jsem tedy, že ten dík mohu přijmout jen opatrně. Musel jsem jít se zahradníkem do stavení s kaktusy a prohlédnout si cereus. Tu rostlinu zasadili do volné půdy, zřídili pro ni na stavení s kaktusy vlastní nástavbu, jakousi věžičku z dvojitého skla, a opěrami anebo svedením slunečních paprsků na jistá místa rostliny zařídili, aby cereus, který se na Jenském dvoře musel u stropu skleníku zakřivit, zase rostl rovně. Nebyl bych si pomyslel, že je ta rostlina tak velká a že se ukáže v takové kráse.

Protože se otec tak radoval ze starobylých věcí, protože ho tak těšily ty obklady, které jsem mu přivezl minulý podzim, přednesl jsem hostiteli, když jsem už byl v jeho domě nějakou chvíli, jistou prosbu. Už jsem tu prosbu měl na srdci delší dobu, ale vyslovil ji teprve teď, kdyžtě na mne v Růžovém domě byli tak hodní a přátelští. Požádal jsem svého hostitele, aby mi dovolil nakreslit a namalovat některé kusy z jeho starého nábytku a dovézt pak ty obrázky otci, aby měl představu zřetelnější, než jakou mu může podat mé líčení.

Rád mi dal své svolení a řekl: „Jestli chcete udělat otci radost, kreslete a malujte, jak je vám libo, nemám nejen nic proti tomu, ale postarám se i o to, aby v pokojích, které chcete k tomu použít, rovnou zařídili všechno k vašemu pohodlí. Jestli vám může být k ruce i Eustach, určitě rád bude.“

Příštího dne v pokoji, kde byla velká skříň na šaty, jíž jsem chtěl začít, tyčil se už stojan a vedle něho byl kreslicí stůl, podle toho, zda si hodlám posloužit jedním nebo druhým. Skříň z místa, kde stála, posunuli do lepšího světla, a všechna okna až na jediné zastřeli závěsy, aby na objekt, který se měl kreslit, padalo jen jedno světlo. Eustach mi sem dal k dispozici veškeré své barvy, pokud by snad ty, které jsem si přinesl, nebyly úplné. Ozřejmilo se vzápětí, že buď jak buď se kresby musí provést barevně, jinak by se nedala vyvolat představa o objektech, které jsou složeny z vícebarevného dřeva.

Hned jsem se dal do práce. Můj hostitel se postaral i o to, abych měl klid. Kdykoliv jsem kreslil, nesměl nikdo vejít do pokoje, a dokud v pokoji bylo mé nářadí a nástroje, nesmělo se nic z toho použít k čemukoliv jinému. Tím spíše jsem si myslel, že musím svou práci urychlit.

Mezitím na Strázný dvůr přijela Matylda a Natálie a bydlely v pokojích, které obývaly v minulém roce.

Já pilně kreslil. Nikdo nevznesl požadavek, aby se směl podívat na mé dílo, Eustacha jsem poprosil, zda bych se ho občas mohl poptat na radu, a on to ochotně přislíbil. Zavedl jsem ho tedy někdy do pokoje; a on mi s velkou znalostí věci říkal, kde se to a ono má vylepšit. Jen Gustav dával najevo, jak je na nákresy zvědavý; ne že by mu v tomto smyslu uklouzl nějaký výrok; ale přimkl se ke mně, a že byl povahou nadmíru otevřený a jednoznačný, nebylo obtížné poznat, po čem to prahne. Vybídl jsem jej tedy, ať zajde ke mně do pokoje, až budu kreslit, a zařídil jsem všechno tak, aby doba, kdy budu kreslit, spadala vjedno s jeho volným časem. Chodil horlivě, díval se na mne, vyptával se na všelicos a posléze dospěl až tam, že se chtěl také pokusit o nějaký takový obraz. Ježto můj hostitel nic proti tomu neměl, nechal jsem mu nějaké své barvy, aby je používal, a pustil se do kreslení na stole vedle mne, tak že zpodoboval tutéž skříň jako já. Byl v kreslení velmi poučený, jeho učitelem byl Eustach; ten ale doposud stále ještě nesvolil, aby jeho odchovanec začal používat barvy, protože vycházel ze zásady, že se předtím musí prokázat navýsost jistou a zručnou kresbou. To hračičkářství se skříní – protože ono to nebylo než hračičkářství – připustil jako výjimku.

S první prací jsem byl zakrátko hotov. Obraz v barvách bedlivě a svědomitě napodobených vypadal téměř ještě roztomileji a půvabněji než objekt sám, ježto všechno tu bylo jaksi zmenšené a zdrobnělé.

Když jsem kresbu dokončil, předložil jsem ji svému hostiteli a Matyldě. Byli s ní spokojeni, navrhli pouze několik malých změn. Uznal jsem, že jsou nezbytné, a vzápětí jsem je provedl. Poté prohlásili stejně jako Eustach, že je vyobrazení hotovo.

Po šatníku jsem se pustil do psacího stolu se stylizovanými rybami.

Protože jsem díky první kresbě nabyl už jisté zručnosti, odbyla se druhá kresba rychleji a všechno šlo snadněji a hbitěji. Dokreslil jsem a i tohle dílo jsem ukázal Matyldě, svému hostiteli a Eustachovi. Gustav v té době rovněž dokončil kresbu velké skříně a přinesl ji. Trochu se mu smáli a na druhé straně mu řekli, které věci by měl ještě změnit a které přidat. I mně navrhli to a ono vylepšení. Když jsme byli oba s vybrušováním hotovi, v pokoji, kde jsme kreslili, přišel nábytek zase na své místo a stojan a naše malířské náčiní byly odstraněny. Předtím jsem si umínil, že v tom pokoji vypodobním pouze ony dva objekty.

Nato jsem se pokusil ještě o několik menších objektů.

Mezitím do Růžového domu přibylo na návštěvu hodně lidí, my sami jsme zašli za několika sousedy, chodili jsme po procházkách a po několik večerů jsme seděli v zahradě anebo u růží anebo pod velkou třešní a mluvilo se o rozmanitých věcech.

Když jsem jednou mluvil o nábytku ve Hvězdném dvoře a vyslovil se, že otec by určitě měl velkou radost z Eustachových nákresů, ten mi řekl, že nemůže přece být tak obtížné, abych i ve Hvězdném dvoře kreslil tak jako ve Strázném sídle. Dál jsem za tou věcí nešel, ježto jsem neměl odvahu, abych o tom promluvil s Matyldou. Příští den mi Eustach oznámil, že mám souhlas, a Matylda mě nadmíru přátelsky pozvala do onoho domu a řekla, že u ní mám k dispozici cokoliv, co mi bude libo. Velice přátelsky jsem poděkoval za takovou laskavost a za několik dnů jsem s koňmi svého hostitele odjel do Hvězdného dvora; Matylda a Natálie ještě zůstaly v Růžovém domě.

Ve Hvězdném dvoře jsem ke svému překvapení nalezl všechno připravené, abych se tu ubytoval. Ježto v zámku byly obrazy, měli tu i několik stojanů a ty mi dali do velkého pokoje, v němž byl i starobylý nábytek, abych si mezi nimi vybral. Dopravili do pokoje i pult na kreslení se vším potřebným. Vybral jsem si ze stojanů jeden a ostatní dal odnést zase tam, kde obyčejně stávaly. Kreslicí pult jsem si kvůli pohodlí nechal u sebe vedle stojanu. Měl jsem tu teď k malování zchystáno všechno takřka jako na Strázném dvoře. Mohl jsem si i nábytek, který jsem hodlal kreslit, dát posunout do světla tak, jak jsem chtěl. K bydlení a přespávání mi zchystali týž pokoj, v němž jsem pobýval, když jsem tu byl poprvé. K jídlu jsem si mohl vybrat buď síň, kde jsem pracoval, anebo pokoj, který jsem obýval. Zvolil jsem to druhé.

Nejdřív jsem si prohlédl nábytek a vybral z něho ten, který jsem chtěl kreslit. Nato jsem se dal do práce. Maloval jsem velmi pilně, aby nepořádek, jaký má činnost v domě nutně působila, trval dobu co nejkratší. Pobýval jsem tedy v síni celý den, pouze večer, když se šeřilo, anebo ráno, než vyšlo slunce, vydal jsem se ven do volné přírody anebo do zahrady a prošel jsem se na osvěživém vzduchu anebo jsem tu a tam někde postál nebo usedl na některou z laviček a díval se na širou krajinu kolem sebe. Začasté, když jsem očistil štětce a veškeré malířské náčiní, které jsem používal přes den, uspořádal a sklidil na místo, seděl jsem v zahradě pod starými vysokými lipami a přemítal, dokud nepronikla jejich listy pozdní večerní červeň a stíny na písčité půdě byly tak hluboké, že drobné předměty, co na zemi ležely, nebyly už vidět. Ještě častěji jsem však býval na prostranství za břečťanovou stěnou, odkud se dalo pohlížet na zámek, zarámovaný do velkých dubů, a kde byla vidět krajina a hory za zámkem. Kraj byl tichý, když se nad zámkem do dáli táhla jasná pozdní obloha, když se jen blyštěly hroty střešních korouhviček, na všechno kolem kladla se poklidná zeleň a modř hor byla vlídnější a vlídnější. Za dnů zvláště horkých jsem tu a tam zašel i do jeskyně, v níž byla ona mramorová nymfa, těšil se chladem, který tu vládl, díval se, jak se voda stále stejně řine, a na stále stejný mramor, na němž se jen tu a tam zaškubalo světélko, to když se ve vodě zachytil nějaký pozdní paprsek a dopadl na onu postavu.

V zámku vládla značná samota, sloužící byli ve svých odlehlých pokojích, celé řady oken zakrývaly spuštěné závěsy a ke kašně na nádvoří jen zřídkakdy zašla nějaká postava pro vodu, a ta si mezi velkými javory jednotvárně zurčela a zurčela. To ticho působilo, že jsem o to více vzpomínal na obyvatelky, které tu teď nebyly, že jsem si myslel, jak objevuji stopy po nich, a myslel si, že někde určitě potkám jejich postavy. Lepší to bylo, když jsem vyšel do kraje. Tam sídlily zvuky práce, tam jsem vídal veselé lidi, kteří se tím a oním zabývali, a hbitá zvířata, která jim pomáhala.

V zámku byl někdo jako správce, který byl dojista pověřen, aby o mne pečoval, přinejmenším dělal všechno, co považoval za nutné, abych měl své pohodlí. Často se mě ptal, mám-li jaké přání, dal mi na stůl nosit více jídla a pití, než bylo nutné, neustále dbal o čerstvou vodu, o svíce a další věci, dal mi do pokoje nanosit spoustu knih, které zřejmě vybral ze sbírek v zámku, a občas měl za to, že si zdvořilost žádá, aby se mnou pár minut mluvil. Všechno to, co v zámku pro mne zařídili, využíval jsem co nejméně a ani jsem nezašel na šafářství, ačkoliv tam bylo hodně živo, abych svou přítomností anebo svým pokukováním neuváděl do rozpaků kohokoliv, kdo tu pracoval.

Když jsem byl hotov s objekty, které jsem si vybral, neskončil jsem; protože z nich vyplynuly zase další práce, což mělo svůj důvod v tom, že jeden objekt si žádal objekt další, a to zas bylo následkem toho, že nábytek a zařízení v tomhle pokoji a ve vedlejších jizbách tvořily celek, kde nebylo možné pomýšlet na nějaké kouskování. Přicházelo mi pohříchu vhod, jak velkého cviku jsem postupně nabyl, až jsem posléze za jediný den zmohl dílo jako dříve za dny tři.

Jednou se na mne přišel podívat Eustach. Viděl jsem v tom znamení, že se mi dává příležitost, abych si posloužil jeho radou. A já to také udělal, potěšil se tím, co mi řekl, a uposlechl názorů, které přede mnou rozvinul. Vyprávěl mi také, že Matylda a Natálie pomýšlejí na to, pobýt na Strázném dvoře ještě dlouho. Ježto, jak jsem věděl, minulé léto pobyly v Růžovém domě daleko kratčeji, připadl jsem na myšlenku, jestli třeba nepobývají v Růžovém domě letos déle právě kvůli tomu, aby mi poskytly dost času na mé práce ve Hvězdném dvoře. Jestli tomu tak je, nebo ne, to jsem nevěděl, ale být tomu tak mohlo, a proto jsem se rozhodl, že své malování zkrátím. Jednou jsem přece skončit musel, nemohl jsem vyportrétovat všechny objekty. Řekl jsem Eustachovi, kdy budu asi tak hotov. Zůstal v zámku dva dny, leccos si proměřil, to a ono v nejednom pokoji prozkoumal a poté se zas vrátil do Růžového domu.

Než jsem byl docela hotov, přijeli všichni ze Strázného dvora a pobyli tu několik dnů. Přibyl s nimi i Eustach. Ukázal jsem jim, co jsem vytvořil, a dělo se totéž, co se dálo v Růžovém domě. Všeobecně mé dílo schválili a pouze tady a tam poukázali na něco, co by se mělo vylepšit. Už na vyobrazování nábytku a zařízení na Strázném dvoře jsem používal olejové barvy, protože jsem v zacházení s nimi nabyl postupně dovednosti větší než u barev vodových a protože jejich účinek je daleko větší. Nábytek ve Hvězdném dvoře jsem také zobrazil olejovými barvami a tahle vyobrazení byla ještě mnohem zdařilejší než ta v Růžovém domě. Uznal jsem, co mi navrhovali, a poznamenal jsem si všechno, abych je provedl.

Eustach se z Hvězdného dvora vrátil opět do Růžového domu; můj hostitel, Matylda, Natálie a Gustav se vydali na malou cestu.

Ani já jsem už dlouho v zámku nepobyl. Dokončil jsem ještě, co se dokončit dalo, vylepšil jsem, co se navrhovalo k vylepšení a co i mne ještě časem napadlo jako hodné vylepšení, pak jsem vyčkal, až všechno dobře uschne, a všechno jsem zabalil a připravil tak pro otce. Když jsem to udělal, poděkoval jsem velice zdvořile správci za veškerou jeho pozornost, děvčatům, která o mne pečovala, rozdal jsem dárky, které jsem si pro tuhle příležitost už předtím zchystal, a nasedl do kočáru, který mi dal správce k dispozici, abych se mohl vrátit do Růžového domu.

Když jsem dorazil do Růžového domu, zastihl jsem svého hostitele a všechny, co s ním byli, už zpátky z cesty. Pobyl jsem u nich ještě několik dnů, pak jsem se rozloučil a vrátil jsem se do hostince U Javoru ke svým pracím.

Snažil jsem se zmoci práci rychle; jenže teď bylo všechno jinak a v mém srdci nabylo i jiného odstínu.

Když jsem se na jaře vypravil z hlavního města a dal se za kočárem zvolna jedoucím vzhůru přes jednu horu, zastavil jsem u hromady naplaveného kamení, které vylovili z řečiště a vysypali na cestu, a prohlížel si je málem s úctou. V těch rudých, bílých, šedivých, černožlutých a kropenatých kamenech samých plochých a zaoblených tvarů jsem poznal posly našich hor, poznával jsem každý, jak se oddělil ze svého skalního lože a byl kamsi vyslán. Tady spočíval mezi kamarády, jejichž rodiště je často na mnoho mil od toho jeho, všechny teď byly tvarem stejné a všechny vyčkávaly, až je rozdrtí a použijí na silnici.

Napadaly mě zejména myšlenky, k čemu že to všechno tady je, jak to vzniklo, jak všechno spolu souvisí a jak to mluví k našim srdcím.

Jednou jsem došel dolů k jezeru a toho slunného odpoledne přemítal o skutečnosti, že krása svažujících se hor je většinou nejsilnější na jezerní hladině. Je to náhoda, zbrázdily hory tak krásně, vykotlaly je, poroztínaly, vytesaly do nich rokle dolů se řítící vody, anebo naše vnímání povstává tu z protikladu vody a hor, že totiž voda vytváří měkkou, hladkou, jemnou plochu, kterou roztínají drsné svažité útesy, strouhy a pásy, a pod hladinou přitom není vidět nic, a tak se záhada zmnožuje? Pomyslel jsem si tady: pokud by voda byla kdy průhlednější, sice ne tak průhledná jako vzduch, ale téměř stejně, pak by člověk měl vidět celou vnitřní kotlinu, ne tak jasně jako na vzduchu, ale v jakémsi zelenavém vlhkém závoji. To by dojista bylo velice krásné. Kvůli téhle myšlence jsem pobyl u jezera déle, ubytoval jsem se v jednom hostinci a několikrát jsem proměřoval hloubku vody na různých místech, jejichž vzdálenost od břehu jsem si označoval měřicím pásmem. Měl jsem za to, že takhle by se mohl přibližně prozkoumat tvar jezerní kotliny, mohl by se nakreslit a vnitřní kotlina by se mohla od vnější odlišit jemnější, zelenavější barvou. Rozhodl jsem se, že při nějaké další příležitosti budu v měřeních pokračovat.

Tohle usilování mě přivedlo k úvaze o tom, jak podivuhodně je utvořena naše Země. Na dně jezera jsem uviděl údolí, na jehož dně, které u jiných údolí je vždy plné mnohatisícové hojnosti rostlin a zřícených částí hor, a je tak krásnou směsí rostlin a kamene, nevyrůstají žádné rostliny, pouze se tu zvolna vrší suť, dno se zvedá a vyplňují se původní strže. K tomu se přidává všechno to, co se zřítí do jezera bezprostředně ze stěn, k tomu se přidávají vršky, které mimo obvyklé pořadí strhnou do jezera významné povodně a vlny je posléze opět zploští. Za ta tisíciletí a tisíciletí se kotlina víc a více vyplňuje, dokud jednou, až uplyne možná staletí, možná i tisíciletí, nebude už jezero, po neuvěřitelně silné vrstvě suti bude putovat lidská noha, budou se zelenat rostliny, a dokonce se tyčit stromy. Tak jsem poznal hodně míst, která kdysi byla jezerním dnem. Řeka, matka jezera, jak proudila a proudila, zatínala se hlouběji a hlouběji do půdy, snižovala hladinu jezera, dno jezera se zvedalo, až už nebylo nic než údolí, v němž se teď břehy prostírají v dlouhých pásech jako zelené valy, jež se skví bujným rostlinstvem, kvetoucími keři a nejedním úsměvným lidským obydlím, kdežto to, co kdysi bývalo mohutným vodstvem, teď se jako úzká stužka vine krajinou v blyštivých vlnovkách.

Díval jsem se od jezera na vrstvení skal. Co je u krystalů přechod mezi ploškami, to se tady jeví ve velkém. Na nejednom místě je sklon takový, na jiném jiný. Zhroutily se kdysi tyhle obrovité plochy, vzduly se, vzdouvají se ještě stále? Nakreslil jsem nejedno to vrstvení v jejich půvabném vzájemném vztahu a sklonu vůči vodorovné ploše. A když jsem tak procházel ty archy a prohlížel si rozličné tvary, připadalo mi to jako nějaký neznámý příběh, který jsem nedokázal rozluštit, u něhož však určitě existovala nějaká východiska, z nichž by se pouhé tušení dalo vyztužit v jistotu.

Kdykoliv jsem si prohlížel ty kusy neživých těles, jež jsem sbíral do svých skříní, napadalo mě, že tady leží tahle tělesa, tam jiná, že se obrovské spousty téže látky navršily do podoby velkých hor a že se zas jejich drobné usazeniny v malých odstupech navzájem střídají. Odkud přišly, jak se nakupily? Leží tu podle nějaké zákonitosti, a jak povstala ta? Zhusta jsou části jednoho většího tělesa ve velkých množstvích anebo jednotlivě na místech, kde samo těleso není, kde by být neměly, kde jsou čímsi cizím. Jak se dostaly zrovna sem? Jak vůbec někde vznikla zrovna tahle věc, a ne nějaká jiná? Odkud se tu ve velkém octly horské útvary? Jsou tu ve své ryzí původnosti, anebo zakusily změny a zakoušejí je pořád ještě? Jak vůbec povstal tvar samotné Země, jak se zbrázdila její tvář, jsou mezery v ní velké, jsou malé?

Kdykoliv jsem narazil na svůj mramor – jak je mramor obdivuhodný! Kam se poděli tvorové, jejichž stopy tušivě spatřujeme v těchto útvarech? Ve které době zmizeli velcí hlemýždi, kteří nám tu předávají upomínku na sebe? Upomínku, která sahá daleko do minulých časů, které nikdo nezměřil, které možná nikdo neviděl a které trvaly déle než sláva kteréhokoliv smrtelníka.

Jedna věc mě bila do očí. Nacházel jsem mrtvé lesy, jakési lesní kostnice, jenže kosti tu nebyly posbírané v nějaké hale, nýbrž stály zpříma na zemi. Bezpočet bílých, oloupaných, mrtvých stromů, takže si nebylo lze nemyslet, že na tomhle místě kdysi byl les. Ty stromy bývaly smrky nebo modříny nebo jedle. Teď tady neroste strom vůbec žádný, pouze se tu kolem odumřelých kmenů plazí jakási kleč, a i ta jen vzácně. Ponejvíce se tu po zemi válí suť anebo větší kameny, porostlé žlutým mechem. Je tahle skutečnost ojedinělá, vyvolaná pouze ojedinělými místními příčinami? Souvisí s utvářením velkého světa? Vzepjaly se snad hory vzhůru a svou lesní ozdobu pozvedly do vyššího, smrtonosného povětří? Anebo se změnila půda, anebo se proměnila situace s ledovci? Led však kdysi dosahoval níže: jak se to všechno stalo?

Změní se snad ještě jednou něco, změní se snad všechno? V jak rychlém sledu se to bude dít? Jestliže obloha a její vodstvo působí, že se hory neustále odrolují, jestliže od nich odpadají sutiny, jestli se dále rozkotávají a proud je posléze jako písek a úlomky hornin unáší do nížin, jak daleko to ještě dojde? Trvalo to už do dneška dlouho? Nespočetné vrstvy hornin v nížinách tomu nasvědčují. Bude to trvat ještě dlouho? Dokud vzduch, světlo, teplo a voda budou pořád tytéž, dokud budou existovat výšiny, bude to trvat tak dlouho? Tedy jednou zmizí hory? Budou roviny protínat pouze ploché nenápadné výšiny a vršky a rozpadnou se ve vodách jednou i ty? Vytratí se pak i teplo z vlhkých dolin anebo z hlubokých horkých roklí a nebude mít žádný vliv na půdu ani chladný vzduch ve výškách, takže veškeré končiny v našich krajích bude oblévat táž vlažná látka a změní se životní podmínky všech rostlin? Anebo činnost, která pozvedla výše hory, trvá i dnes, takže hory vnitřní silou nahrazují anebo překonávají co do výše to, čeho pozbývají zvnějšku? Ustane někdy to zvedání? Ochladla Země dále po těch milionech let, je její kůra silnější, takže horký proud v jejích útrobách už nedokáže její krystaly prohnat kůrou na povrch? Anebo zvolna a nenápadně odlamuje stále okraje této kůry, když jí vzpíná vzhůru úlomky svých hornin? Jestliže Země vyzařuje kamsi pryč své teplo a stále více ochládá, nezmenšuje se? Není pak rychlost jejího otáčení menší a menší? Nemění to pasáty? Nenabývají větry, oblaka, déšť jiné podoby? Kolik milionů let bude muset ještě uplynout, než nějaký lidský nástroj dokáže změřit tu změnu?

Takové otázky mi dodávaly vážné a slavnostní rozpoložení a připadalo mi, jako kdyby do mé bytosti pronikala jakási obsažnější existence. Vzdor tomu, že jsem sbíral a snášel všeho méně než dřív, zdálo se mi, že snad se mi vnitřně daří daleko více než kdy v minulosti.

Pokud si některé dějiny zasluhují, aby se o nich přemítalo a aby se zkoumaly, pak dějiny Země, nejobsažnější tím, co se tuší, nejvábivější, jaké existují, dějiny, v nichž ty člověčí jsou pouhou vsuvkou, a kdo ví, jak titěrnou, protože je možná vystřídají dějiny nějakých třeba vyšších bytostí. Prameny k dějinám Země uchovává přímo ve svém nitru jako v nějakých sklepeních na spisy, prameny, které možná jsou uloženy v milionech dokumentů a u nichž jde pouze o to, abychom se je naučili číst a svou horlivostí a neústupností nezmařili jejich pravost. Kdo bude jednou mít tyhle dějiny jasně před očima? Nastane jednou takový čas, anebo je bude vždy znát pouze ten, který je zná odevždy?

Od takových otázek jsem se utíkal k literárním tvůrcům. Kdykoliv jsem se vrátil z dlouhého putování do Javoru anebo kdykoliv jsem daleko od Javoru pobýval v jizbičce některého alpského stavení, četl jsem si v dílech člověka, který neodpovídal na otázky, nýbrž skýtal myšlenky a city, které se skrývaly v půvabném zahalení, jako by byly řešením, a vypadaly jako blaženství. Měl jsem takových osobností rozmanitě. Mezi knihami byly i takové, které oplývaly nabubřelostí. Nepodávaly přirozenost v člověku a mimo něj takovou, jaká je, nýbrž snažily se ji přikrášlovat a pokoušely se vyvolávat výjimečné účinky. Od těch jsem se odvrátil. Není-li komukoliv svaté to, co je, jak bude moci vytvořit něco lepšího než to, co stvořil bůh? V přírodovědě jsem byl zvyklý dbát rázu věcí, mít rád tento ráz a ctít podstatu věcí. U literátů oné nabubřelosti jsem nižádný ráz věcí nenacházel a připadalo mi nakonec směšné, když ten nebo onen chtěl něco tvořit, ačkoliv se ničemu nenaučil.

Líbili se mi ti, kdo na věci a na dané skutečnosti pohlíželi jasnýma očima a ukazovali je v nepochybných rozměrech, v rámci jejich vlastní vnitřní velikosti. Jiní zas podávali city v krásné mravní intenzitě, a takové na mne hluboce působily. Je neuvěřitelné, jak mocně mohou slova působit; miloval jsem slova a miloval jsem ty lidi a často jsem toužebně čekal na neurčitou, neznámou, šťastnou budoucnost.

Ti starověcí tvůrci, o nichž jsem si kdysi myslel, že je chápu, připadali mi teď přece jenom docela jiní než dřív. Zdálo se mi, jako kdyby byli přirozenější, pravdivější, prostší a větší než lidé nové doby a jako kdyby jim vážnost jejich bytosti a úcta k sobě nedovolovala dopouštět se přemrštěností, jaké pozdější doby považovaly za krásné. Téměř na všech svých putováních jsem měl s sebou Homéra, Aischyla, Sofokla, Thukydida. Abych jim rozuměl, bral jsem si s sebou k ruce veškeré jazykové příručky, které se mi doporučovaly, a učil jsem se z nich. Nejprospěšnější takovému porozumění byla ovšem sama četba. U starověkých tvůrců jsem k literátům často přibíral dějepisce; připadalo mi, že si jsou navzájem bližší, než je tomu u tvůrců novověkých.

Upjal jsem se i k malování. Hory jsem měl před sebou lákavé jako celek, takové, jak jsem je dřív nikdy neviděl. Zkoumal jsem je vždy jako části. A teď to byly obrazy, tak jako dřív pouhé objekty. Do obrazů se člověk mohl ponořit, protože měly v sobě hloubku, objekty tu spočívaly vždy rozprostřeny k prohlížení. Tak jako jsem dříve kreslil přírodní objekty pro vědecké účely, jak jsem při takovém kreslení dospěl k používání barev, jak jsem ještě před nedávnem kreslil a maloval nábytek, teď jsem se také snažil nakreslit na papír anebo na plátno celý pohled, který by obsahoval to, co utkvívá dál a dál za popředím, co se vznáší jako vůně, co se odráží od oblohy. A viděl jsem hned, že je to daleko obtížnější než mé dřívější usilování, protože tady šlo o to, pojmout cosi existujícího v prostoru, co se nepodává danými rozměry a svými přirozenými barvami, nýbrž jako jakási duše celku; dříve jsem musel přenést do desek jen ten nebo onen objekt se známými obrysovými vztahy a s jeho charakteristickou barvou. První pokusy naprosto selhaly. To mě však neodradilo, naopak mě to pouze silněji a silněji podněcovalo. Zkoušel jsem to znovu a stále znovu. Potom jsem už své pokusy neničil, jak jsem to dělal dřív, ale uchovával jsem je pro srovnání. To porovnávání mi postupně ukazovalo, že se pokusy lepší a kresby jsou vylehčenější a přirozenější. Bylo to pro duši mocné vábení, zmocňovat se onoho nepojmenovatelného, co tkvělo ve věcech přede mnou, a čím usilovněji jsem se snažil zmocnit se onoho čehosi, tím krásnější se přede mnou prostíralo.

Pobyl jsem v horách tak dlouho, jak to jen bylo možné a dokud mi v tom pobývání ve volné přírodě docela a úplně nezabránil přibývající chlad.

Docela na konci podzimu jsem ještě jednou zašel za svým hostitelem do Růžového domu. Bylo to v době, kdy na horách už ležely různě na vrcholcích spousty sněhu a krajina v rovině se už vzdala veškeré okrasy. Zahrada mého přítele byla holá, úly byly zahaleny do slámy, v bezlistých větvích tu a tam pronikavě začiřikala jen nějaká ta osamělá sýkora koňadra anebo některý zimní pták a nad nimi po šedé obloze táhly na jih šedé trojúhelníky husí. Za dlouhých večerů jsme seděli při ohni u krbu, přes den jsme se činili se zahalováním a zazimováváním věcí, u nichž to bylo zapotřebí, anebo jsme se někdy odpoledne vydávali na procházku, pokud čilá mlha kopce a údolí a roviny obdařila jinou podobou.

Ukázal jsem svému hostiteli své pokusy v krajinomalbě, protože bych byl považoval tak trochu za falešnické, kdybych mu nic neřekl o tom, jaká proměna se ve mně udála. Hodně jsem se ostýchal ukázat mu své pokusy, přesto jsem to však udělal, a to v době, kdy tu byl i Eustach. Na úvod jsem prohlásil, jak jsem se postupně dostal k tomu, že jsem tohle začal dělat.

„To se stane každému, kdo se častěji vydává do hor a má v sobě obrazivost a v rukou trochu obratnosti,“ řekl můj hostitel. „Nepotřebujete se tedy málem omlouvat, dalo se čekat, že nezůstanete pouze u sbírání kamenů a zkamenělin, tak je to v povaze člověka, a je to dobře.“

Náčrty se probíraly daleko vážněji a bedlivěji, než si zasluhovaly. Když si jak můj hostitel, tak i Eustach prohlédli nejednou každý list, promlouvali o nich se mnou. Jejich úsudek vyzněl jednohlasně v tom smyslu, že všechno přírodovědné se mi zdařilo daleko lépe než umělecké. Kameny, které byly na obrazech v popředí, rostliny, které rostly všude kolem, kus starého dřeva, který tu ležel, části suti, které čněly dopředu, i vodstvo, které byly hned vespodu zorného pole, vypodobnil jsem prý věrně a se znaky, které jsou pro ně charakteristické. Nezdařily se mi prý dálky, velké plochy stínů a světel na celých horských masívech a unikavé ustupování nebeské klenby. Ukázali mi, že jsem co do barev byl až příliš určitý, že jsem namaloval, co mi stran vzdálených míst řeklo pouze mé vědomí, ne mé oko, a že jsem i pozadí vypodobnil příliš velké, že se tak jevilo mému zraku, což jsem se snažil naznačit stoupavými čarami. Ale jedním i druhým, zřetelností malby a zvětšením dálek, jsem všechno vzdálené posunul blíž a ubral mu na velkoleposti, jakou ve skutečnosti má. Eustach mi poradil, abych skleněnou tabulku potřel kanadským balzámem, takže ta trochu zdrsní a barvy na ní budou držet, ale nepozbude na průhlednosti, a skrze tuhle tabulku štětcem kreslil dálky s bližšími objekty s nimi sousedícími, že uvidíme, jak malé se jeví i největší a nejrozlehlejší daleké hory a jak velké pak bude všechno malé, co se vyskytuje hned poblíž. Tenhle postup však prý doporučuje jen proto, aby se dospělo k přesvědčení, jaké že tu jsou vzájemné vztahy, a získalo se měřítko, ne však proto, aby tím člověk umělecky zachycoval krajiny, protože takovým postupem se pozbude umělecké svobody a lehkosti, která je, pokud jde o zobrazování, podstatou a srdcem umění. Zrak se má pouze cvičit a učit, tvořit musí duše, oči jí mají sloužit. Stran barevného podání dálek mi radil, ať tam, kde budu mít pochybnosti, zda něco vidím, anebo to pouze vím, raději to nepodávám a vůbec co do barvy ať jsem raději neurčitější než určitější, protože tak objekty nabudou na velkoleposti. Díky neurčitosti jsou více v dálce a už jen tím větší. Čarami tužky na malém papíře anebo na malém plátně se nic nevytvoří velké. Zpodobí-li se to a ono hodně zřetelně, tělesa se přiblíží a zmenší. Pokud už se musí spáchat prohřešek proti přesnosti – a nikdo na světě nedokáže podat věci, zejména krajiny, beze zbytku v jejich bytnosti –, pak že bude lépe, když se objekty podají velkoryseji a přehledněji než rozptýlené do příliš mnoha jednotlivých charakteristických znaků. To první je umělečtější a působivější.

Chápal jsem velice dobře, co říkají, a věděl také, odkud se berou chyby, o nichž mluví. Doposud jsem všechny předměty kreslil se zřetelem na svou vědu a v té jsou charakteristické znaky hlavní věcí. Ty se musely v kresbě vyjádřit a co nejvýrazněji právě ty, jimiž se ty které objekty liší od objektů příbuzných. Dokonce když jsem kreslil tváře, měl jsem bezprostředně před sebou jejich linie, jejich tělesno, jejich členění na světlo a stín. Proto jsem měl oko vycvičené a i u vzdálených objektů jsem viděl to, co v nich a na nich skutečně je, i když se rýsovalo jenom nezřetelně, zato všechno, co je jim dáno díky vzduchu, světlu a oparu, nebral jsem tolik na vědomí, ba tohle jsem si spíš vždy odmyslel jako něco, co překáží pozorování, než abych na ně soustřeďoval pozornost. Díky úsudku přátel jsem měl rozum náhle dokořán, takže jsem považoval nyní za nutné to, co mi až doposud připadalo jako nedůležité, bedlivě si prohlížet a poznávat. Vzduchem, světlem, výpary, oblaky, jinými tělesy poblíž nabývají předměty jiného vzezření, tohle prý musím propátrávat, a na věci, jež k tomu vybízejí, měl bych, pokud mi to snad bude možné, zacílit své zkoumání neméně, než jsem je předtím soustřeďoval na znaky bezprostředně bijící do očí. Takto snad bude možné dosáhnout toho, aby se dařilo zobrazování těles, která plovou v nějakém prostředí a obklopena jinými tělesy. Tohle jsem řekl přátelům a oni mé rozhodnutí schvalovali. Pokud mlha anebo vůbec ta kalná roční doba dovolovaly, abychom upřeli pohled do dálky, debatovalo se o tom, co se říkalo slovy, i na konkrétních příkladech a mluvili jsme o tom, jak se jeví vzdálená pohoří anebo jejich části anebo bližší doliny oddělující se od hlavního pásma. Nelze ani uvěřit, jak jsem se za toho krátkého podzimního pobývání vzdělal.

Mluvil jsem se svým hostitelem i o spisovatelích, které jsem četl, a vyprávěl jsem mu, jak velkým dojmem na mne zapůsobilo, co vyslovují. Při té příležitosti jsme zašli do jeho knihovního pokoje, dovedl mě ke skříním, v nichž byli oni spisovatelé, a ukázal mi, co z tohoto hlediska vlastní. Také řekl, ať si těmi knihami podle libosti posloužím, co budu v jeho domě; mohu je využívat v čítárně anebo si je odnést i do svého příbytku. Byla tu díla v nejstarších jazycích, od Indie až po Řecko a Itálii, byla tu díla z dob novějších i z těch nejnovějších. Nejpočetnější byla pochopitelně díla Němců.

„Já tyhle knihy nashromáždil,“ řekl, „ne že bych jim všem rozuměl; u nejedné je mi jejich řeč naprosto cizí; ale za svůj život jsem se naučil, že spisovatelé, pokud jsou jimi v pravém slova smyslu, patří mezi největší dobrodince lidstva. Jsou kněžími krásna a jako takoví tváří v tvář neustálému střídání názorů na svět, na úděl člověka, na osudy člověka, a dokonce na záležitosti boží prostředkují to, co je v nás věčné a trvalé a to, co nás kdykoliv blaží. Podávají nám to v hávu půvabu, který nestárne, který se před námi jednoduše objeví a který nechce soudit a odsuzovat. A i když skýtají tuhle božskost ve spanilé podobě všechna umění, váže se každé z nich k jedné substanci, která onu podobu nutně prostředkuje: hudba na tóny a na zvuky, malířství na čáry a na barvu, sochařství na kámen, na kov a podobně, architektura na velké masy pozemských složek, a musí více anebo méně zápasit s touto substancí; jenom umění básnické nemá téměř žádnou substanci, jeho substancí je myšlenka ve svém nejširším významu, slovo není substance, slovo je jenom nositelem myšlenky, tak jako třeba vzduch vede zvuk k našemu uchu. Umění literární je proto uměním nejryzejším a nejvýsostnějším ze všech. Ježto si myslím, že je to tak, jak říkám, shromáždil jsem tu tvůrce, které hlas různých dob označil za velikány v literárním umění. Přidal jsem k nim spisovatele v cizích jazycích, které jsem neuměl, i když jsem věděl jen to, že se v dějinách jejich národa považují za znamenité, a měl svědectví odborníka, že tou a tou knihou vlastním spisovatele, kterého mám na mysli. Ať si tu jsou, ač jim nikdo nerozumí, anebo ať si přijde do téhle síně ten anebo onen, který nejedné bude rozumět a přečte si ji. A také jsem sem postavil knihy, které se mi líbí, i když soud doby možná bude jiný anebo se teprve bude muset zjistit. V těchhle knihách jsem našel hodně štěstí, a ve svém věku možná ještě víc než zamlada. I když mládí slova z některých zlatých úst přijímá bouřlivě a nadšeně, i když je nosí v hrudi jaksi blouznivě a roztouženě, vnímá to téměř vždy spíše vřelost vlastního citu, než aby dokázalo přijmout cizí moudrost a velikost do srdce střízlivého, uvážlivého, rozmyslného. Sám jste mladý, a hloubka a vroucnost literatury je vám možná oporou a vaše srdce otvírá všemu, co bude jednou velké, tak jako si ryzí literární umění počíná s mládím vždy; ale jednou sám uvidíte, oč mírněji a jasněji stáří rozsvěcuje velikost cizího ducha dohořívající slunce stáří než ohnivé ranní slunce mládí, které všechno zbarvuje svým leskem, tak jako je skutečností, že vroucí, pravá a věrná láska stárnoucí manželky blaží stáleji a trvaleji než planoucí vášeň mladé, krásné, třpytivé nevěsty. Mládí vidí v literatuře vlastní neomezenost a budoucí nekonečnost, ta mu zahaluje nedostatky a nahrazuje, co schází. Mládí básní umělecké dílo, které žije ve vlastním srdci. Odtud pramení, že díla význačně rozdílného významu dokážou mládí nadchnout stejně a že výtvory nejvyšší velikosti, pokud v sobě nezrcadlí mladistvý rozkvět, nemohou být pochopena. Ve stáří i takové zářivé chvíle mládí, jež jsou už hodně vzdálené, jako třeba spanilé a opojné blaženství opětované lásky anebo sny o budoucích skutcích a budoucí velikosti, pohled do nekonečného života, který teprve nastane, anebo jako první zakoktání v tom nebo onom umění pochopí útěšněji stařec hledící do něžného zrcadla své vzpomínky než mladík, který je v bouřném hukotu svého žití přeslechne, a na šedé řase nejspíš uvízne nejedna blaživější a někdy rmoutivější slza než ohnivá jiskra, která se z nějakého mocného pocitu vyřine z oka mladíkovi a nezanechá stop. Já teď už zřídkakdy čtu výsostné duchy souvisle – u duchů menších to činím, protože ti jsou na jednotlivých místech méně významní –, ale čtu si v nich pořád a budu si v nich asi číst až do skonání. Svými myšlenkami mě provázejí zbytkem života jak čímsi nadmíru osvěživým a nejspíš, tak to tuším, pověsí mi na tu temnou bránu věnce, jako kdyby byly uvity z mých vlastních růží. Proto také z domu nedám jedinou knihu, jelikož nevím, jestli ji v nejbližší době nebudu sám potřebovat. V domě jsou knihy k ruce komukoliv, který je chce použít. Jen pro Gustava se vybírají, protože je ještě příliš mladý a nedokáže oddělit jedno od druhého. Sice by se tu nesetkal s ničím úplně špatným; ale ne všemu, co je dobré, by porozuměl, a pak by čas na něco takového vynaložený přišel nazmar; anebo by tomu a onomu porozuměl špatně, a pak by úspěch nebyl ten pravý. Věci špatné, které si říkají literární umění, jsou pro mládí velmi nebezpečné. Ve vědě něco takového na sebe upozorní daleko snadněji. V matematice tohle tkví ve znázorňování, ježto se tu stěží vyskytnou díla, v nichž by dokonce i látka byla závadná, v přírodovědě tkví ve znázorňování i v látce, tady se vyjevuje v podobě odvážných tvrzení; pouze v takzvaném mudrosloví může tohle být skrytější tak jako v literárním umění, protože leckteré mudrosloví je podobné stavby a působnosti jako literární umění; ale v dílech nejvlastnějšího literárního umění se skrývá před svěží myslí mladíka, ten nad ní rozestírá své svěží květy a svou dychtivost a saje do sebe onen jed. Jasný rozum, který se od dětství cvičil v jasnosti, a dobré, ryzí srdce jsou hradby chránící před ničemností a nemravností literárních výtvorů, protože jasný rozum od sebe odpuzuje prázdnou nabubřelost a ryzí srdce odmítá všechno nemravné. Jenže jedno i druhé nastává, jen pokud je špatnost odhodlaná. Tam kde se halí do dráždivého půvabu a mísí se s ryzostí, tam je nejpovážlivější, a tady musí být ku pomoci rádci a otcovští přátelé, aby dílem objasňovali, dílem od počátku stáli zlu v cestě, když se lísá. Na ničemnost v zobrazování anebo na nudu není zapotřebí prostředků jiných než právě je. Jste sice ještě mladý; ale nedostal jste se ke čtení literárních tvůrců tak mladý jako většina našich mladíků, a naučil jste se toho ve vědách tolik, až mám za to, že vám se mohou dát do ruky všichni literární tvůrci a nebude třeba se obávat žádného nebezpečí, ani u těch, kteří jsou ve svém konání velice pochybní. Váš duch si tu najde cestu, a právě tím se ještě více projasní. Když už jsem mluvil o mudrosloví, které se v našich německých končinách pořád ještě co láska k moudrosti označuje řeckým slovem filozofie, musím vám také říci, co jste možná už postřehl z mých dalších výroků, že si ho nijak příliš nepovažuji, když se předvádí ve svém nejvlastnějším a charakteristickém hávu. S dobrou vůlí jsem se probíral starými a novými díly filozofie; ale příliš jsem se obíral přírodou, než abych mohl přikládat nějaký velký význam pouhým pojednáním bez jakéhokoliv základu, ba ta jsou mi dokonce protivná. Možná si o téhle věci promluvíme ještě někdy jindy. Pokud jsem se kdy naučil nějaké moudrosti, nenaučil jsem se jí z nejvlastnějších mudroslovných knih a nejméně z těch nových – teď už nečtu žádné –; čerpal jsem ji z literátů anebo z dějin, ty mi nakonec připadají jako ta nejkonkrétnější literatura.“

Když jsem tak slyšel, co můj hostitel říká, vzpomněl jsem si, že jsem ho skutečně viděl hodně číst. Často seděl s knihou pod některým stinným stromem anebo v drsnější roční době na slunečné lavičce, často se s někým vydal na procházku, pobýval hodně v čítárně a nosil si knihy do pracovny. Když jsme si naposledy vyjeli do Hvězdného dvora, vzal si s sebou knihy, a myslím jsem od Gustava slyšel, že si balí knihy na každou cestu.

Za svého nynějšího pobytu v Růžovém domě jsem chodil často do knihovního pokoje, a jako jsem dříve stával před skříněmi, v nichž byla přírodovědná díla, a jako jsem si nejednu knihu brával do čítárny, tak jsem teď stál u skříní s literárními tvůrci, prohlížel si jednotlivě nejednu knihu z těch, co tu byly, leckterou jsem si odnesl do čítárny anebo se svolením svého hostitele do své jizby a název nejedné z nich jsem si zapsal do památníku, abych si ji koupil, až přijedu domů.

Ke konci svého pobývání, kdy nadešlo několik slunných dnů, kreslil a maloval jsem i několik částí těch krásných vykládaných podlah, které člověk mohl v tomhle domě vidět. Dělal jsem to proto, abych otci mohl přivézt jakžtakž nějaká vyobrazení všech těch věcí, které jsem tu viděl.

Když bylo těsně předtím, než jsem odcestoval, řekl můj hostitel, že se mnou musí ještě něco málo probrat, a zahovořil: „Protože vás sama vaše povaha vymanila z kruhu, který jste kolem sebe narýsoval, protože jste ke svým snahám ještě přidal pohled na literární výtvory, už ta krajinomalba jako přechod ke sféře umění je totiž vykročením z vašeho kruhu, dovolte mi, abych jako přítel, který chce jen vaše dobro, promluvil k vám slůvko. Měl byste vaší existenci položit širší základy. Pokud síly obecného života jsou činné zároveň ve všech anebo v mnoha směrech, pak se člověk, právě proto že působí všechny síly, uspokojuje a naplňuje daleko spíše, než když jedna síla míří jedním jediným směrem. Pak se existence ve všem snadněji zaokrouhlí a zpevní. Usilování jedním směrem duchu nasazuje pásku, brání mu, aby viděl to, co je hned vedle něho, a zavádí ho do nebezpečných končin. Poté, co se oba základy už založí, musí se člověk přiklonit znovu k jediné věci, pokud má tak nebo onak vykonat něco významného. Pak už neupadne do jednostrannosti. V mládí se člověk musí pocvičovat všestranně, aby pak byl v mužném věku schopen jednotlivostí. Neříkám, že je zapotřebí pohroužit se ve všech směrech do největších hlubin života, jako například do všech věd, jak jste s tím sám už jednou začal, to by bylo uchvacující anebo usmrcující, ale nebylo by to možné, nýbrž vyhledávat život, tak jak nás všude obklopuje, aby člověk dal na sebe působit jeho jevům, ať do něho vyryjí své stopy, nenápadně a nevědomky, ale tak aby se tyto jevy neocitaly v područí vědy. V tom podle mého tkví přirozené vědění ducha na rozdíl od záměrného pěstování takového vědění. Pak bude v souladu se vším, co se v životě děje. Připadá mi, že vy jste příliš mladý upřel na jedno jednotlivé odvětví; co kdybyste tuhle svou cestu na nějakou dobu přerušil, navážete pak na ni svobodněji a velkoryseji, dívejte se i na nevýznamné, ba nicotné jevy života. Choďte do města, snažte se utřídit si nějak, co se v něm děje, zajeďte pak k nám na venkov, žijte nějakou chvíli v pohodě u nás, to jest dělejte, co vám vnuká ta která chvilka a vaše sklony, budeme si užívat tohohle domu a zahrady, zajedeme k sousedovi Jenskému, zajedeme i za dalšími, vzdálenějšími sousedy a necháme věci plynout kolem nás, tak jak si poplynou.“

Poděkoval jsem mu za jeho podotknutí, řekl jsem, že v sobě sám cítím cosi podobného, že se asi vůči životu stavím poněkud neohrabaně, že mí rodiče a přátelé, kteří to se mnou myslí dobře, musí mít asi se mnou trpělivost a že budu vděčný za každou radu. Zejména mě těší to pozvání do jeho domu, a využiji je s velkou radostí.

Když nadešel čas, abych odcestoval, zabalil jsem kresby a všechno, co jsem měl s sebou v Růžovém domě, co nejsrdečněji jsem se rozloučil se starým mužem, s Gustavem, s Eustachem, s Rolandem, který přišel, rozžehnal jsem se se všemi obyvateli domu, zahrady a šafářství a vrátil se ke svým do hlavního města.

Tam jsem po navýsost vroucím a upřímném uvítání uviděl ze všeho nejdřív, jak otec dílem skleněný, dílem dřevěný domek, v němž visely staré zbraně, kolem něhož se vinul břečťan a který vlastně tvořil nejzazší přístavbu anebo jakýsi arkýř pravého křídla domu do zahrady, dal minulé léto přestavět. Významně ho zvětšil, ale lišty, spony a rámy, v nichž bylo sklo upevněno, ponechal v původním slohu, jenom byly nové co do suroviny a s krásnými ozdobami a řezbami. Střešní římsy byly zhotoveny po středověkém způsobu, krásně vyřezány a zdobené. Břečťan se opět vedl po lištách vzhůru a na několika místech nahlížel sklem dovnitř. Okna se neotvírala ven a dovnitř jako dřív, posunovala se. Největší změnou ale bylo, že otec dal postavit dva sloupy, když předtím obě stěny, které hleděly ven, byly ze skla. Ty dva pilíře měly rozměry přesně takové, aby se na ně hodily dva obklady, které jsem minulý podzim přivezl. To obložení však na nich doposud nebylo, protože zdivo muselo nejprve vyschnout, aby na nich dřevo neutrpělo újmu. Otec mi vylíčil jen celkový plán a jak a co zařídil k jeho realizaci. Jakkoliv mě na jedné straně těšilo, jak si otec cenil toho uměleckého díla ze dřeva, že jen k tomu, aby je mohl někde uplatnit, dal domek přestavět, na druhé straně mě pořádně rmoutilo, že jsem nedokázal najít doplňky k obložení. Řekl jsem otci o svém úsilí a jak je mi líto, že úspěch se nedostavil. Otec i jeho lidé mě konejšili a říkali, že i v té podobě, jakou dílo teď má, je krásné dost; co vzalo za své a už se nevyzíská, po tom se není třeba svéhlavě pídit, můžeme se těšit z toho, co nám vlídná přízeň zachovala. Domek bude jakousi připomínkou, a kdykoliv se v něm kdo ocitne, jen co se úplně opraví, vytane mu na mysli doba, v níž ten skvost ze dřeva zhotovili, a čas, kdy jeden milý syn ho přivezl z hor pro otcovo potěšení.

Volky nevolky jsem se, nerad, uklidnil. Teď mi domek teprve připadal krásný, když se obložení táhlo kolem dokola celého vnitřku domku a nad ním se na jedné straně blyštěly pilíře a na druhé straně okna.

Za několik dnů, v nichž se odbyly první debaty, jaké se vedou v rodinném kruhu vždycky, když se některý člen rodiny vrátí z cest, i když se takové cesty rok co rok opakují, položil jsem před otce, ježto mezitím dorazila i má zavazadla a bedny, obrazy nábytku a zařízení i podlah, které jsem pořídil v Růžovém domě a ve Hvězdném dvoře. Byl jsem velmi zvědav, jak na něj zapůsobí. Vyčkal jsem do neděle, kdy bude mít čas a kdy po obědě s oblibou tráví drahnou chvíli v kruhu rodinném. Rozložil jsem jednotlivé archy před ním na stole. Připadalo mi, že když se na ně podíval, byl – to mohu říci – zkoprnělý. Bedlivě si archy prohlížel, každý vzal několikrát do ruky a delší dobu neřekl slovo. Nakonec jeho pocity přešly do nelíčené radosti. Řekl, že ani vůbec nevím, co jsem to vytvořil, nevím ani vůbec, jakou cenu tohle všechno má, v dřívější době jsem krásu a souladnost toho všeho slovy nevystihl tak případně, jako to teď dokládám barvou a kresbou, i když třeba ani jedno, ani druhé není bez vady. V první chvíli otec nábytek, který jsem namaloval ve Hvězdném dvoře, pokládal za skutečně starý; když jsem ho však upozornil, jak se to s ním má ve skutečnosti, řekl, že ten člověk, který ho navrhoval, je určitě výjimečný, ten že dojista důvěrně zná nejenom starý způsob výroby a sestavování nábytku, ale že jistě má i neobyčejný smysl pro krásu, když z toho množství dochovávaných tvarů zvolí ty, které zvolil. A celá sestava nábytku je tak jednolitá, jako kdyby ji kdysi zhotovili k jednomu účelu a v jedné době. A i opravdu starý nábytek v Růžovém domě je krásný tak, jak to ještě nikdy neviděl, i když zná znamenité a navýsost známé sbírky ve městě a v nejednom zámku. Dva tak vybrané kusy jako onen velký šatník a sekretář s delfíny se jen tak někde nenajdou. Zasloužily by si stát v nějaké císařské komnatě.

Abych podrobněji charakterizoval člověka, který vytvořil návrhy pro Hvězdný dvůr, vyprávěl jsem mu, že jsem v Růžovém domě viděl hodně stavebních nákresů a kreseb jiných věcí, které zobrazují daleko výsostnější objekty a také jsou ztvárněny nesrovnatelně dokonaleji, než bych já byl kdy schopen u svých zpodobení. A to jsou tyhle nákresy u toho člověka pouhými předběžnými náčrty, aby poté mohl vytvořit ty kresby, které pak pro Hvězdný dvůr vytvořil.

Zjevně příliš neposlouchal, co jsem říkal, odložil jeden arch, vzal druhý a prohlížel si ho.

„Pokud mohu soudit z těchhle obrázků,“ řekl, „ty starobylé objekty, kterés mi tu názorně předvedl, jsou nejenom o sobě nadmíru skvělé, ale jak ukazuje barva i kresba, jsou i s největší pravděpodobností velmi účelně rekonstruovány. Ten můj nicotný majetek tváří v tvář tomu je čímsi bezvýznamným a vidím z těchhle archů, jak se musí vzít za věci, pokud má člověk na to čas, znalosti a prostředky.“

Teď jsem měl teprve radost, že jsem přišel na nápad zpodobit otci ty věci, abych mu poskytl představu, jaké jsou, těšilo mě, že se o ně tak zajímá a že z nich má takové potěšení.

„Lze tu jít dvěma cestami,“ domnívala se matka, „buď si můžeš podle těchhle obrázků věci, které znázorňují, dát udělat, anebo se můžeš vypravit na Strázný dvůr a do Hvězdného dvora a podívat se na ně, jaké jsou ve skutečnosti, těšit se z nich, když se na ně budeš dívat, a kochat se jimi ve vzpomínce, až zase odjedeš.“

Otec odpověděl: „Dát si zhotovit nábytek, který je tu nakreslen, na to nemám právo; protože za prvé by si musel člověk vymoci dovolení majitele, a i kdyby si je nakrásně vymohl, nábytek by za druhé v mých očích neměl takovou cenu, jakou by mít měl, protože by byl, jak říkají malíři, jen kopií. Nabízela by se ještě i jiná možnost, s majitelovým svolením si dát podle těchhle vyobrazení navrhnout nové sestavy a realizovat je; ovšem to by si žádalo takovou obratnost, na jakou nemohu spoléhat nejenom u sebe, ale v jakou nedoufám ani u řemeslníků zabývajících se v našem městě podobnými věcmi. A vposledku by ani takové zhotovené objekty pořád nebyly ničím jiným než polovičními kopiemi. Takže výroba v úvahu nepřipadá. Pokud jde o tvou druhou cestu, máti, tou se jistě vydám. Už když se mluvilo o těchhle věcech dříve, umínil jsem si, že se za nimi vypravím; a teď, když vidím jejich vyobrazení, vydám se na tu cestu nejenom o to určitěji, ale i daleko dřív, než bych ji byl jinak vykonal.“

„To bude velmi hezké,“ vyhrkli jsme všichni jako z jedněch úst. Matka řekla: „Měl by sis hned stanovit, kdy to bude, a měl by ses hned dohodnout se synem, aby tě dovedl k tomu starému muži do Růžového domu, a ten tě pak zavede i do Hvězdného dvora.“

„No no, jen na mě tak netlačte,“ opáčil otec, „dojde na to, to stačí; víte, mužský se nemůže vázat, když závisí na své práci a nemůže vědět, jaké se vyskytnou okolnosti, které si na něm budou žádat svůj čas a skutky.“

Matka znala otce až příliš dobře na to, aby na něj dále naléhala, protože by jistě trval na tom, co jednou řekl. Spokojila se tím, čeho už dosáhla.

Jak ona, tak i sestra mi děkovaly, že jsem otci přivezl ty obrázky, kdyžtě mu udělaly takovou radost.

„Podlahy jsou jistě také skvělé,“ vyhrkl.

„Jsou daleko krásnější, než mohou takové přibližné malůvky naznačit,“ opáčil jsem, „můj štětec pořád ještě nedokáže vyjádřit lesk a jemnost a hedvábnost dřevěných vláken, to, co se tam tak miluje, že se po podlahách smí chodit jen v plstěných papučích.“

„To si umím představit,“ odpověděl otec, „to si umím představit.“

Nato jsem mu musel vyjmenovat všechna dřeva, která se tu v barvách zpodobovala a jež skládala vyobrazené objekty. Většinu jich beztak znal, což mě těšilo, protože to bylo důkazem, že jsem barvy nepoužil nepřiměřeně. Ta dřeva, která neznal, jsem mu řekl. Dokázal jsem je vyjmenovat téměř všechna docela přesně.

Znovu se podivil a divil se pořád znova a pokoušel se hodně živě si objekty představit. Matka a sestra se mě zeptaly, jestli jsem na tohle konání potřeboval hodně dlouhou dobu a jestli mě to neskličovalo.

Odpověděl jsem, že jsem byl kvůli onomu cíli velmi pilný, že zpočátku šlo všechno pomalu, že jsem však postupně nabyl cviku a že jsem pak postupoval kupředu daleko rychleji, než jsem sám tušil. A pokud jde o sklíčenost, že jsem jí ze začátku trpěl; ale ježto na mne všechno tak působilo, ježto jsem najednou pocítil zaujetí, ježto se tu a tam to a ono i dařilo, zejména když mi díky výraznosti, jakou se projevoval ten a onen druh dřeva, barva jakoby sama od sebe vplývala do prstů, záhy se dostavila nenucenost a k ní se postupně přidávalo i nadšení.

Když jsem tohle řekl, ukázal mi otec i nejednu chybu, které jsem se ve své práci dopustil, a vysvětlil mi, jak se jich mohu vystříhat, pokud bych snad skicoval něco podobného. Ježto měl nejeden obraz, ježto se jimi už celá léta obíral, zřejmě mu v tomto ohledu příslušelo soudit a já uznal, že to, co říká, je naprosto správné, ale také jsem cítil, že budu schopen v budoucnu to a ono udělat lépe.

Když mi otec vyjmenoval chyby, dal se do vypočítávání předností a řekl, že soudě podle kreseb hlav, které jsem vytvořil, před nějakým časem byl by ode mne nečekal, že dokážu v oleji a v barvě namalovat něco tak výstižného.

To nedělní odpoledne bylo velice milé a příjemné.

Sestřina přátelskost, kterou projevila zejména toho odpoledne, byla mi odměnou krásnější, než kdyby byl nějaký znalec řekl, že ty mé archy jsou výtečné, matčina chvála, že jsem myslel na otce a na rodný dům a že jsem se z lásky k jednomu i k druhému, a abych všem udělal radost, podjal té obtížné práce, vzbudila ve mně pocity nadmíru libé, a ježto i otec několika vybranými slovy vyslovil své díky a řekl, že na tenhle můj jemnocit nikdy nezapomene, jen velice namáhavě jsem zadržoval slzy.

Dal jsem otci všechny ty archy, aby si je ponechal, a on si je zařadil do své sbírky zvláštností.

Druhý den jsem vybalil citery, položil jsem je před sestru a ponechal na ní, jestli si pro sebe vybere tu mou, anebo nově zakoupenou. Zvolila novou a velmi se z ní radovala. Ukázal jsem jí i skladby, které jsem si zapsal podle toho, jak je můj horský učitel hrál, a ponechal jí je v jejím pokoji, aby si je mohla opsat a pustila se podle nich do cvičení. Slíbil jsem jí, že jí tuhle zimu budu v tomhle umění učitelem.

Po nějaké době jsem se vytasil i se svými obrazy horských krajin. Až do té doby jsem k tomu neměl odvahu; ale nakonec mi svědomí činilo příliš trpké výčitky, že mám před svými nejbližšími tajnosti. Ukázal jsem otci ty archy také jednoho nedělního odpoledne. Užasle jsem se mu díval do tváře, když si archy prohlédl a řekl totéž, co předtím říkal můj hostitel v Růžovém domě a co Eustach. U těch dvou mě nic neudivovalo, poněvadž jsem je považoval za znalce a poněvadž žili v horách. Otec však, ačkoliv vlastnil obrazy, byl obchodník a nikdy nepobýval dlouho v horách, ukázal mi, kde jsem nebyl pravdivý, a vysvětlil mi, jak by to mělo vypadat, a já jsem všechno okamžitě pochopil. To, co pochválil a považoval za správné, líbilo se mi poté dvojnásob.

Klotyldě jsem archy musel ukázat ještě jednou a o samotě v jejím pokoji. Požadovala, abych jí téměř všechno vysvětloval. Nikdy nebyla ve vyšších horách anebo v opravdových velehorách, chtěla vidět, jak je to a ono utvořeno, a velice pozorně si všechno prohlížela. Ačkoliv mé obrazy nebyly žádnými uměleckými díly, jak jsem teď čím dál víc shledával, měly přece jen tu výhodu, kterou jsem pořádně poznal teprve později a která byla v tom, že jsem neusiloval jako umělec o zaokrouhlenost, o souladné působení anebo o uplatnění školských pravidel, nýbrž jsem se všemu oddával bez nějakého předem daného zácviku a snažil jsem se všechno zobrazit tak, jak jsem to viděl. Tím věci v jednotlivostech nabyly o to větší přirozené pravdivosti, oč víc pozbyly jednotnosti a lahodnosti, a člověku neznalému a tomu, kdo nikdy neviděl hory, poskytly lepší představu než krásné a umělecky dokonalé obrazy; i když nebyly z nejdokonalejších, přece jen v sobě měly svrchovanou pravdivost. Z toho důvodu mi Klotylda jen jaksi tušivě řekla, že teď ví, jak hory vypadají, což se prý předtím nedozvěděla ani z mnoha dobrých obrazů. Projevila přání, že by jednou ráda na vlastní oči uviděla vysoké hory, a prohlásila, pokud se otec vypraví do Růžového domu a do Hvězdného dvora a při té příležitosti zajede i do hor, že ho poprosí, aby směla jet s ním. Vyprávěl jsem jí toho o horách spoustu, líčil jí jejich nádheru a velikost, seznámil jsem ji s mnoha jejich svérázy a podrobněji než kdy jindy jí vysvětloval, jak a kdy po nich putuji a o co se tu snažím. Nikdy jsem s ní toho o horách tolik nenamluvil. Když jsme si takhle pohovořili, požádala mě, abych ji naučil malovat takové obrazy, co má před sebou. Že si hodlá obstarat barvy a všechno náčiní a nástroje k tomu nezbytné. Ježto i tak uměla docela slušně kreslit, nebyla ta záležitost tak obtížná, jak by se bylo napoprvé zdálo. Slíbil jsem jí, že jí budu k službám, pokud rodiče svolí.

Po nějaké době jsme se rodičů zeptali. Vcelku neměli nic proti tomu, pouze matka výslovně požadovala, aby tahle činnost byla jenom vedlejší věcí, pro radost, ne nějaké hlavní zaměstnání; protože hlavní povinností ženy je její rodina, tyhle věci mohou docela dobře být součástí rodiny, ale pokud se provozují jednostranně anebo náruživě, spíše rodinu podkopávají, než aby ji pomáhaly budovat. Klotylda je však už tak vyzrálá, že by se měla věnovat svému budoucímu povolání.

Pochopili jsme to všechno a slíbili, že nic nebudeme provozovat nemírně.

Pořídilo se všechno potřebné a v době, kdy nám to bylo dopřáno, pouštěli jsme se do práce.

I španělštinu se chtěla sestra ode mne učit. Já jsem se ji učil neustále, a protože jsem byl před ní, i tady jsem jí byl učitelem, což matka dopouštěla s touž výhradou jako malování krajin. V tomhle roce tedy jsem měl v rodině víc co dělat než kdy jindy.

Bylo mi v tomhle podzimu zvláště divné, že se otec ani matka příliš nevyptávali na mého hostitele. Buď díky mému vyprávění nabyli vůči němu pevné a rozhodné důvěry, anebo se mi nechtěli do ničeho mísit, a tak mi vadit v nezaujatosti mého konání.

Při veškerém tom domácím snažení jsem přece jenom za blížící se zimy začal žít trochu jinak, než jsem žil doposud, a to poněkud rozmanitěji. Chodil jsem v minulé době pouze do těch vrstev ve městě, kam byli zváni rodiče anebo kam mě přivábili přátelé, které jsem získal. Ty vrstvy, to byli ponejvíce lidé podobného stavu jako otec. Cítil jsem v sobě nutkání poznat také mravy a obyčeje, jakož i názory a mínění takových lidí, kteří se pohybují po zářivějších životních stezkách. Náhoda mi záhy poskytla k tomu příležitost, a zčásti jsem se i já pídil po takových příležitostech. Navázal jsem jisté známosti a občas jsem v nich i pokračoval. Poznával jsem lidi z vyšší šlechty, díval jsem se, jak se pohybují, jak se sebou navzájem jednají a jak si počínají vůči těm, kdo nejsou jejich stavu.

V našem městě žila stará vznešená ovdovělá kněžna, jejíž příliš záhy zemřelý choť měl vrchní velení v posledních velkých válkách. Kněžna s ním často bývala v poli a poznávala poměry v armádách a v jejich činnosti, pobyla v největších městech Evropy a seznámila se s lidmi, kteří měli v rukou veškerou situaci světadílu, přečetla si, co nejznamenitější muži a ženy napsali v literárních dílech, v úvahách a zčásti i ve vědách, které jí byly dostupné, a vychutnávala si všechno krásné, co vytváří umění. Kdysi bývala ve vyšších kruzích jednou z nejvýznačnějších krásek a i teď si člověk stěží dokázal představit něco líbeznějšího než přívětivé, chytré a vroucí rysy téhle tváře. Jeden muž, který se hodně věnoval obrazům a jejich posuzování a často se ocital blízko kněžny, řekl jednou, že by pouze Rembrandt byl býval s to namalovat jemné tóny a téměř umělecké přechody v její tváři. Měla teď obydlí na východní hranici vnitřního města, tak aby její pokoje zalévalo jitřní slunce a měla nerušený pohled na svěží zeleň a na vzdálená předměstí. Tady za starou ctihodnou matkou chodili vzkvétající synové ve vysokém postavení ve vojsku, pokud jim služba dovolovala být ve městě a pokud za tohoto pobývání našli si k tomu chvilku. Podávali si u ní dveře krásní vnuci a vnučky a bylo v jejích pokojích zahlédnout tu toho, tu onoho člena početného příbuzenstva. Avšak nepřestávalo jí být potřebou duchovní zotavování anebo úsilí – jak to chceme nazvat. Nejenom chtěla vědět, co se teď vytváří na duchovním poli, a tady, pokud nějaké dílo došlo proslulosti a budilo rozruch, snažila se klepat na jeho bránu a seznat, jestli bude moci vejít; často i brávala do rukou knihu od takových osobností, které se jí v mládí zalíbily a tehdy nabyly na významu, prošla si takové dílo a pátrala, jestli i teď početné značky a poznámky, které si do knihy kdysi udělala červenou tužkou, udělala by si v ní stejně i dnes, anebo jestli by na jejich místě učinila jiné; ba pouštěla se do děl nejstarší minulosti, o nichž teď lidé, pokud to nejsou učenci, pouze mluví, ale nečtou je; chtěla vidět, co v nich je, a pokud se jí líbila, po nejedné přestávce je vyjímala znovu. Chtěla být neustále informována, co se děje ve vztazích mezi státy a národy. Dala si tedy od nejednoho příbuzného a známého posílat dopisy a musely jí chodit na stůl nejznamenitější noviny. Protože však, i když oči doposud neměla tak slabé, v jejím věku ta spousta čtení, jež si nemohla neukládat, nejspíš ji dost namáhala, měla paní, která část toho všeho, a to tu největší, vzala na sebe a předčítala jí. Ta předčitatelka však nebyla jen pouze ženou, která předčítá, nýbrž spíše jakousi kněžninou společnicí, jež s ní promlouvala o tom, co se přečetlo, a která měla takové vzdělání, že mohla být i potravou pro ducha staré paní, tak jako i ona od ní přijímala takovou potravu. Podle úsudku těch, kdo o takových věcech mohou mluvit, byla ona společnice výjimečného nadání, byla s to sát do sebe a vydávat ze sebe všechno, co je veliké, a její vlastní výtvory, k nimž se tu a tam dala svést, patřily mezi to nejpozoruhodnější, co v té době existovalo. Byla neustále poblíž kněžny, i když ta v létě odjela na venkovské panství, které bylo ve vzdálené části říše a kde ráda pobývala, anebo i když byla na cestách anebo se nějaký čas vyskytovala na jednom krásném místě v našich horách, kam ráda zajížděla.

Nejeden večer v době, kdy byla ve městě, shromáždila kněžna kolem sebe malý kroužek a v něm se předčítalo anebo se debatovalo o vědeckých anebo společenských anebo státních záležitostech anebo o věcech umění. Ty kroužky bývaly pravidelně ve stejných dnech v týdnu, byly ve městě známé, velmi vážené anebo i vysmívané, podle povahy toho, kdo o nich vyslovoval úsudek, byly vyhledávané a vytvářely je občas i velice významné osobnosti. Do těchto kruhů jsem si vydobyl přístup. Kněžna mě několikrát potkala, jednou se hovořilo o mé vědě, kněžnu velmi zajímalo, co že se ví o historii utváření Země a z jakých faktorů se tu vyvozují závěry, a přitáhla si mě k sobě. Pozorně jsem naslouchal, kdykoliv jsem za určitých večerů byl u ní ve společenské místnosti, sám jsem mluvil málo, a ponejvíce pouze když jsem k tomu byl vyzván. Kněžna v černých nebo v popelavě šedých hedvábných šatech – světlejší nikdy nenosila – seděla ve svém čalouněném křesle a pod nohama měla stoličku. Lampa na straně obrácené k ní byla vybavena zeleným stínítkem a rozlévala své světlo do míst, kde byla předčitatelka anebo předčitatel, pokud se právě četlo. Ostatní podle toho, jak jim to bylo pohodlné, posedávali kolem. Většinou se sám od sebe utvořil jakýsi kruh. Všichni v hlubokém tichu naslouchali tomu, co se četlo a nadmíru horlivě se poté účastnili debat, které se konaly po čtení, a pokud se nic nepředčítalo, vyplňovaly celý večer. Kněžna jim dokázala dát vždy velice živý a zamyšlený průběh. Jako kdyby všechno, co ti navýsost znamenití lidé u ní proslovovali, sama podnítila a jako kdyby její největší nadání bylo v tom, že burcovala to, co bylo uloženo v jiných. Její nanejvýš křehká postava při tom přepůvabně spočívala v křesle a ještě ve vysokém věku všechny kolem uchvacovala svou líbeznou krásou. Občas, když se v nitru vzrušila, vstala, opřela se o křeslo a svým jasným, jemným, libozvučným hlasem promlouvala ke všem, co tu byli.

V kněžniných komnatách jsem se seznámil s rozličnými lidmi. Občas to byl i některý vynikající umělec, kterého tu člověk zaslechl mluvit, občas nějaký státník, kterého pověřovali veledůležitými záležitostmi naší země, anebo i ta a ona jinak významná společenská osobnost anebo pilíře a vůdcové našeho udatného vojska. Slyšel jsem u kněžny výroky, které jsem si hodlal zapamatovat, a zapisoval jsem si je, aby nadále byly v mém nezadatelném vlastnictví. Přiznávám, že jsem nikdy nevcházel bez jisté stísněnosti do komnaty s modře vymalovanými stěnami a s tmavě modrým nábytkem a s několika obrazy, mezi nimiž mě zvláště vábil jeden, který zobrazoval kněžnino venkovské panství, a přiznávám, že jsem z komnaty nikdy nevycházel, abych nebyl klidný a spokojený. Cítil jsem, že ty večery mají pro mne veliký význam, že jsou pro mne budoucností.

Krom zvláště vynikajících lidí jsem se u kněžny seznámil i s jinými osobnostmi vyšší šlechty v naší říši, nejednou jsem přišel do styku s jejich vrstvami a viděl, jak si počínají, viděl jejich způsob života a jejich mravy.

Vedle těchto skupin lidské společnosti jsem se setkával i s jinými. Ve městě bylo jedno veřejné místo, kam chodili hlavně umělci všeho druhu, bavili se tu, občerstvovali, četli si noviny anebo se těšili rozmanitými tělesnými hrátkami. Na to místo jsem chodil rád. Býval tu jeden nebo druhý herec z Dvorního divadla anebo z Opery, byl tu malíř, jehož jméno se tehdy nadmíru velebilo, byli tu hudebníci, výkonní i ti, co skládali, byli tu sochaři a stavitelé, zejména však tu bývali spisovatelé a básníci, a mezi nimi se vyskytovali i předsedové a pracovníci různých novinových podniků. Z jiných osobností sem chodili vysocí státní úředníci, měšťané, obchodníci a vůbec takoví, co měli něco společného s uměním a s vědou a udržovali v tomto směru takové a onaké společenské styky. I když vlastně tu vládlo než nenucené veselí, i když jako kdyby tu převládaly hrátky podporující tělesný pohyb a vedle toho i hra v šachy, přesto se tu vedly také rozhovory, a jak už to u takových lidí bývá, rozhovory velmi živé, a v podstatě ty byly tady tím hlavním. Tady člověk mohl v nezávažných promluvách rozeznat u jednoho člověka hlubokého ducha anebo zas u jiného ducha poklidného, který všechno rozbírá a rozpouští na jednotlivé součásti, anebo lehkověrného, který se všemu vysmívá, anebo takového, u něhož i mravy jsou poněkud na pováženou. Často i jenom jedno slovo, jeden vtip dokázal poskytnout důvod k vyvozování závěrů. Vzdor své ostýchavosti, která mě držela opodál, přece jen jsem se ocital v debatách a seznamoval se s tím anebo oním člověkem, který sem zavítal. Ani vnější chování a počínání lidí, kteří jsou venkoncem důležití, nepřipadalo mi nezajímavé.

Rád jsem tu zimu chodíval i na místa, kde se hodně lidí schází za zábavou, abych viděl, jak se projevují, jakou mají povahu a jak si vedou, jako část celku. Zvláště jsem chodil tam, kde se schází vlastní lid, jak se dnes často říká, aby se podtrhl protiklad k takzvaným vzdělancům. Ti, kterým se říká vzdělaní, jsou téměř všude stejní; lid však je cosi původního, jak jsem to poznal už na svých putováních, a má své příznačné obyčeje a mravy.

Chodil jsem na dobrá provedení hudebních kusů, nadále jsem chodil do Dvorního divadla, zavítal jsem teď i do Opery a chodil i na některé veřejné vědecké přednášky, prohlížel jsem si umělecké a knižní sbírky, hlavně však, abych se do budoucna zdokonalil ve svém vlastním tvoření sbírky obrazů.

Pořád jsem se stýkal se svým novým přítelem, synem obchodníka s klenoty. Posléze mě začal soukromě vyučovat ve znalostech drahokamů a perel. Měli jsme k tomu pevně stanovené dva dny v týdnu, to jsem vždy přišel v určitou hodinu, kdy měl přítel kdy, a pobyl u něho tak dlouho, jak mu to čas dovolil. Nejdřív mě seznámil se všemi nerosty, kterým se říká drahokamy a které se používají především na šperky. Stejně tak mi ukázal všechny druhy perel. Nato mě vyučoval, jak poznávat broušené drahokamy a jak je odlišit od nepravých. Teprve poté přešel na charakteristické znaky drahokamů krásných a drahokamů méně krásných. U tohohle školení mi přišly nadmíru vhod mé přírodovědné znalosti, ba byl jsem dokonce schopen říci to a ono ze svého oboru příteli, a rozšířit tak jeho znalosti, zvláště pokud jde o to, jak reagují drahokamy na průnik světla, na dvojitou refrakci a na takzvanou polarizaci světla. Ale pořád ještě jsem neměl odvahu, abych s ním promluvil o obvyklém zasazování drahokamů do kovu, a řekl mu, co si já o tom myslím. Vedle těchhle věcí a mé vlastní činnosti se dál pravidelně odbývalo vyučování, které jsem dával sestře. S malováním měla ještě daleko větší potíže než já, protože jednak jí scházelo více cviku, jednak nikdy neviděla původní obrazy, nýbrž měla před sebou pouze všelijak závadné reprodukce. Ve hře na citeru se jí vedlo daleko lépe. Letos jsem byl učitelem daleko užitečnějším, než jsem jím byl v roce minulém, a po tom všem, co jsem se naučil, mohl jsem jí být vůbec učitelem lepším, než jaký by se kdy ve městě našel, i když ti překonávali obtíže, jaké zdolat by pro mne a pro Klotyldu bývalo bylo nemožné. Podle názorů, jichž jsem nabyl v horách, však o to ani nešlo. My se posléze učili střídavě jeden od druhého a strávili nad citerou nejednu radostnou a procítěnou chvíli.

Vposledku jsem musel Klotyldu vyučovat i španělštině. Arci jak jsem byl oproti ní neustále o několik kroků vpředu, mohl jsem jí být alespoň jako začátečnici beze všeho učitelem. Jak to bude ovšem potom dál, to se mělo nejspíš ukázat. My oba jsme se vpravili do života navýsost činorodého.

Tak uplynula zima a já tehdy až dost daleko do jara zůstal u svých nejbližších ve městě.

Sblížení

I když se téměř po celou zimu mluvilo o tom, že otec příští jaro pojede do hor se mnou a že při té příležitosti hodlá zajet za oním člověkem v Růžovém domě a prohlédnout si jeho pozoruhodnosti a drahocennosti, když nastalo jaro, neměl kdy dát vale svým záležitostem, a já tak jako každý rok jsem se musel vydat na cesty sám.

Když jsem dorazil ke svému hostiteli, nejdřív ze všeho jsem mu vyprávěl o obložení stěn. Dřív jsem se o nich nikdy nezmínil, protože jsem je nepokládal za nijak důležité. Vyprávěl jsem mu, že jsem je našel v Hlásném údolí a koupil je a že jsou to ze dřeva vyřezané postavy a ozdoby. Že otec, kterému jsem je přivezl, měl z nich velkou radost, že je nejen přijal s velkým potěšením, ale že dal přestavět i valnou část bočního stavení a do něho že obložení vhodně umístil. Tohleto že mi teprve vyjevilo, jak si otec těch věcí cení, a to mě podnítilo, abych ještě bedlivěji pátral, jestli bych třeba někde nenalezl doplňky oněch obkladů; to co otec má, jsou totiž pouhé zlomky, totiž dvě sloupová obložení, zbytek že schází. Už jsem dal provést, tak jak jsem to myslím uměl nejlépe, další pátrání; a hodlám v něm ještě pokračovat a pokusit se, jestli by se nenašly další cesty a prostředky, jak dospět k cíli, pokud ještě existuje, anebo dospět k co největší jistotě, že to, co hledáme, už neexistuje. Popsal jsem svému hostiteli, jak jsem to ze vzpomínek vůbec dokázal, ono obložení a seznámil ho s místem, kde jsme je objevili, a s průvodními okolnostmi. Nezastíral jsem mu, že to všechno dělám proto, aby se mi od něho dostalo rady, jak mám asi postupovat dále. Jde o věc, na níž otci nanejvýš záleží. Snažím se po těch věcech pátrat ne proto, že jsou krásné, ač i to by mohlo být jistou pohnutkou, nýbrž především proto, že otci dělají radost. Čím je starší, tím více se uzavírá v těsném prostoru, pracovna a dům jsou pro něj postupně celým světem a v nich má především díla výtvarného umění a knihy, jimi se obírá, a účinek, jaký na něj tyhle věci mají, s léty jen roste. Nedokázal se od těch dřevořezeb v prvních dnech téměř vůbec odtrhnout, prohlížel si je do všech detailů a nakonec je všechny znal do takových podrobností, jako kdyby byl u toho, když se zhotovovaly. Proto také hodlám postupovat tak, abych se neocitl v situaci, kdy bych si musel vyčítat, že jsem ve svém pátrání něco zmeškal. Dosud celé hledání bylo arci neplodné.

Můj hostitel se mě ještě vyptal na některé části díla a na to, jak se našlo, na to, co jsem mu nevyložil anebo co mu bylo pořád nejasné, a dal si ještě jednou co nejzevrubněji vylíčit, kde přesně jsem všechno objevil. Nato mi řekl, ať neprodleně pošlu otci dopis a poprosím ho, aby přesně změřil dřevořezby zevně i zevnitř a míry mi poslal. Okamžitě jsem pochopil účel takového měření a zastyděl jsem se, že něco takového dříve nenapadlo i mne. On že zatím napíše Rolandovi, a až rozměry dorazí, pošle mu je. A také že hodlá svého jednatele v oné končině pověřit, aby se o celou záležitost zajímal. Pokud to, co hledám, dá se vůbec najít, že bude nejspíš nejvhodnějším pomocníkem Roland, a ostatní lidé, které ještě k hledání vyzve, že se už velice osvědčili při nejrůznějších příležitostech.

Poděkoval jsem svému hostiteli co nejzdvořileji, že je ke mně tak laskavý, a slíbil jsem mu, že nebudu v ničem otálet.

Druhý den ráno odnesl posel na nejbližší poštu můj dopis otci a dopisy mého hostitele Rolandovi a dalším lidem. Můj hostitel určitě psal dlouho do noci; protože byl to celý balíček dopisů. Mne jeho dobrota nanejvýš dojímala; nevěděl jsem, čím jsem si ji zasloužil.

Že jsem se v první čas svého pobývání v Růžovém domě vydal hned na všechna místa, která mi byla milá, rozumí se samo sebou.

V Eustachově kreslírně jsem našel hotový hudební pult. Co ho vyrobili, od té doby jistě uplynul jen krátký čas, proto stál ještě na tomhle místě. Netušil jsem, že ten výtvor, který jsem viděl, když se do něho zrovna pouštěli, bude se jevit takhle, až bude hotov. V nedávné době jsem viděl úplnou spoustu obrazů, staveb, kreseb a podobně a sám jsem podobné věci vytvářel, mohl jsem se tedy v takových záležitostech trochu spolehnout na vlastní úsudek; ale kdybych byl nevěděl, že rám a stojan pultu jsou vyrobeny nově, nikdy bych na to nebyl přišel, natolik se všechno stavbou, slohem i barvou dřeva hodilo k desce. Celé dílo jsem tu měl jasně před očima, čisté, zářivé. Barvy rozličných dřev na ozdobách, na listoví, na ovoci a na nástrojích díky výrazné pryskyřici jevily se výrazné a ostré. Dokonce nesrovnalosti ve velikostech rozmanitých vložených sem nástrojů, flétny, houslí, bubnu, nad nimiž jsem se za své první návštěvy truhlárně tak pozastavoval, připadaly mi teď naivní a měly podle mého v sobě cosi přitažlivého, čím deska pultu byla pro mne jaksi vlídnější, než kdyby neměla jedinou chybu anebo byla třeba zhotovena podle nového pojetí umění. Zeptal jsem se Eustacha, kam že se pult postaví. Nedokázal mi to říci. Nikdo se nezmínil, jestli pult zůstane v domě, anebo jestli se bude někam posílat. Teď bude nadále stát tady, aby mohl hezky pomalu vyschnout, postupně, tak jak má a tak jak to musí proběhnout u každého nově zhotoveného nábytku, aby nedošel újmy. Většina nově zhotovených anebo opravených výrobků se kvůli tomu vždy nechaly stát v kreslírně, pokud tam arci bylo místo. Ještě jsem si pult nějakou chvíli prohlížel a pak jsem se přemístil k jiným věcem.

Zašel jsem i za zahradníkovými, za lidmi na šafářském dvoře, za zahradními dělníky, za sloužícími v domě a za několika sousedy, k nimž jsme předtím chodívali častěji a které jsem blíže poznal. I když jsem se na radu a na vybídnutí svého hostitele kdysi rozhodl letos práci ve svém oboru, přinejmenším v tom, který jsem si sám uložil, uložit k odpočinku a část léta prožít v Růžovém domě a oddávat se svým rozmarům a vychutnávat si ten který okamžik, neměl jsem dost vůle k nicnedělání, protože něco takového by mi bylo obrovskou útrapou, nýbrž ve svém konání se řídit tím, co mi skýtá potěšení a co mi nabízí příležitost. Můj hostitel mi poskytl stejné dva pokoje, které jsem tu vždy míval, a potěšilo ho, že hodlám uposlechnout jeho rady a jednou také obrátit pohled jinam než jenom na svou práci a že hodlám také jednou dospět k něčemu obecnějšímu, než k čemu jsem se upínal doposud. Přivezl jsem si hodně knih a písemností, měl jsem s sebou veškeré náčiní k olejomalbě a přibalil pro jistotu i nějaké to měřicí zařízení a podobně.

Když se z Růžového domu po vršku, na kterém stojí velká třešeň, vydá člověk k severu, dojde na louku, kterou protéká potok, u něhož můj hostitel pěstuje olše; ty mu skýtají to krásné dřevo, které používá vedle dalších dřev na své truhlářské výtvory. Chodívali jsme kolem potoka a kolem jeho břehů dost často. Vytéká z lesíku, v němž můj hostitel dal postavit několik vodních děl, aby zabezpečil louku před zaplavováním a zabránil tomu, aby potok zpustl. V lesíku je poměrně velký rybník, vlastně takové malé jezero, protože nebyl založen uměle, nýbrž povstal z valné většiny sám od sebe. Doplnil se pouze nepatrnými zábranami, aby na jeho okrajích nevznikaly močály a nezatopovalo se jeho ústí. Voda v téhle lesní nádrži je tak průzračná, že v dost značné hloubce jsou vidět ještě všechny pestré kameny, co leží na dně. Jenom se zdá, že jsou všechny zbarveny zelenavě modře, tak jako tomu je u každé vody, která proudí z našich vápencových Alp anebo teče někde poblíž. Kolem dokola téhle vody jsou větve tak husté, že není vidět jediný kámen a stěží někde okraj břehu, a větve jako kdyby čněly rovnou z vody. Stromy, které tu stojí, jsou dílem jehličnany, které se svou vážností mísí do veselí, co spočívá na haluzích, na listí a na korunách listnatých stromů, které tvoří převážnou část lesíku. Hlavně se tu vyskytuje olše, javor, buk, bříza a jasan. Mezi stromy hojně bují křoviny. Potok na hostitelově olšové louce vděčí za svou existenci právě tomuhle jezeru; ale ježto se jezero živí pramennými přítoky, potok, jenž z něho vytéká, bývá často suchý tak, že člověk může přejít po kamenech, které z něho trčí, a vůbec si nesmočí podrážky. Tam kde vytéká z jezera, postavili malou chatrč, jejímž hlavním účelem je, aby ti, kdo se chtějí v jezeře vykoupat, mohli se v ní svléci. Dno jezera se i se svými krásnými oblázky svažuje do hloubky tak zvolna, že člověk může jít poměrně daleko dopředu a vychutnávat si vlnící se vodu, a nepozbude pod nohama dna. I k tomu, aby se člověk naučil plavat, je tahle končina nadmíru vhodná, protože na všech místech má člověk pod nohama dno a může se bez rozpaků oddávat procvičování. Dál směrem do jezera začíná se území těch, kdo už jsou zcela pány svých paží a jejich pohybů. Gustav v létě téměř obden s Eustachem anebo s někým jiným a občas i s mým hostitelem chodil k jezeru, aby si v něm zaplavali. Tahle činnost, jakož i další tělesná cvičení a pohyb, jež mu v Růžovém domě nařídili konat, skýtaly mu zřejmě nesmírné potěšení. Můj hostitel velice dal na tělesné cviky, ježto ty jsou pro vývoj a pro zdraví nevyhnutelně potřebné. Chválil si tato cvičení velice u Řeků a u Římanů, ty dva národy výjimečně ctil. To je přece nasnadě, říkával, že tak jako neduh tělesný mění ducha na cosi jiného, než čím je, když je tělo zdravé, tělo silné a vysoce vyvinuté tvoří základ ke všemu tomu, čemu se říká „zdatný“ a „srdnatý“. U starých Římanů valnou většinu jejich úspěchů v dějinách a jejich někdejší zdárné existence je třeba hledat právě v péči o tělo a o jeho rozvoj. Jejich zdárná existence také trvala pouze tak dlouho, dokud rozumně pěstovali tělesná cvičení. V nových školách se tahle péče až příliš zanedbává, ačkoliv by měla být u nás o to nezbytnější, že u žáků nacpaných do dusných a horkých místností beztak povstávají neduhy, jaké těm, kdo pobývají na volném povětří, jsou zcela neznámé. Proto ani duševní síly u novodobých žáků nejsou rozvinuty tak, jak by být měly a jak jsou vskutku rozvinuté u dětí, které se toulají po lese a po polích, arci na úkor vloh výsostnějších. Odtud pramení i jistý díl zchátralosti a zahálčivost našich časů. Teď, když jsem měl hodně volného času, chodíval jsem s Gustavem pilně do lesíka, a ježto jsem v plavání vládl značnou dovedností, viděl ve mně vzor, jímž se může řídit, a naučil se obratnosti a vytrvalosti ještě víc, než by ji byl zvládal i beze mne.

Gustav vůbec projevoval ke mně náklonnost čím dál větší. Možná tu nejprve, jak jsem si to myslel už dříve, zapůsobila okolnost, že jsem mu věkem nebyl tak vzdálen. K tomu se možná přidalo, že ač jsem byl vychováván velice osaměle a uzavřeně, uchoval jsem si na sobě dětské znaky mnohem hlouběji do pozdějších let než jiní lidé, ač ti byli se mnou stejného věku, a konečně mohlo působit i to, že jak jsem teď neměl co na práci, nacházel jsem s ním daleko více styčných bodů, než tomu bývalo, když jsem pobýval v Růžovém domě dřív.

Psal jsem teď na Strázném dvoře více dopisů než jindy, četl jsem si v knihách spisovatelů, prohlížel si všechno kolem sebe, toulal se často daleko po kraji; ale tenhle způsob života mi byl záhy na obtíž, a pátral jsem po něčem, co by mě zaujalo hlouběji. Literáti jako to nejušlechtilejší, s čím jsem se teď setkával, probudili ve mně znovu malířské sklony. Uvedl jsem své kreslicí náčiní a veškeré potřeby k malování do náležitého stavu a znovu se začal pocvičovat v krajinomalbě. Podle nálady jsem maloval tu kus oblohy, tu zas oblaka, vršky s obilím a podobně. Nevynechával jsem ani lidské postavy a pokoušel se o jejich detaily. Pokoušel jsem se zvěčnit na plátně tvář zahradníka Šimona a jeho manželky. Ti oba měli z toho všeho velikou radost a já jim obrazy dal do jejich pokoje, poté co jsem objednal hezké rámy, a v době, než dorazily, namaloval jsem si kopie hlav do svých desek. Maloval jsem ruce anebo poprsí rozličných lidí, kteří se vyskytovali v Růžovém domě anebo na šafářském dvoře. Poprosit svého hostitele anebo Eustacha nebo Gustava, aby mi posloužili jako objekt pro mé umělecké snažení, k tomu jsem neměl odvahu, protože mé úspěchy byly pořád ještě zhola nevýznamné.

Gustav se ze všech nejvíc zajímal o tyhle věci. Tak jako v minulém roce maloval se mnou nábytek, pokoušel se o to letos i u krajin. Jeho pěstoun a jeho učitel kreslení neměli nic proti tomu, ježto jeho tělesná cvičení tím nijak netrpěla a svazek mezi mnou a jím se tím jen ještě upevnil, a to můj hostitel zřejmě neviděl nerad, a ježto koneckonců mladík neměl nikoho, ke komu by upínal své přátelské city, jež se obvykle probouzejí v jeho letech a pozvolna se zaměřují na ten nebo onen objekt. Když se mu pod rukama v líbezných barvách zrodil strom, kámen, hora, potůček, jezírko, měl vždy nevýslovnou radost. U Eustacha vídal většinou jen kresby staveb a nábytku, a Roland ze svých cest vozil také jenom něco podobného. To, co měl jeho pěstoun z krajin rozvěšeno ve své obrazové sbírce, kde mohl vidět tak zelené stromy, bílá oblaka, modré hory, nikdy nenahlížel z hlediska vzniku, ty věci tu prostě byly, tak jako tu jsou i jiné věci, dům, obilní vrch, hora, vzdálená kostelní věž, a nenapadalo ho, že by byl s to ztvárňovat i takové objekty. Na procházkách mluvil o tom, jak se vyklenuje tenhle strom, jak je oblá tamhleta hora, a vyprávěl mi, že se mu často zdává o kreslení. Dovolili mladíkovi, aby se mnou chodil i dál od Růžového domu. Jeho práci zařídili tak, když ji bude muset přerušit, aby z toho nepovstala škoda. Zato se mu značně upevnilo zdraví a tělesná otužilost. Nezřídka jsme byli pryč několik dnů a Gustav byl vždycky velmi rád, když jsme večer po lehké večeři v tom nebo onom hostinci odešli do svého pokoje a on se mohl z okna dívat na neznámou krajinu, když si postavil tlumok a své cestovní věci na stůl a pak si na hostinskou postel natáhl znavené údy. Zdolávali jsme vysoké hory, šplhali jsme po skalních stěnách, putovali jsme podél hučících potoků a plavili se po jezerech. Gustav sílil a to se viditelně projevovalo, kdykoliv jsme se vrátili z nějaké té horské výpravy – protože téměř vždy jsme se vydávali do hor –, líce měl opálené, jako kdyby užuž měly zčernat, kučery mu vrhaly stín na tmavé čelo a velké čilé oči mu z tváře zářily. Nevím, co v mém nitru působilo, že jsem cítil takovou náklonnost k tomu mladíkovi, který svým duchem byl přece pořád ještě pouhý chlapec, kterého jsem musel poučovat o nejprostších věcech dennodenní zkušenosti, zejména pokud tu šlo o záležitosti našeho putování, a on mi ve své duši nemohl poskytnout nic, čím bych se zdokonalil a povznesl; to jsem se jen na něm den co den víc a víc učil vidět, milovat a ctít obraz svrchovaně dokonalé dobroty a ryzosti.

Několikrát jsem si i vyšel k Hlásnému jezeru. V minulém roce jsem začal na různých místech proměřovat jeho hloubku, abych nějak znázornil představu, kde hory, jež jezero obklopují, pokračují zjevně i pod hladinou a pouze je tlumí tmavší odstín. Znovu se dostavil onen vábivý pocit, jaký způsobilo to, že jsem se do té práce pustil, a já pokračoval podle plánu v měření, abych jezero přesněji prozkoumal, a představu tak vystřídala větší jistota. Několikrát šel se mnou Gustav a pracoval s muži, které jsem najal, řídili loď, vyhazovali lana, chystali háky, po nichž klouzaly zátěže, anebo dělali cokoliv dalšího, co se ukázalo jako nezbytné.

Působilo mi obzvláštní radost, že jsem se postupně učil stále lépe postihovat jemnosti lidské tváře, zejména, a to mi dřív bylo zvláště zatěžko, když se mihl lehký nádech barvy po jemně oblých dívčích lících, na nichž se nejevila nijaká proměna, a jež přesto byla tak různotvárná. Nejraději jsem měl pokusy, kdy jsem se snažil zpodobit na plátně líbeznost, bezúhonnost, šibalskost, jak se jevila na nejednom mladém děvčeti z venkova a z hor.

Jednoho večera, kdy blesky ozařovaly téměř celý obzor a já šel ze zahrady k domu, dveře, které vedly k chodbě s amonitovým mramorem, k širokému mramorovému schodišti a k mramorové síni, našel jsem dokořán. Dělník, který byl poblíž, řekl mi, že nejspíš prošel dveřmi pán, že bude pravděpodobně v kamenné síni, do té že rád zajde, pokud je na nebi bouřka, a že dveře možná proto zůstaly otevřené, aby Gustav, kdyby přišel, mohl také jít nahoru. Nahlédl jsem do mramorové chodby, uviděl jsem za prahem několikeré plstěné papuče a rozhodl jsem se, že také zajdu do kamenné síně a podívám se po svém hostiteli. Obul jsem si jedny papuče, které mně padly, a prošel chodbou s amonitovým mramorem. Došel jsem k mramorovému schodišti a zvolna šel po něm vzhůru. Dnes na něm neležel žádný běhoun, celé se tu skvělo ve svém jemném lesku a vždycky se ještě víc rozzářilo, když blesk proťal oblohu a skleněným zastřešením, které bylo nad schodištěm, prošlehl dovnitř. Tak jsem došel až doprostřed schodiště, kde je přerušuje a rozšiřuje jakási hala a v ní se tyčí socha z bílého mramoru. Bylo to ještě světlo takové, že bylo vidět všechno ve zřetelných obrysech a jasných stínech. Pohlédl jsem na sochu, a připadala mi dnes docela jiná. Ta dívčí postava, sličně ztvárněná, tak jak ji dokáže vymyslet umělec, představit si ji obraznost anebo jak ji může tušit propastná hlubina srdce, stála tu na nízkém podstavci, který byl spíše jakýsi schod, jako kdyby na něj vystoupila, aby se mohla rozhlédnout. Nebyl jsem s to brát se dál, a pozorněji jsem se zadíval na tu postavu. Připadalo mi, jako kdyby ji vytvořil nějaký pohan. Hlava se tyčila na šíji, jako kdyby na ní rozkvétala. Šíje se poněkud, až to nebylo téměř postřehnout, skláněla dopředu a dopadalo na ni zvláštní světlo, jakým oplývá pouze mramor a které sem vysílalo silné sklo, jež zastřešovalo schodiště. Tvar vlasů, které pouze jemně spořádané spadaly na šíji, dělil ji prchavým stínem, a světlo jím bylo ještě půvabnější. Čelo bylo čisté a lze pochopit, že něco takového lze vytvořit pouze z mramoru. Nevěděl jsem, že lidské čelo je tak krásné. Připadalo mi tak nevinné, a přitom je to sídlo vznešených myšlenek. Pod tímhle trůnem byla jasná líce, klidná a vážná, pak ústa, nastrojená tak jemně, jako kdyby snad pronášela cosi rozumného anebo zpívala krásné písně, a přesto byla tak navýsost laskavá. Ten celek uzavírala brada jak nějaká klidná hranice. Že se ta postava nehýbala, to jako kdyby působila ta přísná, významem kypící obloha, jež se s dalekými, utkvělými bouřkami prostírala nad skleněnou střechou a zvala k rozjímání. Ušlechtilé stíny jak nějaké půvabné vánky pozvedaly jemně zářící hruď, a pak už až ke kotníkům byl pouze háv. Pomyslel jsem na Nausikau, jak stojí u bran zlaté síně a říká toto Odysseovi: „Cizinče, až dojdeš do své země, vzpomeň si na mě.“ Jedna paže byla svěšená a v prstech držela jakousi hůlku, druhá byla zčásti zahalena rouchem, jež trochu nadzvedala. Šat byl spíš krásně se vinoucím zahalením než oděvem, jejž zhotovili podle běžného střihu. Prozrazoval ryzí, celistvou postavu, byl co do látky věrně vytvořen tak, až by člověk měl za to, že jej lze složit a zasunout do skříně. Jednoduchá stěna z šedého amonitového mramoru bílou postavu ještě podtrhávala a vymaňovala ji výrazně z okolí. Kdykoliv se zablesklo, sneslo se na ni růžově rudé světlo a poté se znovu zaskvěla dřívější barva. Pomyslel jsem si, jak je dobře, že tu sochu nepostavili někam do pokoje, protože tam jsou okna, kudy nahlíží dovnitř leccos všedního a kudy dovnitř proudí zmatená světla, ale že ji umístili do prostoru, který je tu jen pro ni, kterému se dostává světla seshora a obklopuje sochu jakýmsi soumračným jasem jako svatostánkem. Takový prostor ani nemohl být něčím pro každodenní potřebu a bylo nadmíru vhodné, že stěny kolem dokola obložili drahocenným kamenem. Měl jsem pocit, jako kdybych stál u nějaké živoucí mlčenlivé bytosti, a téměř mě děsilo, že se ta dívka každou chvíli pohne. Pohlédl jsem na tu postavu a několikrát jsem uviděl, jak se na ní střídají narudlé blesky a šedavě bílá barva. Dlouho jsem na ni pohlížel, pak jsem šel dál. Kdyby bývalo bylo lze v těch plstěných papučích našlapovat ještě lehčeji, byl bych to udělal. Zvolna jsem po blyštivých mramorových schodech dokráčel nehlučně až do kamenné síně. Dveře do ní byly zpola otevřené. Vešel jsem dovnitř.

Můj hostitel v síni vskutku byl. Chodil sem a tam po vyleštěné podlaze v lehkých střevících s podrážkou, která byla ještě měkčí než plst. Když mě uviděl přicházet, přikročil ke mně a zastavil se přede mnou.

„Viděl jsem, že dveře do mramorové chodby jsou otevřené,“ řekl jsem, „prozradili mi, že nejspíš jste tady nahoře, a tak se vydal nahoru, abych vás hledal.“

„To jste dobře udělal,“ opáčil.

„Pročpak jste mi neřekl,“ zahovořil jsem dále, „že socha, která stojí na mramorovém schodišti, je tak krásná?“

„A kdo vám to teď řekl?“ zeptal se.

„Sám jsem ji viděl,“ odpověděl jsem.

„Nu tak to teď asi víte o to jistěji a jste o tom přesvědčen ještě skálopevněji,“ opáčil, „než kdyby vám to byl někdo jen tak tvrdil.“

„Chovám přesvědčení, že to sochařské dílo je velmi krásné,“ odpověděl jsem, a opravil jsem se tak.

„Jsem přesvědčen tak jako vy, že to dílo je velice významné,“ řekl můj hostitel.

„A proč tedy jste o něm se mnou nikdy nemluvil?“ zeptal jsem se.

„Protože jsem si myslel, že si sochu po nějaké době sám prohlédnete a seznáte, že je krásná,“ odpověděl.

„Kdybyste mi to byl řekl dříve, byl bych to dříve i věděl,“ opáčil jsem.

„Někomu říkat, že je to a ono krásné,“ odpověděl můj hostitel, „to vždycky neznamená, že se mu krása tím odevzdává. Nejednou si to ten dotyčný může i myslet. Dojista ovšem se takto umenšuje vlastnictví krásy tomu, kdo by byl beztak na něco takového přišel sám o sobě. To já u vás předpokládám, a proto jsem na vás tak rád počkal.“

„Ale co jste si nejspíš o mně celý ten čas myslel, když jsem tu sochu možná viděl, a mlčel o ní?“ zeptal jsem se.

„Myslel jsem si, že jste člověk opravdový,“ řekl, „a cenil jsem si vás víc než ty, kdo mluví o nějakém díle a nejsou o něm přesvědčeni, anebo než ty, kdo je chválí, protože slyšeli, jak ho chválí jiní.“

„A kdepak jste tu skvělou sochu vzal?“ zeptal jsem se.

„Pochází ze starého Řecka,“ odpověděl, „a její historie je podivuhodná. Mnoho let stála v jedné prkenné boudě u Cumy v Itálii. Její spodní část byla zakrytá dřevem, protože místo, kde stála a které bylo dílem otevřené a dílem zakryté, používalo se na házení míčů a ty nezřídka padaly na tu boudu. Proto se na sochu od hrudi dolů nasadila jakási ochrana a ta míče chytře odrážela dolů; postava nad tím ochranným krytem vypadala jako bysta. Do té místnosti, jež sestávala dílem z prken, dílem ze zdí, nanosili ještě další postavy, malého Herkula, několik hlav a jednoho starobylého býka vysokého tak na tři stopy; to místo se totiž používalo i k tanci a tam, kde nebyly žádné stěny, ohraničovaly je různé popínavé rostliny, také víno, jinde bylo otevřené a nad myrtami, vavříny, duby hledělo na modré hory a na jasnou oblohu toho kraje. Pod střechou byly jenom části toho prostoru, zvláště tam, kde stály ony postavy. Ty měly nad sebou stříšky jak ty roztomilé destičky, co nosí italské dívky na hlavách. Ostatní prostor krylo stanoví oblohy. Příznivá náhoda mě přivedla do Cumy a na ono míčové prostranství, na němž se zrovna bavila mládež. K večeru, když odešli domů, prohlédl jsem si hradby, jež tvořily zbytky starých umných staveb, a postavy, které byly všechny ze sádry, tak jak se obvykle v Itálii napodobují podle starých vzácných uměleckých děl. Herkula jsem znal zvláště dobře, jenže tady byl ztvárněn daleko menší. Dívčí poprsí – tu postavu jsem pokládal za dívku – jsem neznal; ale líbilo se mi velice. Když jsem se vyslovil, že tohle prostranstvíčko je na přepůvabném místě, řekla majitelka, vpravdě starořímská sibyla, že to tu zakrátko bude ještě hezčí. Její syn, který si vydělal peníze obchodem, promění to prostranství na sloupovou síň, budou tu všude stát stoly a budou se sem chodit bavit vznešení přátelé. Ty postavy musí pryč, protože nejsou stejné a protože jsou mezi nimi lidé i zvířata, její syn že už objednal velmi krásná díla ze sádry a ta že jsou všechna stejně velká. Zavedla mě k onomu děvčeti a skulinou mezi prkny mi ukázala, že dívka je tu vyvedená v celé postavě, a tedy ostatní věci že notně přečnívá. Proto se na horní okraj trámků, jimiž je postava obstavena, upevnil dřevěný pomalovaný podstavec, z něhož vrchní část těla shlíží jako poprsí. Tak se ta věc uvedla v soulad s ostatními. Zeptal jsem se, kdy že sem její syn přijde a kdy celá přestavba začne. Když mi to pověděla, odešel jsem. V době, kdy jak mi to starucha řekla, ono místo se začalo přebudovávat, dostavil jsem se na prostranství znovu. Zastihl jsem tam vdovina syna – starucha byla vdovou –, a už se s přestavováním začalo. Staré půvabné kusy hradeb se zčásti strhly, a materiál z nich se vršil do vrstev, aby se použil na novou stavbu. Popínavé rostliny a réva se vyklučily, křoviny před prostranstvím zlikvidovaly a tam, kde rostly, půda se urovnala, aby se tam mohl vysadit trávník. Na jižní straně se už budovaly zděné podstavce a na nich se měly vztyčit cihlové sloupy. Dívčina postava, z níž sňali trámkové obložení, ležela v jedné kůlně, do níž se z valné většiny ukládalo stavební nářadí. Vedle postavy spočíval Herkules, býk a hlavy, které, jak jsem teď viděl, zpodobovaly staré Římany. Líbila se mi nadmíru i zbývající část dívčiny postavy, která předtím nebyla vůbec vidět; nebyla nijak vážně poškozená, a vyjednal jsem si, že si sochu koupím, ježto ty věci byly v té prkenné boudě, aby se prodaly. Avšak prodejce řekl, že z celého souboru jednotlivě nic neprodá, a musel jsem si koupit i býka, Herkula a hlavy. Částka za to zboží nebyla malá, ježto můj partner dobře věděl, jak je socha krásná, a využil toho; ale já jsem se s ní smířil. Dal jsem zhotovit bedny a v nich jsem to všechno dal odvézt. Býka, Herkula a hlavy jsem v Itálii prodal za nepatrně peněz, dívčí postavu jsem pečlivě zabalenou, tak aby sádra neutrpěla újmu, poslal tam, kde jsem tehdy pobýval; název toho místa vám teď neřeknu, bylo to malé městečko na úpatí hor. Už tehdy mně bylo nápadné, že částka za převoz té sochy je hodně vysoká a že byly stížnosti na její váhu; já to ovšem pokládal za italskou lest, aby ze mě, z cizince, vymáčkli trochu víc. Když jsem se však vrátil do Německa a jednoho dne socha, ač jsem se u dobře mi známého zasilatele postaral o pečlivé zabalení a o převoz, dorazila na Strázný dvůr, sám jsem se mohl přesvědčit, jak je ta zásilka neobvykle těžká. Ježto prkenné bednění, v němž socha byla, tak těžké být nemohlo, napadlo mě i Eustacha, který tehdy byl už na Strázném dvoře, že socha možná nějak zvlhla a tou vlhkostí utrpěla. Dali jsme sochu postavit do dřevěné chaty, kterou jsem dal zbudovat před vchodem do zahrady, aby se do ní socha jednak postavila, jednak aby se tam vyčistila od spousty špinavých skvrn, jež na sobě měla z minulého stanoviště. Když se tam zbavila prken a všeho dalšího zahalení, viděli jsme, že se naše obava nepotvrzuje. Socha byla tak suchá, jak suchá jen sádra může být. Uvedli jsme postupně v chod veškeré zařízení, s jehož pomocí se socha dopravila do blízkosti skleněné stěny chaty na otočnou plošinu, aby ji bylo lze pohodlně prohlédnout a vyčistit. Když už stála na plošině a my se přesvědčili, v jakém je stavu, dali jsme se do její prohlídky. Eustach byl uchvácen její krásou a upozorňoval mě na leccos, co mi na tanečním a míčovém prostranství u Cumy a posléze v oné stavební kůlně uniklo. Tady arci socha byla umístěna daleko výhodněji, ježto na ni čistými tabulkami skleněné stěny dopadalo jasné světlo a bylo jasně patrné veškeré tvarové klenutí a vzepětí. Když jsme došli přesvědčení, že do domu přibylo vzácné dílo, rozhodli jsme se ihned se dát do jeho očisty. Měli jsme v úmyslu, že tam, kde špína jen volně spočívá na povrchu a ustoupí čisté vodě a štětce, že také použijeme pouze vodu a štětku. Vposled pomůže lehké zabílení a jemné vyhlazení. Rozhodlo se, že na silnější znečištění se použije nůž a pilník; pouze bude třeba dbát nejvyšší opatrnosti a raději ponechat drobnější znečištění, než by se sádra nějak viditelně přetvořila. Eustach podnikal pokusy, když jsem byl u toho, a já mu jeho postup schvaloval. Vzápětí se započalo s čištěním a nadále se v něm pokračovalo. Jednoho dne přišel Eustach za mnou a říkal, že mě musí upozornit na něco zvláštního. Na lopatce narazil jemným nožem na materiál, který nemá jalovost sádry, nůž po něm klouže a téměř jako kdyby se jím ta látka neznatelně rozeznívala. Kdyby to nebylo tak nepravděpodobné, prý by až řekl, že ten materiál je mramor. Sešel jsem s ním do té boudy. Ukázal mi to místo, byla to část sochy, kterou se postava, pokud ji pokládali, často dotýkala země, a proto, a také dílem protože se ta postava posílala tam a onam, to místo bylo ošoupanější než místa jiná. Přejel jsem nožem po té partii, nechal ji rozeznít a i já jsem měl pocit, že tu mám co dělat s mramorem. Protože místo, na němž jsme prováděli ty pokusy, bylo přece jen příliš do očí bijící, abychom to mohli zkoušet dál a posléze je třeba i zhyzdili, rozhodli jsme se znovu to zkusit na nějakém nenápadnějším. Na patě levé nohy chyběl drobný kousíček, ten se tak jako tak musel doplnit sádrou, tam jsme se odhodlali pátrat. Otočili jsme sochou na plošině tak, abych jasné světlo dopadalo na onu mezeru na patě. Ukázalo se, že vedle té malé prohlubně je volný kousíček sádry a při sebemenším doteku určitě odpadne. Přiložili jsme tam nůž, ten kousek odskočil, a pod ním na povrchu teď obnaženém bylo cosi, co nebyla sádra. Oči říkaly, že je to mramor. Vyňal jsem zvětšovací sklo, za pomoci zrcadla jsme na to místo svedli třpytivé světlo, pohlédl jsem na ně sklem, a vstříc mi zajiskřily krystalky bílého mramoru. Eustach se rovněž podíval čočkou, zkoušeli jsme na té partii ještě leccos jiného a zjistili jsme beze vší pochyby, že zkoumaná plocha je mramor. Abychom buď tu neuvěřitelnou věc beze zbytku dokázali, anebo svůj názor vyvrátili, pustili jsme se teď do zkoumání na dalších místech. Začali jsme tam, kde byl povrch buď jak buď poněkud poškozený, a postupně přešli jinam. Nakonec jsme už nijak pečlivě nedbali opatrnosti, kterou jsme si na začátku uložili, a došli k výslednému poznatku, že na četných místech pod sádrou je ta socha z mramoru. Byl tedy pochopitelný závěr, že na všech dalších místech, která jsme nezkoumali, je na mramor nanesena sádra. Domnívali jsme se tak v neposlední řadě i proto, že socha byla tak těžká. Jakou náhodou anebo jakým počínáním se té mramorové soše dostalo sádrového povlaku, to jsme si vysvětlit nedovedli. Nejpravděpodobnějším se nám zdálo, že to někdy udělal nějaký majitel, aby nějaký neznámý nepřítel, který možná ohrožoval jeho příbytek a umělecká díla v něm, neodnesl si tu sochu, protože je z drahocenného materiálu. Protože si nepřítel sochu přece jen vzal anebo protože se vyskytla nějaká jiná překážka, povlak už nebylo možné snést a vzácné jádro na neuvěřitelnou spoustu let uvázlo v tom nekvalitním pouzdru. Od temene hlavy jsme sádru začali postupně odstraňovat. Dílem, to byla ta hrubší část práce, dělo se to nožem, dílem, to ke konci, používali jsme štětku a vodní rozpouštědlo. Tak jsme se posunovali po soše od hlavy dolů a všude a všechno byl mramor. Díky sádře byl mramor uchráněn vší nevlídnosti potomních časů, takže do sebe nenasál kalnou vodu z půdy ani jiné nečistoty a byl čistší než kterýkoliv mramor ze starých dob, jaký jsem kdy viděl, ba byl bílý tak, jako kdyby tu sochu někdo zhotovil teprve docela před nedávnem. Když jsme odstranili veškerou sádru, povrch, který vzhledem k velejemným pozůstatkům povlaku byl přece jenom drsný, se měkkými vlněnými hadříky tak dlouho vyhlazoval, až se ukázal zářivý mramor a působením světla a stínu se daly vnímat i velejemné a přepůvabné záchvěvy. Teď byla socha ještě mnohem krásnější, než když se oku jevila v sádře, a Eustacha i mne uchvátil obdiv. Že socha nepochází z nové doby, nýbrž náleží národu starých Řeků, poznali jsme záhy. Viděl jsem už hodně soch ze starých pohanských dob a mezi nimi i ty, které se velebily jako nejkrásnější, a proto jsem uměl porovnávat je a díla středověká i ta z doby nové. Přivezl jsem na Strázný dvůr předtím veškerá vyobrazení starověkých soch, která se dala získat, takže jsem mohl nyní porovnávat, a i Eustach, ačkoliv ten nikdy moc skutečných soch neviděl, byl schopen udělat si úsudek. Po velmi dlouhém a velmi bedlivém průzkumu jsme se přiklonili pevně k názoru, že socha má původ ve starověkém Řecku. Za tohoto zkoumání, v jehož rámci jsme dokonce podnikli i několik cest, abychom pak měli větší jistotu, naučili jsme se natolik poznávat znaky starých a nových sochařských děl, až jsme nabyli přesvědčení, že dokážeme nejlepší díla té i oné doby rozpoznat hned poté, co si je prohlédneme. Co je špatné, to se co do doby vzniku zjišťuje arci obtížněji. Je zajímavé, že naprosto bezcenné starověké věci se nám do rukou vůbec nedostaly. Buď něco takového ani nevznikalo, anebo doba inspirující se uměním něco takového ihned odstraňovala. V době svých výzkumů jsme se toho o starém umění hodně naučili. Avšak od koho a z jakého období naše socha pochází, to jsme vypátrat nedokázali. Tolik ovšem bylo jisto, že ji nelze zařadit do doby slohově neúprosné a pochází z časů ústupnějších. Než jsem však sochu odstranil z kůlny, v níž stála, ba než jsem si rozmyslel, kam ji postavím, muselo se stát cosi jiného. Vypravil jsem se do Itálie a u Cumy jsem našel toho, kdo mi sochu prodával. Byl s přebudováním svého prostranství téměř hotov. Ten prostor byla ona novodobá síň, v jaké několik lidí popíjí sladké červené víno, kde stojí nové sádrové sochy, kolem které roste zelený trávník a z níž má člověk krásný výhled. Vyprávěl jsem mu o tom, jaký jsem učinil objev, a řekl jsem mu, ať si teď stanoví cenu sochy. Že si ji kvůli tomu může osobně ve vlasti prohlédnout anebo si ji dát prohlédnout. Jemu se ani jedno, ani druhé nezdálo nezbytné, požadoval vzápětí značnou částku, jaká možná vyjadřovala hodnotu takového objektu, jehož cena se v různých dobách hodně mění. Tehdy jsem přisel k většímu majetku, který mi připadl díky dědictví, a projevil jsem ochotu částku složit, jen jsem se chtěl blíže informovat o původu sochy a nabýt jistoty, zda můj předchůdce za situace tak změněné má ještě na sochu právo. Mé pátrání mě nedovedlo než k tomu, že socha je už po několik generací ve vlastnictví rodiny, od níž ji mám já, že tady kdysi stály zbytky staré budovy, že stavení postupně zbourali, že z vodní nádrže, nízkých sloupových mříží a dalších věcí z bílého kamene pálili vápno a že se ze zbytků budovy a z vápna stavěly v okolí domy. U rozvalin že bylo soch víc a ty se prodaly. Na tu bílou dívku s holí v ruce kdysi zhotovil opláštění ze dřeva, stran toho že povstala váda co do platby, a dokument, který dědečka nynějšího vlastníka odsuzoval k zaplacení, poskytli mi na úřadě k nahlédnutí a ke zhotovení ověřeného opisu. Dal jsem si na tu mramorovou sochu ještě u notáře sepsat kupní smlouvu, opatřil si její opis, složil požadovanou částku a odjel zase domů. Tam jsme se radili, kam by socha, kterou jsem teď podle všeho práva mohl nazývat svou, měla přijít. Nebylo obtížné takové místo nalézt. Už jsem předtím dal na mramorovém schodišti zbudovat výstupek, který jednak přetíná schody a tím jim dodává na půvabu, jednak měl sloužit k tomu, aby na něm jednou stála nějaká socha a celé schodiště skvostně zdobila. Když jsme místo proměřili a přesvědčili se, že socha není na to místo příliš vysoká, zhotovil se malý podstavec, na kterém teď stojí, a postavilo se zařízení, jehož pomocí by se na ono místo dopravila, a ona se na ně dopravila. Často jsme od té chvíle postávali před tou sochou a dívali se na ni. Namísto aby její účinek slábl, byl stále větší a silnější a ze všech uměleckých objektů, které mám, je mi tenhle nejmilejší. To je vysoká hodnota uměleckých památek starého jasného řeckého světa, nejenom památek výtvarného umění, které ještě máme, ale i památek literárních, že ve své prostotě a ryzosti proudí do mysli člověka a že se z ní nevytrácejí, když lidský život postupně odplývá, ale ještě ji dále obohacují o klid a o velikost a svou nenápadností a řádem strhávají k obdivu stále většímu. Naproti tomu jsme v nové době svědky zápolení o účinek, jaké duši neuchvacuje, nýbrž jaké duše od sebe jako nepravdivé zapuzuje. Přicházelo hodně lidí, aby si sochu prohlédlo, hodně přátel a znalců starého umění, a úspěch byl vždy stejný, vážné uznání a ocenění. Eustach i já jsme tady ve věcech starého umění hodně pokročili kupředu a jeden i druhý jsme od antického umění o to víc pokročili k poznávání umění středověkého. Když jsme se vynadívali na tu ryzost, jasnost, rozmanitost a propracovanost těch starých výtvorů a přešli k středověkým, u nichž v tomto ohledu vládnou značné vady, viděli jsme tu niternost, mysl samou nepřikrášlenost, plnou víry a vroucnosti, jaká nás tou svou málem zajíkavostí až dojímá, tak jako nás starověké umění povznáší svým dokonalým výrazem. Kdy vznikla naše socha, o tom ani ještě dnes nemůžeme tvrdit nic jistého, ani to ne, zda se dostala do Říma s ostatními z toho houfu soch, který kdysi stál ve starém Řecku, anebo jestli ji zhotovil mezi Římany nějaký Řek, tak jak se řecké umění, ač ne sdostatek pochopeno, v oné římské době šířilo po Itálii, dostalo se do sídla některého Římana a poté přešlo do rukou docela jiného vzdáleného rodu.“

Když to řekl, odmlčel se a já se po něm podíval. Když mi to všechno vykládal, chodili jsme sem a tam po síni. Pochopil jsem, proč chodí do téhle síně, je-li večer bouřka. Jasnými okny nahlíží do místnosti celá jižní obloha a lze zahlédnout i části oblohy západní a východní. Na okraji obzoru lze uvidět i celé pásmo Alp. A když v těch místech povstane bouřka – a nejkrásnější jsou celé bouřkové hradby anebo valy, když se pokládají na vzdálené hory anebo se táhnou podél jejich hřebene, může se člověk na ně jen tak dívat a všechno to před ním defiluje. K chmurnosti oblačných hradeb se přidává chmurnost mramorových stěn, a že v síni není nábytek, to ještě prohlubuje osamělost a velikost. A když pak už dokonce nastává slabý večerní soumrak, na povrchu mramoru se zrcadlí blesky, a jak jsme tak chodili sem a tam, několikrát se ryzí chladný mramor jakoby ponořil do záře, a v té výhni se temně tyčily temné pouze dveře anebo ukazovaly své tmavé rámování.

Zeptal jsem se svého hostitele, jestli vlastní mramorovou sochu už dlouho.

„Těch let není tak mnoho,“ odpověděl, „ale přesně vám to neřeknu, protože jsem to nepodržel v paměti. Podívám se do knih a zítra vám řeknu, jak dlouho v mém domě socha stojí.“

„Jistě dovolíte,“ řekl jsem, „abych se na tu sochu díval častěji a abych si ji postupně vštípil do paměti a pomalu si ozřejmil, proč že je tak krásná a jaké to jsou znaky, co na nás tak působí.“

„Můžete si ji prohlížet, jak často budete chtít,“ odpověděl můj hostitel, „klíč ode dveří k mramorové chodbě vám velice rád dám, anebo můžete po mramorovém schodišti scházet od chodby k hostinským pokojům, jen musíte dbát, abyste měl na obutí pořád pohotově plstěné papuče. Teď mám radost, že jsem dal mramorovou chodbu a schodiště udělat tak, jak jsou udělané. Tenkrát jsem věčně myslel na to, aby se na schodiště postavila socha z bílého mramoru, aby na ni pokud možno dopadalo světlo seshora a že stěny kolem ní i podlaha musí mít tmavší, jemnou barvu. Ta čistá běl – v tom prosvětleném šeru schodiště vypadá skoro jako docela čistá – odráží se velmi zřetelně od okolní tmavší barvy. Pokud však jde o znaky, podle kterých byste rád poznal krásu sochy, nenajdete žádné. To je právě podstatou nejvýsostnějšího umění obecně, že se nenajdou jednotlivosti ani jednotlivé záměry, o nichž by se dalo říci: tak tohle je ono výsostné krásno; to celek je krásný, o celku by člověk rád řekl, že je navýsost krásný; části jsou pouze přirozené. V tom tkví také moc, jakou umělecká díla působí na ducha s jednolitým vzděláním, moc, jejíž účinky u člověka, který stárne, nijak neslábnou, nýbrž naopak rostou, a proto tomu, kdo je vzdělán v umění, jakož i někomu naprosto nezaujatému, pokud je jeho mysl vůbec přístupná půvabu, je nadmíru snadné rozpoznat taková umělecká díla. Vzpomínám si pro tohle své tvrzení na jeden příklad, který je velmi zvláštní. Jednou jsem byl v jedné síni plné starých soch a v ní byla postava mladíka zhotovená z bílého mramoru, skleslého na sedátku dozadu a spícího. Do síně přišli venkované, z jejichž kroje se dalo usuzovat, že žijí v hodně vzdálené části země. Měli dlouhé kabáty, na botách s přezkou ulpíval prach z putování, které možná skončilo teprve toho dne ráno. Když byli blízko onoho mladíka, přikradli se na špičkách až k němu. Podobného bezprostředního a hlubokého uznání se kterémukoliv mistrovi málokdy dostane. Kdo však je zaujat určitým směřováním a dokáže pochopit a vychutnávat pouze tu krásu, která tkví v něm, anebo kdo se dopodrobna vžil už pouze do půvabů, jaké přinášejí nová díla, pro toho je velice obtížné chápat taková starověká díla, zdají se mu většinou prázdná a nudná. Vlastně jste na tom byl také tak. I když vás nezaujalo nové umění, skýtající pouze jisté stránky, přesto jste příliš hojně a příliš dlouho vytvářel vyobrazení jistých objektů, zvláště objektů vašeho vědeckého usilování na to, aby si vaše oči na něco takového nezvykly, vaše mysl necítila náklonnost k něčemu takovému a čile a se stejnou láskou se pouštěla do něčeho jiného, co se vyskytuje ve směru jiném, anebo spíše co se nenajde v žádném směru nebo se najde ve všech. Vůbec jsem nepochyboval, že dospějete k takové všeobecnosti, protože máte v sobě krásnou schopnost, kterou ještě nic nesvedlo na scestí a jež usiluje o naplnění; ale nikdy bych si nepomyslel, že se to stane tak brzy, kdyžtě jste se stále ještě příliš energicky, ač v oné etapě nanejvýš chvályhodně, upínal k jednotlivostem. Měl jsem za to, že vás nějaký velký obecný lidský cit, jenž se vás zmocní, dovede ke stanovisku, na jakém jsem vás teď zastihl.“

Hodnou chvíli jsem na to, co k posledku vyslovil můj hostitel, nedokázal odpovědět. Mlčky jsme chodili síní sem a tam a bylo ticho o to větší, že naše chodidla opatřená měkkými podrážkami na lesknoucí se podlaze nevyvozovala sebemenší zvuk. Občas pod námi a kolem nás po těch zrcadlových plochách prošlehl blesk, hrom uvnitř zahřmíval, skoro jako kdyby okna byla dokořán, a v horách anebo v rozvalinách anebo kdesi v povětří nad krajem se vzdouvala oblaka v širém prostoru, jemuž vládla okna síně.

Konečně jsem řekl, že si teď vzpomínám, jak otec častokrát vyslovoval názor, že v krásných uměleckých dílech musí být klid v pohybu.

„To je obvyklý umělecký výraz,“ opáčil můj hostitel, „nicméně i bez něho by to tak bylo. Pojmem pohyb se obvykle rozumí hybnost. Pohyb výtvarné umění, a o něm tu vlastně mluvíme, znázornit vůbec nedokáže. Ježto umění zpravidla – a i krajina vzdor strnule se tyčícím horám je se svými pohybujícími se oblaky a se svým rostlinným zdobením umělci čímsi, co dýchá; protože jinak je pro něj cosi strnulého – zpodobuje živé bytosti, lidi, tvory, rostliny, musí tyhle objekty zpodobovat tak, aby se divákovi zdálo, že se snad v příští chvíli pohnou. Uvedu tu zase jeden příklad ze starověku. Všechny látky, do nichž se lidé oblékají, podle pohybů, jimž se různí lidé zhusta oddávají, nabývají různých tvarů. Jeden můj přítel poznal jistého starého, proslulého a znamenitého herce při příležitosti, kdy mohl vidět pouze kus jeho šatů. Když se tvarování látek, které se projevuje většinou v řasení, zpodobuje podle skutečnosti, ne podle nějakého svévolného uspořádání, které se používá na loutkách podle obvyklých zákonů krásna, pak v těchto zpodobených výtvorech tkví za prvé jistá zvláštnost a jedinečnost, jež objekt staví smyslům na odiv, a za druhé zmíněné ztvárnění vyjadřuje nejenom stav, v němž v onom okamžiku je, ale poukazuje i na minulý stav, v němž byl bezprostředně předtím a který je na oněch tvarech dosud patrný, a zároveň dává tušit stav v nejbližší budoucnosti, k němuž ony tvary tíhnou. Tohleto u rozličných oblečení pro pozorující oko zejména skýtá vjem pohybu a tím i zmíněné živosti. Právě to předkové tak často ztvárňovali podle přírody, tohle tak mistrovsky ovládali, kdekoliv uplatňovali nějaký šat, až se zrodilo rčení, že nezpodobují pouze to, co je, nýbrž i to, co ještě nedávno bylo a co bude. Proto u šatů vytvářejí nejenom hlavní části, ale i příslušné jednotliviny nižšího řádu, a to s tak jemným půvabem a tak přesně, až člověk zapomíná na látku celého díla, a vidí pouze látku na šatech a má za to, že ji užuž skládá a svinuje. Oproti takovémuto ztvárňování leckterý novodobý tvůrce skládá takzvané ušlechtilé záhyby, napodobuje je v kovu nebo v mramoru, přitom se pečlivě vyhýbá přílišným podrobnostem, aby nevyvolával nepokoj, a dociluje toho, že člověk arci vidí sice velké ušlechtilé spousty záhybů, že však u záhybu převládá látka díla, nikoliv látka šatu, že je vidět mramorový, kovový záhyb, že mysl ochládá a člověk si myslí, že ten, kdo je do takového šatu oděn, nemůže chodit, protože mu v tom kovový záhyb brání. Jako je tomu u šatů, je to stejné i u těla, jež je oděvem duše, a přece pouze duše může být objektem, jejž umělec zpodobuje obrazem a podobenstvím těla. Tady se starověcí tvůrci dávali vést přírodou, a kdykoliv páchali hřích, jejž přísně vzato musí kárat oko přírodovědného pitvače, nedopouštěli se žádného, jaký by bylo nuceno proklít oko umění nedívající se pohledem tak se upínajícím na látku. Zato jemné zákmity ploch na končetinách ve svých podrobnostech a jednotlivinách nižšího řádu vyjevují takové ztvárnění a provedení, že je vidět nejen to, co je teď, ale i to, co bylo bezprostředně předtím a co bude poté, že končetiny, jak jsem to říkal už předtím o šatech, skýtají představu hybnosti a že žijí. Tak jako u šatů nejeden novodobý tvůrce i končetiny vytváří ve větším, obecnějším pojetí, ne tak propracované, aby nebyl křečovitý, a pak mu svaly vycházejí zhusta jako hladká, křehká, neohebná skleněná tělesa, a postava se nemůže hýbat. Co jsem tu řekl, to snad poskytne představu o tom, co se v umění rozumí pojmem pohyb. To, co se chápe výrazem „klid“, způsobuje především fakt, že každý objekt, který zpodobuje výtvarné umění, je z bližšího pohledu v klidu. Jedoucí kočár, pádící kůň, řítící se vodopád, ženoucí se mrak, i ten šlehající blesk jsou ve zpodobení cosi strnulého, trvajícího, a umělec pouze prostředky, které jsem tu předtím naznačil, dokáže zpodobit pohyb jako hybnost, jako šálení oka, čímž zároveň svůj objekt vymaňuje z hranic bezprostředně zpodobované skutečnosti a dodává mu nesrovnatelně vyššího významu. Ale zpodobovaný pohyb nesmí být příliš násilný, jinak takové nástroje nijak nepomáhají, umělec ztroskotá a zesměšní se. Například koně, kteří se z nějaké skály řítí vzduchem, neměli by se malovat jako padající vzduchem – přinejmenším by tohle zpodobení mělo být spíše rozum uspokojující kresba než obraz uchvacující veškerou schopnost vnímat umění. Proto takový vodopád neustále obnovující svou podobu lze zpodobovat s daleko menším nebezpečím než nějakou kapalinu, která se lije z nějaké nádoby, přičemž se obraznost trýzní myšlenkou, že nádoba ne a ne být prázdná. Káně spočívající na perutích vysoko v povětří je na obraze vznešené, káně vrhající se na kořist těsně nám před očima může být čímsi velmi nepěkným. Mlha stoupající vzhůru někde v horách je půvabná, kouř stoupající z děla, které právě vystřelilo, dotýká se nás tím, že se ne a ne vytratit. Je pochopitelné, že hranice toho, co lze zpodobit v pohybu, nelze pevně stanovit, a že větší talenty tu mohou zajít mnohem dál než talenty menší. Tak jsem už často viděl namalované jedoucí kočáry. Koně jsou co do postavení nohou obyčejně zachyceni v nádherném běhu, kdežto loukotě kočárových kol zřetelně a viditelně strnuly v naprostém klidu. Větší umělec nám zobrazí mlhu svištících loukotí a leccos k nim ještě dodá a přičiní, abychom opravdu viděli, jak kočár jede. Krom pojmů o klidu co do látky se možná pod pojmem klid mnohem častěji rozumí klid umělecký, bez něho se to které umělecké dílo, ať už je to obraz, literatura, anebo hudba, nemůže vůbec obejít, aby ještě vůbec bylo uměleckým dílem. Tenhle klid, to je onen všestranný soulad všech částí v jednom celku, jejž vytváří rozvaha, jaká je nezbytná u každého svrchovaného umění milovného vytržení, rozvaha, s níž se vznášíme nad uměleckým dílem a přehlížíme je pořádavým pohledem, jakkoli silně v něm i bouří city a činy, rozvaha, jíž se umělecká tvorba člověka podobá tvoření božímu a v níž se ukazuje míra a řád, jež nás tak uchvacují. Pohyb povzbuzuje, klid uspokojuje, a tak povstává v duši vyvrcholení, jemuž říkáme krása. Nelze pochybovat, že si jiní u těchto slov představují něco jiného, že toto jiné může být dobré anebo i lepší než to mé – obvykle se to s takovýmito výrazy má tak, že do nich každý vkládá svůj smysl. Skvělé je, že tvárná síla zpravidla nepůsobí podle takových stanovených definic, nýbrž postihuje to, co je správné, protože je to síla, a ta postihuje cokoliv o to jistěji, oč přirozeněji na své osobité cestě povstává v souladu s přírodou. Pro to, aby se rozumělo umění, pro ty, kdo si prohlížejí umělecká díla a debatují spolu o nich, jsou výklady umění, odívání jeho podstaty do slov věcí nadmíru užitečnou, pouze je třeba, aby se z oněch slov nevytvářelo cosi hlavního a netrvalo se na jednom smyslu, který se jim přikládá, a nezatratilo se všechno, co není podle tohoto smyslu. Jinak by se musel hanět umělec největší a jediný, bůh, který stvořil tolik nesčetných tvarů; jeho díla lidé podřadného ducha skutečně haní, protože jsou názoru, že oni by to všechno udělali jinak.“

Když tohle říkal, vešel do síně Gustav. Soumrak už silně pokročil, ale pořád ještě nepršelo.

„Tenhle je ještě na stupni, na němž jste vy byl dříve,“ řekl můj hostitel a ukázal na Gustava, který k němu přikročil.

„Jak to myslíš, otče?“ zeptal se chlapec.

„Mluvili jsme o umění,“ odpověděl můj hostitel, „a já tvrdím, že nejsi ještě v situaci, kdy bys umělecká díla dokázal rozpoznávat a posuzovat tak jako tady náš host.“

„Dobře, to já tvrdím sám,“ řekl Gustav, „proto také je mi částečně učitelem, a jestliže se snaží co do poznávání umění jít ve stopách tvých a Eustachových a matčiných, pokud jde o mě, půjdu zas ve stopách jeho.“

„To je dobře,“ řekl můj hostitel, „ale to není tak docela to, o čem jsme mluvili, ovšem to nevadí a také to není podstatné.“ Tohle řekl, a skoro jako kdyby chtěl předejít dalším dotazům, přikročil k oknu a my s ním.

Chvíli jsme se dívali na to, co se odehrávalo před námi, jev nad stále temnícími poli velkolepější a velkolepější, a protože večer užuž přecházel do úplné tmy a nadešla chvíle, kdy jsme měli večeřet, odebrali jsme se po mramorovém schodišti dolů do jídelny.

V noci vypukla bouřka, část noci vyplnila hřměním a další část pouhým deštěm a poté ustoupila velice krásnému a jasnému ránu.

Toho dne jsem ze všeho nejdřív šel k mramorové soše. Včera, když jsme scházeli po schodišti, viděl jsem ji pouze nezřetelně a osvětlenou jen prchavě bleskem. Tma byla včera na schodišti už značná. Dnes tu socha stála zalitá klidným a jasným denním světlem, které vysílala na schody skleněná střecha, nešňořená a prostá. Byl bych si nemyslel, že to dílo je tak velké. Postavil jsem se proti němu a dlouho si je prohlížel. Můj hostitel měl pravdu, neodhalil jsem žádnou v podstatě jednotlivou krásu, takovou, které říkáme krása v moderním smyslu, a dokonce jsem si na schodišti vzpomněl, že jsem o nějaké knize nebo o nějaké hře, ba i o nějakém obraze často slyšel, že má v sobě samou krásu, a u sochy přede mnou mě napadlo, jak je takový výrok nespravedlivý, anebo pokud je oprávněný, jak je nějaké dílo chudé, je-li pouze krásné, a to i tehdy, má-li v sobě samou krásu, a to i tehdy, je-li jí plné, ale samo krásou není; veliké dílo totiž, to jsem teď viděl, nemá v sobě žádnou krásu a má jí o to méně, oč je jednolitější a jedinečnější. Dokonce jsem připadl na myšlenku a narazil na zkušenost, kterou jsem si předtím nikdy neozřejmil, řekne-li se, že tenhle muž, tahle žena mají krásný hlas, krásné oči, krásná ústa, zároveň se tím říká, že to druhé tak krásné není; jinak by se totiž nevyzvedávaly jednotliviny. Co platí u živého člověka, pomyslel jsem si, to u uměleckého díla neplatí, protože u toho všechny jeho části musí být stejně krásné, tak aby žádná nikoho nezarážela, jinak takové dílo není jako umělecké čisté a ve velmi striktním smyslu slova není jím vůbec. Bez ohledu na to, nebo možná právě proto, že jsem nebyl s to na soše objevit žádnou jednotlivou krásu, působila na mne, jak jsem si teď docela jasně uvědomil, zas výjimečným dojmem. Ten dojem však nebyl takový, jaký jsem začasté míval z krásných věcí, ba i z literatury, nýbrž byl, mohu-li použít ten výraz, obecnější, tajemnější, nevyzpytatelnější, působil naléhavěji a mocněji; ale jeho příčina netkvěla v nějakých výsostných dálavách, a mně bylo pochopitelné, jak svrchovanou věcí je krása, oč obtížněji se jí rozumí a dociluje než jednotlivých věcí, které člověku toliko přinášejí radost, a jak je uložena v lidské mysli a odtud vychází, aby se vlila do bližních a v nich podněcovala a vytvářela dobro. Cítil jsem, že v těchto dnech jsem v nitru o hodně pokročil.

Za nějakou dobu jsem o soše mluvil s Eustachem. Byl velmi potěšen, že jsem rozpoznal, jak je krásná, a řekl, že už dlouho toužil po tom, aby si se mnou o tom díle pohovořil; ale nebylo to možné, protože jsem já o něm nikdy nemluvil a povídat si o čemkoliv je užitečné jen tehdy, pokud té věci je pln jeden i druhý. Oba jsme si teď spolu prohlíželi ten výtvor a upozorňovali se navzájem na věci, které jsme na něm objevili, jak jsme se domnívali. Zejména Eustach dokázal znalecky mluvit o tom mramorovém výtvoru, jakkoliv se zdálo, že se svou prostotou a přirozeností, jež se mi den co den před očima vyjevuje stále úžasnější, vymyká jakémukoliv probírání jednotlivin, ovšem o jeho vzniku, o tom, jaké má postavení, o jeho zákonitosti a o tajemství jeho působení. Lačně jsem mu naslouchal a cítil, že je pravda, co říká, i když jsem mu ne vždy přesně rozuměl, oproti svému hostiteli, protože Eustach nemluvil tak jasně a tak jednoduše jako on. Pokročil jsem ve znalosti sochy a připadalo mi, jako kdyby po tom, co Eustach vykládal, stále víc se mi přibližovala.

Eustach vypátral hodně kreseb, na nichž byly vyobrazeny sochy anebo jiné vyřezávané anebo jinak ztvárněné postavy ze středověku. Porovnávali jsme ty postavy s naší starořeckou sochou. Snažil se přinášet na porovnání i faktická ztvárnění malých andělů, světců anebo jiných postav, která se vyskytovala v Růžovém domě anebo někde poblíž. Mému pohledu se tu ozřejmilo, že je pravda, co můj hostitel říkal o řeckém a o středověkém umění. Připadalo mi, jako kdyby z toho řeckého díla mluvila mladistvost, a přesto mužná zralost plná uměřenosti a rozvážnosti i plná nádherné zřejmosti. Ve středověkých výtvorech jsem vnímal milou, prostou, bezelstnou mysl, jež důvěřivě a vroucně sahala po prostředcích, kterými by se vyslovovala, nebyla plně pánem těchto prostředků, nevěděla to, a přesto vyvolávala účinky, jež ještě dnes vyjevují nad námi moc a naplňují nás úžasem. Tady promlouvá duše a ve své ryzosti a vážnosti nás naplňuje obdivem, kdežto pozdější doby, a ta vyobrazení četných soch měl Eustach právě z nich, vzdor všemu rozumu, osvícenosti a znalosti uměleckých prostředků vytvářely jen mrazivé postavy v nepravdivých třepetavých hávech a s přehnanými posuňky, postavy, které v sobě nemají žár a nemají vroucnost, protože ani jedno, ani druhé neměl v sobě umělec, a které ani nevyjevují žádnou duši, protože umělec pracoval ne s duší, nýbrž s takovou nebo onakou úvahou podle právě vládnoucích tvárných názorů, pročež to, co mu unikalo na citu, snažil se nahradit neklidem a vehemencí díla. Pokud jde o tu zřejmost, připadalo mi, že se středověk nesnažil o její završení. Vedle jedné hlavy, která ve své jednoduchosti a předmětnosti je znamenitá a bezvadná, vyskytují se i zobrazení a struktury, které jsou málem nemožné. Umělec tohle neviděl; on shledával stav své mysli ve výrazu svého díla, víc ani nezamýšlel, a o nějaké splynutí smyslovosti neusiloval, protože mu něco takového bylo vzdálené, alespoň v jeho uměleckém konání, a necítil nijaký nedostatek. Proto se i u nás dostavuje účinek niternosti, i když my na rozdíl od středověkého tvůrčího umělce smyslové nedostatky díla vnímáme. Což o to víc mluví ve prospěch znamenitosti tehdejších děl. Trávil jsem to s Eustachem krásné dny, když jsme takhle porovnávali a usilovně přemítali.

Také jsem se vracel k obrazům z dob starých a dávno minulých. Kdysi jsem za časného mládí měl až odpor ke starým obrazům. Měl jsem za to, že na nich vládne jakási temnota a chmurnost, jež je v rozporu s radostným půvabem barev, tak jak se jeví na nových obrazech a jak ho podle svého mínění vidím v přírodě, a která má význam zcela podřadný. Tenhle názor jsem sice opustil, když jsem sám začal malovat a postupně viděl, že věci v přírodě a i sama lidská tvář neoplývá barvami, jaké jsou v krabici s nimi, že však zato příroda vládne světlem a stínem takovým, jaké alespoň já nejsem schopen postihnout ani všemi svými barvami. Nicméně poznání, co všechno malířství v dřívějších dobách vytvořilo, toho se mi nedostalo v té míře, jak by bývalo tady nezbytné. I když jsem v jednotlivostech pokročil a poznával, co všechno je na starých obrazech nadmíru krásné, přesto jsem pořád a stále ve svých snahách vězel až příliš ve sféře přírody, než abych si navýsost vroucně vážil i jiných výtvorů než těch v přírodě. Proto se mi rostliny, motýli, stromy, kameny, vodstvo, dokonce lidská tvář jevily jako objekty hodné toho, aby je malířství zpodobovalo; avšak staré obrazy mi nepřipadaly jako taková zpodobení, nýbrž do jisté míry jako drahocenné objekty, které tu prostě jsou a na nichž se vyskytují věci, u nichž je člověk jaksi zvyklý, že se na obrazech vyskytují. Takovéhle uvažování mělo pro mne tu výhodu, že jsem u svých pokusů malovat objekty přírody neupadal do napodobování toho nebo onoho mistra, že má díla vzdor všem svým vadám měly v sobě cosi věcného a přírodě věrného; ale také to mělo pro mne tu nevýhodu, že jsem se u takových mistrů vůbec nenaučil, jak ten nebo onen zacházel s barvami a s čarami, a že jsem si pro sebe musel sám všechno klopotně objevovat a v mnohém ani vůbec nedospěl k cíli. Ačkoliv jsem se později více věnoval uvažování o středověkých obrazech, a dokonce jsem v zimě trávil hodně času v obrazových galeriích našeho města, mé dřívější uvažování stále mělo více nebo méně vrch, i když jsem si to neuvědomoval, a umění štětce nenacházelo ve mně tu oddanost, jakou by si bylo zasluhovalo. Když jsem teď s Eustachem procházel ty kresby středověkého výtvarného umění, když jsem se s ním zamyšleně díval na to dílo ze starého Řecka, které se mi náhle jevilo jak nějaký nový div, když jsem to dílo porovnával s ne tak starými výtvory našich předků a naučil se vidět rozdíly a souvislosti, začal jsem také o obrazech svého hostitele uvažovat jinak, než jsem o nich a o dalších obrazech uvažoval až doposud. Nejenže jsem často chodil do jeho obrazového pokoje a dlouho v něm setrvával, požádal jsem i o seznam obrazů a postupně jsem se seznamoval s mistry, které shromáždil, požádal jsem o dovolení, abych si mohl ten nebo onen obraz, jak jsem zrovna chtěl, postavit u sebe na stojan a seznamoval se s ním, tak jak mě k tomu pudilo vnitřní nutkání, a často jsem trávil několik dnů tím, že jsem zkoumal jeden jediný obraz. Jaké nové království se to nabízelo mým očím! Tak jako mi literární tvůrci otevírali svět duše, tady se také prostíral svět, zase to byl svět duše, zase týž svět vysoko se vzpínající duše básnictví; ale tady se o něj usilovalo a dosahovalo se ho prostředky zcela jinými. Jaká to síla, jaký půvab, jaká hojnost, jaká jemnost a jak se tu podle Stvořitele hnětl podobný, stejný, avšak lidský výtvor. Poznával jsem, jak se staré malířství – můj přítel měl téměř samé staré obrazy – vztahovalo k přírodě. Naučil jsem se uznávat, že staří mistři přírodu napodobovali věrněji a láskyplněji než malíři novodobí, ba že v tom, jak se učili znát rysy přírody, projevovali nevýslovnou vytrvalost a trpělivost, možná větší, než jsem podle svého měl já, a možná větší, než asi má kdekterý adept umění dnes. Nedokázal jsem to odsuzovat, ježto jsem znal málo soudobých děl a neuvažoval o nich tak, jako jsem teď uvažoval o obrazech starších; ale připadalo mi, že větší pochopení podstaty přírody je stěží možné. Nechápal jsem, jak jsem vůbec mohl nic z toho nevidět v míře takové, jak bych byl měl. I když však se staří tvůrci, tak jak jsem se tu s nimi zaobíral, oddávali horlivě a hojně skutečnosti, přece jen nezacházeli tak daleko, kde jsem se až ocitl já, když jsem zobrazoval své přírodovědné objekty, protože já se snažil znázornit tolik jednotlivostí, kolik vůbec bylo možné. Tohle by bylo bývalo, jak jsem seznával, umění na překážku, a namísto toho, aby se dosáhlo klidného obecného dojmu, bylo by se rozpadlo do samých podrobností. Mistři, které měl můj hostitel ve své sbírce, uměli v přírodě všechno jednotlivé postihnout v obecných rysech a zpodobit jednoduchými prostředky – často jedním jediným tahem štětce, takže si člověk šalebně myslel, že postřehuje i ty nejmenší znaky, při bližším pohledu však viděl, že jsou pouhým plodem širokého a všeobecného pojetí skutečnosti. Takovéto široké pojetí skutečnosti jim však také zaručovalo účinek ve velkém, jaký uniká tomu, kdo vytváří titěrné struktury s titěrnými částmi. Teprve teď jsem viděl, jaké krásné postavy z lidského pokolení žijí na malířově plátně, jak ušlechtilé jsou jejich údy, jak různotvárné – zářivé, výrazné, vtipné, mírné – jejich tváře, jak je jejich šat urozený, a i kdyby to byla žebrácká kazajka, a jak případné je jejich okolí. Viděl jsem, že barva obličejů a jiných částí je zářícím světlem lidského utváření, ne barevnou surovinou, jíž neznalec svým výtvorům dodává odpudivou červeň a běl, že stíny jsou tak hluboké, jak je vyjevuje příroda, a že okolí má hloubku ještě větší, a tak se dociluje síly, jaká se blíží té, kterou skýtá všemu stvořenému skutečný sluneční svit, jaký nikdo nedovede namalovat, protože nemůže štětec namočit do světla, síly, kterou jsem teď tolik obdivoval na těch starých obrazech. Z přírody mimolidské jsem viděl zářivá oblaka, jasné útvary na nebi, strmící hojné stromy, rozlehlé roviny, nehybně se tyčící skály, vzdálené hory, průzračné plynoucí potoky, zrcadlící se jezera a zelené pastviny, viděl jsem závažné stavby, a viděl jsem takzvaná zátiší s rostlinami, s květinami, s ovocem, se zvířaty a zvířátky. Obdivoval jsem obratnost a ducha, s jakým je to všechno uspořádáno a vytvořeno. Poznal jsem, jak naši předkové malovali krajiny a zvířata. Žasl jsem nad něžným jasem, jímž tvůrce za pomoci přemalby dodává svým výtvorům průhlednosti, anebo nad silou, s níž jiný tvůrce nanášel neprůhledné barvy, tak aby vytvořily horu, jež zachycuje a zrcadlí světlo, a tak je nutí spoluvytvářet obraz, na nějž ve skříňce s barvami světlo nebylo. Poznával jsem, jak jeden malíř neprůhlednými barvami vytvořil podklad a na něj nanesl pevné tělesné barvy, anebo jak jiný malíř širokým štětcem nanáší barvu na barvu a vytváří jím přechody a vyznačuje jím na malbě obrysy. Že jsou staré obrazy temnější, to se mi zdálo pochopitelné, ježto olej barvy dodatečně ztemňuje a nátěr nabývá tmavé hnědavé barvy. Jednomu i druhému se obezřetní mistři uměli vyhnout jako čemusi příliš ukvapenému a můj hostitel měl obrazy, které zářily skvostnou nádherou a barevnou velkolepostí, ačkoliv ani ony nepozbyly té důstojnosti, že předváděly spíše intenzitu odstínu než nápadné, nebo dokonce nepravdivé barvy. Ježto jsem se už barvami hodně zabýval, často jsem se dost dlouho zastavil u toho nebo onoho obrazu, abych vypátral, jak je namalovaný a jak se na něm zachází s náměty. V Matyldině pokojíku v Růžovém domě, kam mě můj hostitel zavedl, abych se i tam podíval na obrazy, visely čtyři drobné obrázky, dva z toho byly od Tiziana, jeden od Dominichina a jeden od Guida Reniho. Byly co do velikosti téměř stejné a měly tytéž rámečky. Byly nejhezčí, jaké můj hostitel měl. Oč déle si je člověk prohlížel, o to víc poutaly jeho duši. Prosíval jsem ho skoro až příliš často, aby mi ukázal ty čtyři obrázky, a on nelenil a vždy mi odemkl ty ženské komnaty, nechal mě prohlížet si obrazy a mluvil o nich se mnou. Častokrát je sňal ze stěny a postavil je na stůl nebo na židli tak, aby byly v nejlepším světle. V té době jsem v přítelově Růžovém domě trávil podivuhodné dny. Byl jsem celou svou bytostí ve výsostném, v ušlechtilém a v zušlechťujícím rozpoložení.

Jednou jsem se hostitele zeptal, odkud že získal ty obrazy.

„Přišly do domu věru postupně, tak jak tomu chtěla sběratelská píle a tu a tam i náhoda,“ odpověděl mi. „Několik jsem jich zdědil po strýci; ale to nebyly ty nejlepší, tak jak je mám teď, část jsem jich prodal a koupil jsem si jiné, lepší, i když jich bylo méně. Už jsem vám kdysi říkal, že jsem byl v Itálii. Vypravil jsem se do té země třikrát. Leccos jsem tam objevil. Pořád jsem pátral po obrazech, leckterý jsem koupil, leckterý zase prodal, koupil nový, a tak se to neustále střídalo, až nakonec to bylo, tak jak je to teď. Teď ale už neprodávám ani nesměňuji nic, ani kdyby se vyskytlo něco výjimečného, co bych nemohl nakoupit, abych se nezbavil něčeho, co už mám. Jak člověk stárne, stále víc visí na věcech, na něž je zvyklý, takže je nedokáže postrádat, i když začínají být opotřebované a jsou už celé omšelé a vyšeptalé. Nerad jsem odkládal staré šaty, a kdybych některý z obrazů, které mám kolem sebe tak dlouho, musel dát z domu, neubránil bych se velikému zármutku. Ať si nadále jsou tam, kde jsou, dokud neodejdu z tohohle světa. Dokonce pomyšlení na to, že nějaký můj následovník nechá obrazy tak a bude si jich vážit, tak jak tu jsou, má v sobě pro mne cosi velmi příjemného, i když je pošetilé, a já mu půjdu z cesty; protože tak žije svět, že někam spěje a něco vydobývá, a proto se proměňuje, a taková proměna nastane i tady. Už jsem delší dobu nekoupil nic, vyjma jedné docela milé drobné krajinky od Ruisdaela, co visí v obrazovém pokoji vedle dveří a na kterou se tak rád díváte. Rád bych si koupil už jen něco hodně cenného, pokud mi to mé možnosti dovolí. Často jsem musel celé roky čekat na některý obraz, co se mi velmi líbil a toužil jsem mít ho, buď proto, že majitel byl umíněný, ačkoliv se obrazu chtěl zbavit, ovšem jeho prodej vázal na podmínky, které se nedaly splnit, anebo proto, že se nechtěl od obrazu odloučit, ačkoliv s ním nakládal špatně a nechal ho chátrat. Občas jsem musel koupit horší obrazy, protože oslovovaly zrak barevným půvabem anebo jinými vlastnostmi, to abych měl něco v zásobě na výměnu. Jsou totiž lidé, kteří mají z obrazů potěchu, kteří se nezbavují starších významných obrazů, pokud takové vlastní, jenže to nepoznávají, a protože s nimi špatně zacházejí, působí jim újmu. Dávají přednost takovému, jakému spíše rozumějí, jaký se jim víc líbí, i když není tak hodnotný, a jsou ochotni ke směně. Ta jim dělá radost, a když jsem jim vyložil, že jejich obraz má vyšší hodnotu než ten můj, a když jsem jim tu hodnotu po bedlivém ohodnocení vyrovnal v penězích, pak měli radost ještě větší, protože pořád ještě pochybovali, jestli mám pravdu a jestli ten starý obraz nepřeceňuji ze záliby, ježto jim jejich oči přece říkaly, že rozdíl není tak velký. Takhle jsem získal leccos pěkného a nemusel jsem příliš brát v potaz zálibu v levnosti, což se u obchodů s obrazy lehce stává. Pannu Marii s dítětem, která se vám tak líbí a již bych skoro nazval ozdobou své sbírky, tu mi našel Roland na střeše jednoho domu. Vylezl tam s majitelem, aby nakoupil staré železo, v němž se vyskytovaly středověké ostruhy a jedna čepel. Obraz neměl osazovací rám a nebyl svinutý, nýbrž složený jak nějaké sukno a ležel v prachu. Roland pořádně nepoznal, jestli má nějakou cenu, a odkoupil ho od toho člověka za pakatel. Kdysi ho poslal z Itálie jeden voják. Používal ho jako obyčejné plátno na balení a poslal v něm prádlo a staré šaty, co mu měli doma vyspravit. Proto byl obraz polámaný, tam kde plátno skládali, a na těch lomech nebyla barva, ježto odprýskala, jak plátno ohýbali. Také z něho odřezali pásy, protože celé bylo na zabalení asi příliš velké. Ty řezy byly ještě dobře patrné, kdežto ostatní okraje byly velmi staré a ještě na nich byly stopy po hřebících, jimiž byly kdysi připevněny k rámu obrazu. A také na jiných místech než na lomech, jak se s obrazem v průběhu času špatně zacházelo, barvy zmizely, takže nejen bylo vidět podklad obrazu, ale tu a tam i pouhá holá vlákna starého plátna. Takhle dospěl obraz na Strázný dvůr. Nejdřív ze všeho jsme ho rozložili, umyli čistou vodou a pak, aby se uchoval plochý a mohli jsme si ho prohlédnout, museli jsme do všech čtyř rohů postavit závaží. Tak obraz ležel před námi na podlaze v pokoji. Poznali jsme, že je dílem některého italského malíře, poznali jsme i to, že pochází ze starší doby; ale který umělec ho namaloval anebo z které doby je, to ve stavu, v jakém ta malba byla, nedalo se vůbec určit. Z částí, které byly celé, dalo se ovšem vytušit, že obraz je nemalé hodnoty. A tak jsme se pustili do výroby prkna, na které by se obraz mohl přilepit. Obvykle taková prkna zhotovujeme z dubového dřeva, které tvoří dva kusy na sobě, jejichž vlákna jsou svisle na sobě, a rošt, aby se předešlo tomu, že by se dřevo takzvaně krabatilo anebo kroutilo. Když bylo prkno hotové a vytmelení na něm dokonale suché, napnul se na ně obraz. Tam kde byly okraje obrazu odříznuty, zvětšili jsme dřevěnou plochu a takto nově vzniklá místa vylepili vhodným plátnem, abychom obrazu dodali znovu přibližně tu podobu, kterou původně asi měl a v jaké blažil oko. Teď šlo o to, obraz očistit od fermeže, která se tu a tam ještě vyskytovala, a od špíny, jež na něm byla. Fermež se dala snadno odstranit obvyklými prostředky, ne tak lehce však ona věkovitá špína, protože pak hrozilo, že se poškodí i barvy. Očištěný obraz na stojanu se posléze jevil daleko krásnější, než jak se nám zdál po prvním povrchním omytí; ale byl tou spoustou prasklin, trhlin a holých míst tak znetvořený, že se nedal ani teď ještě pořádně ocenit, a i kdybychom byli měli značně víc zkušeností, než kolik jsme jich měli. Roland a Eustach se dali do vyspravování. Nic nemůže být obtížnější a ničím se obrazy v minulosti tolik neznetvořily a neznehodnotily. Myslím, že jsme se vydali cestou nikoliv nesprávnou. Původní barva se nesměla ničím překrýt. Naštěstí obraz předtím nikdo nevyspravoval anebo takzvaně nepřemalovával, takže buď na něm byla původní barva, anebo na něm nebyla žádná. Na místa odrolená se barva, která se objevovala na okrajích obklopujících to místo, nanášela téměř jako tužkou, až se mezera vyplnila. Používali jsme barvy co nejsušší a tak hustě třené, jak to roztěrák svedl a neuvízl na kameni. Pokud se však po usušení přece jen objevil nějaký důlek, plnil se touž barvou a tak dlouho, dokud se prohlubeň objevovala. Vyvýšeniny, které tu stále byly, obrousil do roviny jemný nůž. Také na nevykořenitelnou špínu se nanesla barva jejího okolí. Pokud barva olejem, který v sobě měla, i z jiných příčin, jež možná ještě spolupůsobí, po tak dlouhé době ztmavla a jevila se na obraze jako skvrna, za pomoci nanejvýš suché barvy a hrotem jemného štětce se to místo tak dlouho jakoby vytečkovávalo, dokud se už vůbec neodlišovalo od okolí. Tento postup se občas několikrát opakoval. K posledku se už místa, kde byly nové barvy, nedala prostým okem vůbec poznat. Jen zvětšovací sklo prozradilo ještě opravy. Strávili jsme tímto procesem celá léta, zejména když v mezidobí bylo nutné vykonat i něco jiného, a když přímo z našeho počínání vyplývala mezidobí, kdy musely schnout barvy anebo se jim musel dát čas, aby se projevily změny, které u nich nutně musí nastat. Zato pak na dokončeném obraze nebylo postřehnout, že je starý nikoli ve všech částech, měl v sobě jemné praskliny starých obrazů a měl veškerou ryzost a průzračnost štětce, který ho původně vytvořil. Pokud se staré obrazy při opravách přemalují a tím sladí, nezřídka je povlak na jemných čarách, jež čas vyhloubí ve starých obrazech, a tento povlak nejenom prozrazuje, že obraz se opravoval, ale je i jakýmsi jemným závojem, který se prostírá přes barvy a ty jsou kvůli němu kalné a neprůhledné. Takové obrazy působí často chmurným, neradostným a tíživým dojmem. Leckdo bude říkat, že to, co děláme pro obnovu starých obrazů, nemá význam a je k ničemu, zejména kdyžtě si vyžaduje tolik času a tolik příprav; nám však to všechno skýtalo veliké a vroucí potěšení. Vy nás jistě nebudete kárat, když vás všechno, co kdy umění zplodilo, teď tak velmi zajímá. Když tu tak před námi postupně vyvstávalo dílo některého starého mistra, uchvacoval nás nejenom pocit, že se tu cosi vytváří, ale i pocit daleko výsostnější, že se tu totiž cosi oživuje, co by jinak bylo bývalo ztraceno a co bychom sami vytvořit nedokázali. Když byly už některé části obrazu hotové, ukázalo se, že barvy jsou čistší a zářivější, než jsme si mysleli, a že obraz má hodnotu skvělejší, než jsme se zpočátku domnívali. Dokud bylo na obraze bezpočet trhlin a míst bez barvy a také ty skvrny nečistot, které jsme nedokázali odstranit, ovlivňovaly i to, co nebylo poničeno, a dokonce i to, co se velice dobře zachovalo, takže obraz vypadal jako celek barevně ošklivější, než vskutku byl. Poté však, co se na poměrně velké ploše svářící se místa zakryla příslušnými barvami a nová barva podtrhla barvu starou, namísto aby jí protiřečila, povstala ryzost, ladnost, průzračnost, a dokonce vznícenost taková, až jsme propadali úžasu; protože u obrazů silně poškozených se logičnost přechodů nedá posoudit, dokud je člověk nemá dokončené před sebou. Arci se ta význačná barevnost možná jevila ještě výsostnější, když ji obkružovala a zvýrazňovala místa neopravená a nepříjemná; ale dalo se předpokládat, až bude hotový celý obraz, že jeho nálada bude působit jako nepochybné umění. Když se na obraze pracovalo, vynaložil jsem velké úsilí, abych vypátral, jak to všechno s obrazem bylo a odkud pochází; ovšem nedošel jsem k žádnému výsledku. Voják, který kdysi poslal to plátno z Itálie, dávno zemřel, a vůbec už nežil nikdo, kdo by býval byl v nějakém bližším vztahu k celé té události; protože všechno se to odehrálo daleko dříve, než jsem si myslel. Dědeček posledního majitele často vyprávěl, jak slyšel kohosi říkat, že nějaký voják, který se narodil v tom domě, kdysi poslal z Vlach domů punčochy a košile zabalené do obrazu Matky Boží. Že to, co vyprávěl, byla pravda, to se potvrdilo, ježto se v domě na půdě našel starý poničený obrazy Panny Marie. Ani jsem nedokázal vypátrat, jaká že příležitost to onoho německého vojáka zavedla do Vlach. O tom, že by se přišlo na to, z kterého kraje v Itálii přišel onen obraz, už vůbec nemohlo být řeči. Když po dlouhé době, po mnohém úsilí a nejednom přerušení díla obraz se hotový skvěl před námi v krásném, starobyle pracovaném zlatém rámu, bylo to pro nás něco jako svátek. Přivolali Rolanda, ježto když se dílo dokončovalo, vypravil se na nějakou cestu a dovršení přenechal bratrovi. Pozvalo se několik sousedů, ba i jeden přítel a znalec starého umění, kterému jsem o tom celém podal zprávu, dorazil dokonce z dost velké dálky, aby viděl, jak bylo dílo rekonstruováno, a dostavili se i další, i když nebyli pozváni, ježto se náhodou dozvěděli o tom, co se koná, a věděli, že na Strázném dvoře nebudou nevítáni. Není pravda, jak se často říká, že krásná žena bez šperků je krásnější než s nimi; a stejně tak není pravda, že nějaký obraz, aby působil, nepotřebuje rám. Objednal jsem na náš obraz Panny Marie rám podle kreseb středověkých objektů a na jeho zhotovení jsem příležitostně dozíral, pokud jsem zajel do města za obchody anebo že se mi chtělo. Dorazil na Strázný dvůr dříve, než byl hotov obraz, a musel dost dlouho čekat zabalený ve své bedně. Ani jednou jsme se nepokusili vsadit do něho obraz, dokud ten nebyl hotový, abychom neoslabovali dojem z něho. U nových obrazů ovšem teprve rám vyjeví, že je nutno ještě leccos dodat a změnit, a leccos se u takových obrazů musí udělat, teprve až se vidí v rámu. U starých obrazů, které se obnovují, je to jinak, zvláště když se zhotovují podle našeho způsobu. Tady to, co se vidí, neříká, jak bylo zhotoveno, nedá se malovat jinak, než se maluje, a hloubku, žár a lesk barev tedy způsobuje to, co se už vyskytuje na plátně. Jak potom obraz bude vypadat v rámu, to nezáleží na obnovitelově svévoli, a pokud je v rámu skvělý anebo ne tak dobrý, je to věcí původního mistra, jeho dílo se nedá měnit. Když naše Maria, které se ještě ani nedostalo nátěru, vyhlédla ze starobylých tvarů rámu, které jí tak padly, byl to skvělý pohled, a teprve teď jsme viděli, jakou líbeznost a sílu starý mistr zpodobil svým obrazem. Ačkoliv rámu se dostalo vznešené podoby květy, ozdobami, a dokonce částmi lidské postavy a přidali na něj silně zářící třpytky, obraz se přesto nejevil neklidný, ba dominoval rámu a jeho bohatost proměnil v půvabnou rozmanitost, a sám se prosazoval svou pronikavou mohutností a trůnil v obležení té důstojné okrasy povznášejících barev. Z úst všech přítomných unikl tichý výkřik a já se radoval, že jsem se nemýlil, když jsem se spolehl na moc toho obrazu a objednal pro něj tak bohatý rám. Dlouho jsme stáli před obrazem a dívali se na krásu barevnosti na obnažených částech, jakož i na šatě a na pozadí, to všechno dohromady s prostotou a svrchovaností vedení obrysů a s přiměřeným členěním ploch tvořilo celek tak důstojný a velký, že se člověk neubránil hluboké vážnosti, která byla jako opravdová zbožnost. Teprve později jsme se pustili do hovoru, debatovali o tom a o onom, a jak to bylo přirozené, došlo i na domněnky o mistrovi. Padla zmínka o Quidovi Renim, padla zmínka o Tizianovi, padla zmínka o raffaelovské škole. Na všechno byly po ruce důvody, a závěr byl, tak jak je tomu ještě dnes, že se neví, od koho obraz je. Roland byl neobyčejně potěšen, že tohle tušil, ještě když obraz byl zdeformovaný, a tím, že ho koupil, udělal cosi nadobyčej vhodného. Byl tehdy ještě velice mladý, ani zdaleka ne tak znalý jako teď, a proto si nebyl tak docela jistý tím, co činí. Na Eustachovi bylo teď vidět, že jak praví lidové rčení, srdce se mu radostí smálo. Tehdy den skončil tím, že jsem hosty přátelsky počastoval. A poté jsme hledali nejvýhodnější místo, kam by se obraz dal pověsit. Rolandovi se dostalo odměny dílem, které si už dávno přál, a Eustacha, to jsem viděl, svrchovaně uspokojilo, že jsme ho vtáhli do naší umělecké pospolitosti. Člověku, od něhož jsem obraz koupil v té zmrzačené podobě, dal jsem ještě jistou částku, tou jsem ho uspokojil daleko nad jeho očekávání; obraz by totiž nikdy nebyl mohl dát opravit, ani by nebyl na ten nápad přišel, a nebýt Rolanda, obraz by se neprodal a pořád víc by chátral a jednou by přišel docela vniveč. V pozdější době jsem často u něho postával a měl z toho pohledu nemalé potěšení. Díval jsem se na matčinu tvář a díval se na dílem nahé, dílem krásným plátnem patřičně zahalené dítě. Jedním z příznaků, jež jsou příznačné pro italskou zem, je to, že dítě nedrží matka v náruči, nýbrž že se k ní půvabně sklání a stojí před ní na čemsi vyvýšeném, a ona je lehce a něžně objímá. Umělec tím nejenom našel možnost, jak tělo dítěte namalovat v poloze daleko krásnější, než kdyby je byla matka držela na prsou, ale dosáhl čehosi ještě svrchovaně výhodnějšího, že totiž ukázal Boží dítě v jeho síle a v jeho volnosti, a to působí tak, jako kdybychom už téměř uctívali moc, s níž bude jedinou konat. Že jižní národy Spasitele malují jako dítě v kráse tak smyslové, to mě vždy uchvacovalo, a jestliže na mém obraze svaté dítě vypadá spíše jako zdatné, překrásné tělo z jihu, neuvádí mě to do rozpaků; Ježíškové a malí Janové skvělého Raffaela vypadají přece také tak, a účinek je tak mohutný. Že matka, jejíž ústa jsou tak sličná, obrací oči k nebi, to se mi tak úplně nezamlouvá. Účinek, zdá se mi, je tu poněkud přepjatý, a umělec tu do děje, jejž své postavě dává před námi konat, vkládá význam, u něhož nemůže docílit, abychom jej viděli jenom v postavě. Kdo působí prostředky prostšími, působí účinněji. Kdyby byl svatost a výsostnost namísto do pozdvižených očí dokázal vložit do pouhé postavy, přičemž by oči jen prostě hleděly před sebe, byl by udělal lépe. Raffael obdařuje své Madony klidným a vážným pohledem, a jsou z nich nebeské královny, kdežto leckterá jiná je jenom modlícím se děvčetem. Z toho bych možná i vyvodil, že obraz nepochází z raffaelovské školy, jakkoliv nádherná postava dítěte na něco takového upomíná. Obraz už nevisí tam, kde byl zpočátku. Všechny obrazy jsme několikrát převěsili a dělá nám zvláštní potěšení zkoušet, zda v jiném uspořádání účinky celku nebudou lepší. I o tom jsme se vážně radili a podnikali nejeden pokus, jakou barvu bychom měli dát stěnám, tak aby obrazy na nich vynikly co nejvíc. Pak jsme zůstali u červenavé hnědi, tu teď ještě naleznete v obrazovém pokoji. Teď už nedávám nic měnit. Tak jak jsou teď obrazy situovány, na to jsem si už zvykl a zamiloval si jejich rozvěšení a nechtěl bych je vidět jinak, dojem z toho by byl ošklivý. Jsou už pro mě radostí a květem stáří. Získat ty obrazy, to nebylo vždy tak snadné jako zakoupit podobiznu Panny Marie, to už víte z toho, co jsem vám říkal, ale představuje to osobitou trasu v plynutí mého života a ta trasa oplývá lecčíms, co mi skýtá dílem radostné, dílem truchlivé ohlédnutí. Ocitali jsme se v lecjakých situacích, poznávali jsme lecjaké lidi a strávili jsme hodně času obnovováním obrazů, překonáváním leckterých klamů, vmýšlením do krás, jistý čas jsme také použili na kresby a na náčrty rámů; všechny obrazy jsme totiž postupně vsadili do nových rámů, které jsme navrhli, a tak mě tu ta díla obklopují jako staří vysoce slovutní přátelé, jichž je den ze dne víc a kteří jsou mi na dny, jež mi ještě zbývají, příjemností a blažeností.“

Že jsem se díky vyprávění svého hostitele ještě víc poté oddával sbírce jeho obrazů, rozumí se samo sebou.

Obrátil jsem teď pozornost i k mědirytinám svého hostitele. Protože nebyly pod sklem a v rámu, nýbrž vyskytovaly se ve velkých zásuvkách stolu v čítárně, daly se prohlížet mnohem příjemněji než olejomalby. Nejdřív jsem si vyndával postupně desky a prohlížel si všechny mědirytiny po řadě. Pak jsem se však pustil do prohlížení spořádanějšího. Tak jako můj hostitel nevydal z domu jedinou knihu, kterémukoliv hostu však tu, kterou požadoval, dal přinést do pokoje, dělal to s mědirytinami, pouze vždy vydal do pokoje hned celé desky, jen stěží však jednotlivé archy. To dělal kvůli tomu, aby se rytiny šetřily a zachovaly. Protože jsem nemohl trávit příliš času bez přerušení v čítárně a prohlížet si mědirytiny, můj hostitel mi dal postupně nosit jednotlivé desky do mého příbytku a já mohl díla, která v nich byla, v pohodě prohlížet, mohl jsem tuhle činnost i přerušit a věnovat se jiné, a poté, co jsem měl desky v příbytku libovolně dlouho, mohl jsem je pak vyměnit za jiné. Později, když už jsem všechny desky podrobně probral, při tom jsem si zapsal díla, která se mi zvláště líbila anebo o nichž můj hostitel a Eustach prohlašovali, že jsou skvělá, otevřel jsem příležitostně jedny nebo druhé desky a díval se na jeden nebo druhý velice mně milý výtvor rydla. Poznamenal jsem si do památníku i ta díla, která jsem si rovněž hodlal koupit, pokud byla taková, která člověk mohl dostat v obchodě. Poznal jsem za těchto výzkumů způsoby provedení u různých mistrů a v různých dobách a naučil jsem se posléze si jich i cenit, a tak jak to u obrazů bývá, znovu jsem se shledával s tím, že až na nepatrné výjimky i tohle umění mělo svou minulost krásnější, než má současnost, ba u mědirytin jsem tohle mohl poznat ještě důkladněji než u olejomaleb, ježto můj přítel měl staré i nové mědirytiny, kdežto v jeho obrazárně nových obrazů viselo jen zcela málo, takže srovnávání bylo obtížnější a já se hůře rozpomínal na nové obrazy, které jsem viděl ve městě a které jsem možná viděl i jinýma očima. Poznával jsem a oceňoval stále více jemnosti, velkoleposti, krásy, klidu v provedení a rozhodl jsem se, ježto jsem mědirytiny mohl koupit mnohem snadněji než obrazy, že prozatím začnu tím, že si nakoupím listy, které mi připadaly znamenité, a založím si sbírku. Jak jsem si prohlížel a vštěpoval do paměti mědirytiny a obrazy, uplynulo dost času. Eustach býval často se mnou, rozmlouvali jsme o tom všem a každodenně jsem se učil víc a víc si toho člověka vážit.

V té době jsem i častěji chodil do truhlárny a do jiných dílen a díval se, co se tam zhotovuje.

Při tom všem mě napadalo, že můj hostitel ještě nezačal s tím, že by z toho dojista mimořádně krásného mramoru, který jsem mu přivezl, jehož krásu docela určitě dokázal posoudit a který mu sám o sobě zřejmě skýtal hodně potěšení, dal něco zhotovit. Ani jsem mramor v Růžovém domě nikde neobjevil. Byl původně uložen ve stavení na zásoby, tam kde bývaly často i jiné kameny ode mne. Teď už tam mramor nebyl. Přemístili ho na nějaké jiné, bezpečnější místo, aby nedošel úhony, anebo ho přece jenom kamsi odeslali, kde se teď na něm pracuje? Tohle bylo stěží možné, protože můj hostitel všechno ze dřeva a z kamene dával zpracovávat přímo v domě a k tomu v něm bylo nejenom potřebné zařízení a nástroje, ale mohou se kvůli tomu kdykoli přivést do domu i třeba příslušné pracovní síly, pokud se jich nedostává. Jednou jsem podnikl výpravu do Hlásného údolí a nějakou dobu jsem v něm pobyl. Vypravil jsem se tam ne proto, abych se zabýval tím co obvykle, ale abych dohlédl, jak se nakládá s mým mramorem. Poblíž hostince U Javoru – takové dvě hodiny cesty od něho – bylo zařízení, kde se mramor řezal a brousil a kde se z něho zhotovovaly rozličné věci. Ta osada se jmenovala Červená Slatina, proč, to se mi vypátrat nepodařilo; všude totiž bylo kamení a šumící bystřiny, a o nějaké slatině nebylo na míle široko ani daleko vidět ani zbla; ale osada se tak jmenovala. Měl jsem tu několik kusů mramoru, zhotovovalo se tu z nich cosi pro otce. Největší kus byl téměř růžový do červena a z něho měl být bazének do zahrady. Ten jsem navrhl sám. Ježto jsem měl velkou zálibu v rostlinách, odvodil jsem jeho tvar z flóry. Byl to list, který se hodně podobal listu vraního oka, na něm spočívá blyštivá inkoustově černá kulička. Vytvořil jsem ho z vosku podle skutečného listu, jen vroubkování jsem udělal menší a prohlubeň rozměrnější. Voskový list dělník, který byl navýsost zběhlý ve tvarování, okopíroval pak daleko větší v sádře, a podle sádrového listu se pak měl vypracovat mramorový bazének. Na jeho dně měla tak jako v prohlubni listu vraního oka spočívat kulička, a ze stvolu, který ční nad listem, měla do listu zurčet jemným tryskem voda. List měl být z růžového mramoru, peň a stonek z jiného, tmavšího. Snažil jsem se v Červené Slatině podívat, jak je práce daleko, a pokoušel jsem se v rozhovorech působit, aby v ní byla patrná větší lehkost a ryzost. Z jiného mramoru se měly zhotovit další věci. Nejdřív dlažba kolem vraního oka. List měl na dlažbu lít svou vodu, proto mělo vydláždění mít v sobě jemnou stružku, aby vedlo vodu dále. Barva dláždění měla být bledě žlutavá. Sehnal jsem na ně značné množství kousků. Do loubí v zahradě jsem pomýšlel na desku na stolek. Jinak byly v dílně ještě malé nosné kameny, několik říms a těžítko na dopisy. Na těch věcech se pracovalo. A nádavkem tu bylo hnízdo, v němž byla dvě vejce; jejich mramor měl téměř k nerozeznání barvu čejčích vajec.

S tím, kam až práce pokročily, byl jsem navýsost spokojen. Kámen na bazének byl už nejenom v obecném tvaru poříznut, ale list už byl v hrubých rysech hotov, takže se mohlo přistoupit k jemnějšímu vypilování a k hlazení. Výlučně na téhle věci pracovali dva lidé. Na sádrovém modelu jsem dal provést ještě několik změn. Nepřipadal mi ještě dokonale vylehčený a podle mého náležitě nevyjadřoval něžnost rostlinné existence. Vyšel jsem si do hor, pátral po exemplářích vraního oka a přinesl si je domů spolu s prstí v květináčích, aby příliš rychle neuvadly a mohly nám dosti dlouho sloužit jako vzor. Na těchhle rostlinách jsem se snažil ukázat, co ještě na modelu schází. Vysvětloval jsem, kde se příslušná část listu musí sklánět mírněji, kde se okraj musí ohýbat měkčeji, aby posléze kamenná podoba, až bude hotová, působila dojmem, že vyrostla, a ne že ji někdo vyrobil. Ježto jsem se usilovně snažil předestřít tu záležitost a nedotknout se člověka, který sádrový odlitek zhotovil, spíše zaobalit svůj výklad do hávu čehosi jako porady, všichni horlivě souhlasili s mými názory, a ježto se první pokusy zdařily a bazének větší podobností s listem, jíž teď nabyl, viditelně získal na kráse, zaníceně se teď všichni pustili do další práce, snažili se, aby odlitek měl více a více znaků rostliny, a zakoušeli radost, když se tu posléze dílo skvělo dokonalostí ještě nevýslovně ryzejší než předtím. I pro budoucí práce se tu tímhle postupem získal pevný podklad a načerpaly naděje, že se bude možné dobrat úrovně výsostnější a krásnější. Dílovedoucí o celé věci se mnou mluvil neskrývaně. Dříve se objekty zhotovovaly podle obvyklých tvarů a kreseb, ty se rozesílaly a za ně se dostávaly částky, jaké jsou u takového zboží běžné a případné, takže celý podnik přežíval, ovšem na nějakém blahobytu a zámožnosti přece jen se nepodílel. Že by se bylo lze upřít na rostliny jako na vzory, to nikoho nenapadlo. Teď se na ně přece jen pohled zaměřil a zjistilo se, že všechny hory zrovna kypí lecčíms, co by jim mohlo všelicos vnuknout, jak díla hotovit a zušlechťovat.

Pobyl jsem tak dlouho, dokud nebyl sádrový list hotov a dokud jsem se neuklidnil nad tím, jaké nástroje se používají k proměřování, tak aby tvar vzoru byl ve všech vztazích přetvořen do kopie.

Poté co jsem ještě vyslovil prosbu, aby se práce urychlila a já mohl výtvor co nejdříve umístit do otcovy zahrady, a když jsem slíbil, že se v tomto létě ještě jednou v dílně zastavím, vydal jsem se na zpáteční cestu do Růžového domu.

Na svém putování, které jsem v horách podnikl pěšky, vystoupal jsem do ledovcového kotle, usedl na jeden balvan a téměř celé odpoledne jsem se v hlubokém zamyšlení díval na krajiny, které se přede mnou prostíraly.

V Růžovém domě jsem se znovu věnoval prohlížení obrazů. Dokonce jsem si vzal zvětšovací sklo a díval se na olej, jak že to různí staří mistři malovali, jestli si jeden bral štětec tupý, tuhý, druhý zas dlouhý, měkký, jestli se pracovalo se širokým, anebo se špičatým, jestli připravili silný podklad, anebo se rovnou pustili do obrazu těžkými neprůhlednými barvami, jestli postupovali po malých plochách, anebo nejprve položili všechno velké a pak je postupně ve všech částech dokončovali.

Můj hostitel byl v těchto věcech nadmíru zkušený a mně oporou.

Z literátů jsem se teď pustil do Calderóna. Už jsem ho dokázal číst ve španělštině a zaníceně jsem se hroužil do jeho ducha.

Několikrát jsme zašli na Jenský dvůr. Provozovala se tam hudba, hrálo se, chodili jsme na nejkrásnější místa v okolí anebo jsme si prohlíželi, co znamenitého nám mohla předvést zahrada anebo šafářský dvorec anebo dům.

V době, kdy kvetly růže, přibyly na Strázný dvůr Matylda a Natálie. Věděli jsme, který den přijedou, a čekali jsme je. Když vystoupily z kočáru, když se Matylda a můj hostitel přivítali, když matka utrousila něco ke Gustavovi, obrátila se na mne, tvářila se navýsost přívětivě a líbezně na mne pohlížela, a řekla, jakou má radost, že se tu shledává se mnou, raduje se, když ví, že už u jejího přítele a u syna pobývám dost dlouho, a doufá, že strávím na Strázném dvoře celou tuhle krásnou roční dobu.

Opáčil jsem, že jsem se letos rozhodl celé léto prožít pouze pro své potěšení a s jak velikou vděčností musím konstatovat, že mi bylo dovoleno prodlít v tomhle sídle, které je tak příhodné, aby utvářelo srdce, rozum a celou bytost mladého člověka.

Když tohle zaznívalo, stála přede mnou Natálie. Připadalo mi, že v tomhle roce dospěla k větší dokonalosti a je tak mimořádně krásná, že jsem v životě takovou ženskou bytost ještě nespatřil.

Neříkala mi nic, jenom se na mne dívala. Nebyl jsem s to přijít na cokoliv, co bych jí byl mohl říci na uvítanou. Beze slova jsem se uklonil, a Natálie opětovala úklonu stejným.

Nato jsme odešli do domu.

Dny plynuly tak jako v minulých letech. Nastala pouze jediná výjimka. Postupně se začalo mluvit o obrazech, mluvilo se o mramorové soše, co stála v domě na krásném schodišti, často jsme chodili do obrazového pokoje a dívali se na to a na ono a nejednu chvíli jsme prostáli ve smrákavém jasu schodiště, na něž se shora snášel něžný příval světla, a těšili jsme se skvělostí postavy, která tu stála, a nádherou toho, jak je rozvržena. Poznal jsem, že Matylda je zkušená v soudech o umění a že je od srdce vřele miluje. I u Natálie jsem viděl, že jí věci umění nejsou cizí a že pro její sklony cosi znamenají. Dospěl jsem tedy nyní ke zkušenosti, že mě v dřívější době, kdy jsem pohled ještě tolik neupíral na obrazy a na podobná umělecká díla a ta ještě nezaujímala místo v hloubi mé duše, všichni šetřili, že se přede mnou nikdo nepouštěl do nějakých rozmluv o uměleckých dílech, která jsou v domě, abych nebyl nucen pohybovat se v končině, jež v té chvíli ještě byla téměř za prahem mých duševních schopností. Teď mi také přišlo na mysl, že stejně tak otec z vlastního popudu nikdy nemluvil o svých obrazech a že se o nich zmínil vždy jen tehdy, když jsem na ně zavedl řeč já a ptal se na to a na ono. Tedy se vesměs vyhýbali tématu, které mi dosud nebylo běžné a u něhož očekávali, že jednou k němu snad mysl obrátím. Mne taková úvaha do jisté míry zahanbovala a připadal jsem si vůči všem těm lidem, kteří mi teď v představě procházeli myslí, jako těžkopádný nemotora; poněvadž však pořád byli vůči mně tak hodní a laskaví, usuzoval jsem z toho, že o mně nesoudí nepříznivě a že mé zaujetí vším tím, co jim bylo dávno tak drahé, užuž se rodí. Tohle pomyšlení mě z jedné strany zase klidnilo. Cítil jsem však zadostiučinění, že téměř s radostí zapřádali debaty, které se teď točily kolem výtvarného umění, že tedy dojista není nepřípadné, co jsem tu teď v tom smyslu vyslovil, a že je jim příjemné setkat se se mnou na životní cestě, která je pro ně důležitá.

Jednoho dne, když růže už téměř dokvétaly, byl jsem nedobrovolně svědkem výroku, který Matylda pronesla k mému hostiteli a který byl zjevně určen jedině jemu. Kreslil jsem v přízemí jednu okenní mříž. V přízemí domu byly samé železné okenní mříže. Nebyly to však ty ze silných tyčí, jaké se upevňují na nejeden dům a také na věznice, nýbrž byly jemně vykroužené a nahoře a dole mělce vyklenuté a toto klenutí se uprostřed skoro jako nějaký závěrný kámen sbíhalo do krásné růže. Ta růže byla pracována se skvostnou lehkostí a podobala se svému vzoru více, než jsem kdy u čehokoliv železného viděl. Krom toho byla celá mříž smontovaná naprosto filigránsky a tyče vedle závěrové růže oplývaly i leckterými významnými ozdobami. Bylo už skoro k večeru, když jsem se vyskytl v přízemí v jedné jizbě, jejíž okna vedla k růžím, to abych si předběžně načrtl celý tvar mříže, protože zvenčí byla až příliš cloněna růžemi. Jednotlivé ozdoby, jejichž dominantní vyvedení směřovalo ven, hodlal jsem si nakreslit někdy později. Jak jsem byl zahloubán do práce, za okny se zatmělo, jako kdyby kdosi stanul před oknem, koho jsem však vzhledem k hustým úponkům nerozeznal. V tu chvíli se otevřeným oknem jasně a zřetelně ozval Matyldin hlas, říkal: „Tak jako odkvetly tyhle růže, odkvetlo i naše štěstí.“

Odpověděl jí hlas mého hostitele, a ten říkal: „Neodkvetlo, nabylo jen jiné podoby.“

Vstal jsem, poodešel od okna a doprostřed pokoje, abych už neslyšel, jak rozhovor dál probíhá. Ježto jsem i uvažoval o tom, že se nesluší, aby se můj hostitel a Matylda posléze dozvěděli, že jsem v době, kdy mluvili u okna, byl v jizbě, do níž okno vedlo, a tak jsem odešel i z jizby a vydal se do zahrady. Když jsem po nějaké době uviděl svého hostitele, Matyldu, Natálii a Gustava, jak jdou ke třešni, odešel jsem zas do jizby a sebral své kreslicí náčiní, které jsem tam nechal; ten večer se totiž mezitím už tak setmělo, že už bych na další kreslení neviděl.

Když růže definitivně odkvetly, rozhodli jsme se, že nějaký čas pobudeme i ve Hvězdném dvoře. Když jsme se brali kopcem vzhůru k němu, viděl jsem, že se u zdí staví lešení, a když jsme přišli blíž, poznal jsem, že dělníci, co byli na lešení, smývají obílení z rozlehlých kamenů, které vystupovaly na povrch zdiva, a kameny čistí. Předtím na odlehlé části domů podnikli pokus, který se osvědčil a vyjevil, že budova bez obílení bude vypadat mnohem hezčeji.

Ve Hvězdném dvoře si vůči mně počínali přátelsky tak jako v dřívějších dobách, ba pokud jsem mohl věřit svým pocitům a pokud se smím dopustit rozlišování tak jemného, ještě přátelštěji než dříve. Matylda sama mi ukázala všechno, o čem si myslela, že by pro mě mohlo mít nějakou cenu, a při tom předvádění mi vysvětlila všechno, o čem si myslela, že vysvětlit potřebuje. Za tohoto svého pobytu jsem se i dozvěděl, že Matylda kdysi zámek koupila od jednoho vznešeného člověka, který v něm býval zřídkakdy a dosti ho zanedbával. Před ním byl ve vlastnictví jednoho jeho příbuzného, jehož dědeček zámek kdysi zakoupil. V předešlé době se majitelé zhusta střídali a panství bylo hodně sešlé. Matylda začala tím, že k zámku náležející poddané, kteří tu museli odevzdávat desátky a dávky, za dohodnutou náhradu zbavila na všechny časy jejich povinnosti a učinila z nich neomezené vlastníky na jejich půdě. Udělala ještě druhou věc, jež spočívala v tom, že začala sama hospodařit na zámeckých pozemcích, že založila svornou domácnost čeledi a své vlastní rodiny a s touto domácností žila. Dala do pořádku šafářský dvorec a s pomocí činorodých lidí, které najala, uvedla do lepšího stavu pole, louky i lesy. Krásné řady ovocných stromů, které se táhly nivami a které se mi tak velice líbily, už když jsem tu pobýval poprvé, zasadila sama Matylda, a pokud mohla někde dostat dobré, i třeba už poněkud vzrostlejší ovocné stromy, nelitovala času ani výdajů, aby je dopravila k sobě a zasadila na panství. Když pak sousedé začali zvolna napodobovat její postupy, krajina nabyla osobitého a libého vzezření, kterým se lišila od končin všude kolem.

Obrazy, které byly v obývacích pokojích Matyldy i Natálie, neměly podle mého mínění vcelku vzato sice hodnotu jako obrazy na Strázném dvoře, ale byly mezi nimi leckteré, u nichž mi připadalo, že tak, jak se na to dívám dnes, byly vytvořeny se svrchovaným mistrovstvím. Řekl jsem o tom svému hostiteli, ten mi to potvrdil a ukázal mi oleje Tizianovy, Guida Reniho, Paula Veronese, Van Dyckovy a Holbeinovy. Obrazy nezávažné, anebo dokonce špatné, tak jak jsem je vídal v nejedné galerii, do níž jsem směl vcházet, pokud mi je vzpomínka teď nenadále a znovu a znovu přiváděla na odiv, v Matyldině příbytku ani nikde na Strázném dvoře nebyly. I tady jsme podobně jako v Růžovém domě mluvili o obrazech a patřilo ke chvílím nejkrásnějším, když se ten který obraz postavil na stojan, když se zahalila okna, aby nesálala světlo, které by vadilo, když obraz posunuli do vhodného osvětlení a my se ocitli před ním. Matylda a můj hostitel obvykle seděli, já a Eustach jsme stáli, vedle nás Natálie a nezřídka i Gustav, ten při takových příležitostech býval velice zdrženlivý a soustředěný. Často mluvil o obraze především můj hostitel, často však i Eustach a k tomu tu a tam přispěla pár slovy anebo jednoduchým názorem Matylda. Možná jsme zhusta opakovali, co už se někde někdy řeklo, ukazovali jsme si leccos, co jsme už častokrát někde vídali, a upozorňovali jsme se na věci, které jsme tak jako tak už znali. Tak se opakoval požitek a člověk se vžíval do uměleckého díla. Já mluvíval velice zřídka, nanejvýš jsem se ptal a dával si to a ono vysvětlit. Natálie stála vedle mne a nikdy nepronesla jediné slovo.

Často jsem chodíval i k nymfě v kašně, co byla pod stěnou se zelení v zahradě. Dřív jsem obdivoval hlavně ten překrásný mramor, s jakým jsem se jinde doposud nesetkal; teď mi i postava připadala jako velice krásný výtvor. Srovnával jsem ji s postavou na schodišti v domě svého hostitele. I když socha na schodišti co do vznešenosti, důstojnosti a vážnosti v mých očích daleko předčila tu druhou, ta byla přesto pro mne přepůvabná, něžná a jasná, měla v sobě jakýsi konejšivý klid, jaký v sobě bohyně zřídla mít má, a přesto měla i zas onu ryzost a řekl bych cizotu, jakou obraz v sobě nemá, jakou mramor ovšem vyjevuje hodně často. Teď jsem si jasněji uvědomoval tuhle cizost a také jsem se dozvídal, že se mě zmocňovala už v dřívějších dobách, když jsem se ocital tváří v tvář dílům z mramoru. U téhle postavy účinkovalo ještě cosi zvláštního, co má důvod v tom, že se zabývám výzkumem Země, totiž že tenhle mramor byl tak krásný a téměř bez poskvrny. Tenhle mramor patřil k druhu, který je na okrajích průsvitný, jehož běl málem jiskří a svádí nás k tomu, myslet si, že tu vidíme třpytit se krystaly jak ledové jehly anebo jak zrnka cukru. Jen tam, kde voda tekla ze džbánu, který postava držela v objetí, byl na mramoru zelenavý zásvit, a stupeň, na němž spočívala nejníže ukročená noha, byl rovněž zelený a poněkud znečištěný zdola vzlínající vodou. Mramor na přítelově soše byl asi výtečný, nejspíš byl parský; ale už měl do jisté míry barvu starého mramoru, kdežto nymfa byla jako nová, jako kdyby její mramor byl z Carary. Pomyslel jsem si také, a přátelé mi to potvrdili, že tahle socha je původu novějšího; ale tak jako u hostitelovy sochy ani tady se nevědělo, který mistr je jejím tvůrcem.

Rád jsem sedával v jeskyni u sochy. Bylo v ní sedátko z bílého mramoru v prohlubni, která se táhla bočně od nymfy zpátky k budově a od níž si bylo možné postavu dobře prohlížet. Na mramor se snášel jemný soumrak a v tom soumraku se zdálo, jako kdyby mramor zářil. Bylo tu vidět, i jak slabě zurčí voda ze džbánu, jak víří v bazénku, jak ukapává na zem a jak se na ní tu a tam zablyští.

K příbytku mi poskytli touž místnost, kterou jsem měl za prvních dvou pobytů, které jsem si tady na zámku odbyl. Vybavili ji vším příjemným, na co si jen člověk mohl vůbec vzpomenout a co jsem z valné většiny ani nepotřeboval; byl jsem totiž ze svého cestování stran všeho, co je vnějškové, zvyklý na věci jen zcela jednoduché.

Když jsme se loučili ve Hvězdném dvoře, Matylda mi dala sbohem stejně mile a přátelsky, jako mě předtím vítala.

Na zpáteční cestě jsme se zastavili u několika sedláků, kteří v kraji požívali značné pověsti, a prohlédli si, co na svých statcích zavedli a co by rádi dál šířili ku blahu země. Můj hostitel vzal s sebou domů sazenice révy, různé druhy semen a obrázky nových zařízení.

Než jsem se vydal nazpátek ke svým nejbližším, ještě jednou jsem zašel do Červené Slatiny, abych se podíval, jak daleko pokročily práce na mém mramoru. Z menších věcí bylo leccos hotovo. Bazének a větší práce musely přejít ještě do dalšího roku. Schválil jsem tohle ustanovení; bylo mi milejší, aby se všechno dobře udělalo, než aby bylo brzy hotovo. Co bylo dokončeno, zabalil jsem si a chystal se odvézt s sebou domů.

V Růžovém domě, když jsem se do něho vrátil, našel jsem dopis od Rolanda, který psal o výsledcích pátrání po doplňcích k otcovu sloupovému obložení. Není prý naděje nějaké doplňky nalézt. V celých horách nebylo prý nic, co by mělo nějakou podobnost s popsaným obložením, tam kam Roland podnikal své výpravy, žádné obložení ani ostění se prý nevyskytovalo, ledaže by byly tak ukryty, že by se objevily jedině náhodou, tak jako se náhodou přišlo na to, které jsem přivezl otci. Pokud ovšem šlo o obložení, na němž mi záleží, prý je téměř jisto, že bylo zničeno. Rozměry, které jsem mu poslal o dílech, jež vlastní otec, hodí se přesně na jednu komnatu v kamenném domě v Hlásném údolí, kde se hned od počátku tušil původ oněch věcí a kde teď je ona komnata opuštěná. Má dva sloupy a na nich dojista byly ony ještě existující obklady. Mezivýplně jsou stejně tak zničené jako leccos, co se vyskytovalo v onom kamenném zámečku; jinak by se totiž musely najít buď v budově, anebo někde v kraji, ale ani jedno, ani druhé se nestalo, anebo by musely být hodně skryté, protože by jinak pátrání, které probíhá už dva roky a vešlo ve známost, nejspíš lidi podnítilo, aby věci přinesli za slušnou sumičku k prodeji. Musí se prý tedy počítat s tím, že se nic nenajde, a pokud by se přece jenom něco našlo, pak to bude třeba mít za nenadálé štěstí. Můj hostitel a já jsme řekli, že jsme na takový výsledek víceméně připraveni.

Když už podzim dosti pokročil, vydal jsem se na zpáteční cestu domů. Zvolil jsem si k příjezdu jedno navýsost jasné nedělní ráno, protože jsem věděl, že ten den bude otec doma a já budu moci strávit odpoledne v úplné společnosti svých nejbližších. Nepřijel jsem jako obvykle lodí, nýbrž jsem se pěšky vydal kolem celého pohoří směrem na východ a poté jsem kočárem severním směrem dojel do města. Otce jsem zastihl v hodně veselé náladě, vypadalo to, jako kdyby snad omládl o několik let. Oči mu ve tváři zářily, jako kdyby ho potkala nějaká ohromná radost. I ostatní vypadali navýsost potěšeně a vesele.

Po obědě mě otec zavedl do skleněného domku a ukázal mi, že obložení už je na sloupech. Byl to obdivuhodný pohled, nikdy bych si byl nepomyslel, že se ty řezby budou jevit tak hezky. Byly dokonale vyčištěné a opatřené tenkým nátěrem.

„Vidíš,“ řekl otec, „jak dobře to všechno dopadlo. Dřevěné obložení se hodí, jako kdyby bylo zhotovené na tyhle sloupy. A také to tak skoro je; jestli to obložení nebylo zhotoveno na sloupy, pak byly sloupy zhotovené na tohle obložení. Mnohem větší důležitost však tkví v tom, že se ta umná dřevořezba do domku naprosto hodí tak, jako kdyby se bývala původně zamýšlela pro něj – a to mě těší nejvíc. Nedokážu se tedy tak rmoutit jako ty, že další části obložení se nemohou najít. Musel bych celý domek znovu přestavět, kdyby se doplňky objevily; protože sem by se asi stěží hodily, a komolit je nějak anebo zvětšovat by stěží bylo stylové. A tak se budeme těšit z toho, co z nich zbylo, a pokud by se nějakým zázrakem objevily doplňky, uvidí se, co se dá dělat. Vidíš, že jsme si dali hodně práce, abychom vyplnili mezery a všechno uvedli do přirozeného souladu.“

Tak tomu také bylo. Nad obklady byla vsazená zrcadla, na jejichž rámech měly pokračování ozdoby obkladů a přecházely do ozdob částí okenních rámů a křížů oken. Pod okny byly upevněny římsy a ostění tak, aby mezi řezbami vznikla klidnější plocha. Vyslovil jsem otci obdiv, že dokázali celé věci dát takovou podobu.

„No však nám byl také ku pomoci zdatný učitel,“ opáčil otec, „a my byli s to podle jeho rad ještě leccos v započatém díle změnit; jinak by nedopadlo tak, jak dopadlo. Sedni si k nám, budu ti to vyprávět.“

Seděl s matkou na lavičce, která byla upletena z tenkých rákosových stébel, sestra a já jsme usedli na židle proti nim.

„Tvůj hostitel,“ zahovořil, „nás vypátral, a kdyžs byl ty dva týdny pryč, poslal sem své stavební nákresy a kresby mnoha dalších objektů, abych si je prohlédl. Navrhl mi také, abych si leckteré, co se mi zvláště líbí, dal možná obkreslit, jen prý ať mu předtím všechny archy pošlu a označím mu ty, které bych rád měl obkreslené, že mi je pak příležitostně za tím účelem doručí. Já to dovolení odmítl, jen jsem si dal zběžně překreslit jednotlivé ozdoby anebo tyče, pokud jsem uznal, že při dalším zařizování v domě mi to bude na prospěch. Největší užitek však jsme – můj dělník a já – čerpali z prohlídky celku. Poznali jsme tu nové věci, viděli jsme, že existuje i leccos krásnějšího, než co máme my, takže jsme plán a jeho uskutečňování v domě mohli vypracovat a konat mnohem lépe, než jsme až doposud jedno i druhé vypracovávali a konali. Nákresy staveb, nábytku a dalších věcí, které mi tvůj hostitel poslal, jsou tak krásné, že snad existuje jen málo podobných. Když jsem se díval na tyhle věci, měl jsem ohromnou radost, a kdo vlastní tak znamenitou sbírku překrásných, početných a přitom tak rozmanitých objektů, toho při zařizování nikdy nemůže už svést nic, co je bezvýznamné, prázdné a nicotné, ba ten, pokud všeho přiměřeně užívá a pokud jeho duch dokáže do sebe věci vstřebávat, určitě svede produkovat než to, co je svrchované a ryzí. Je zvláštní přízní osudu, když člověk má dost času, prostředků a spolupracovníků, aby taková díla dokázal uskutečňovat. Patřilo k mým nejkrásnějším chvilkám, když jsem mohl listovat oněmi sbírkami a hroužit se do úvah o tom, co mě zvláště oslovovalo. Snad mě přece jenom ještě někdy osud obdaří svou přízní a budu moci využít nabídku tohohle člověka a tu a tam vykonat cosi, co do posledních mých dnů nebude tak docela bezcenným přírůstkem.“

„Otče, podívej,“ opáčil jsem, „já ale teď musím mluvit o jiných věcech; ne a ne se vymanit z úžasu, že můj hostitel sem poslal své kresby, které má tak rád, které nemá zajisté rád o nic méně než své knihy, a z těch nevydá z domu jedinou. Mám z téhle události radost takovou, že nenacházím slov, abych ji i jen zčásti dokázal vyjádřit. Otče, mým citům se v poslední době dostalo takového rozmachu, že to sám nechápu, musím s tebou o tom všem mluvit, musím si s tebou promluvit o spoustě věcí. A musím svému hostiteli co nejvroucněji a nejvřeleji poděkovat, jakmile ho uvidím, tím že ti poslal ty kresby, prokázal mi přízeň tak velikou, jakou mi jen vůbec mohl prokázat.“

„Pak tě musím poprosit, abys šel se mnou a ještě se na něco podíval,“ řekl otec.

Dovedl mě do svého starověkého pokoje. Matka a sestra šly s námi.

U jednoho sloupu, který šňořilo protáhlé zrcadlo ve starobylé obrubě, stál stůl s hudebními nástroji; ten stůl jsem viděl už v Růžovém domě, když se rekonstruoval, a pak na začátku letošního léta, kdy už byl opravený.

Nedokázal jsem údivem vypravit ze sebe slovo.

Otec, protože ten chápal, co cítím, řekl: „Ten stůl je mým majetkem. Poslali mi ho v tomhle létě a doprovodili prosbou, abych ho postavil mezi jiné své věci jako upomínku na člověka, jehož největším potěšením vždy bylo udělat radost někomu druhému, kdo má zalíbení ve stejných věcech jako on.“

„Tak to se musím okamžitě vypravit za svým přítelem,“ vyhrkl jsem.

„Díky jsem mu už vyjádřil,“ řekl otec, „ale pokud se za ním hodláš vydat a říci mu je vlastními ústy, bude mě to těšit o to víc.“ Sestra hopkala anebo málem skákala po pokoji a hlaholila: „Já si to myslela, že se zachová takhle, já si to myslela. Ach, to je radost, to je radost! Odjedeš brzy?“

„Zítra s prvním rozbřeskem,“ opáčil jsem, „ještě dnes se musí objednat koně.“

„Je pozdní roční doba, a tys sotva přijel, synu,“ řekla matka; „ale já tě nebudu nijak držet. Ten stůl a ještě více to, jak ten člověk smýšlí, to na otce zapůsobilo jako samo štěstí. Určitě to jsou lidé skvělí.“

„Takový nikdo druhý na téhle zemi není,“ vyhrkl jsem.

Nemeškal jsem a poslal čeledína na poštu, aby mi na druhý den ráno na čtvrtou hodinu objednal dva koně. Pak jsme ještě mluvili o stole. Otec vykládal o jeho vlastnostech, vysvětloval nám to a ono a objasnil mi v delším vyprávění, proč musí stát zrovna na místě, na kterém stojí. Neřekl jsem nic o otcových obrazech, ač jsem se na ně velice těšil a chtěl o nich s otcem mluvit, nezmínil jsem se nijak podrobněji o svém letošním letním pobývání, nechal jsem uplynout zbytek dne a netrpělivě vyčkával rána. Odpovídal jsem jen tu a tam na otcovy otázky a naslouchal mu, když se znovu rozhovořil o tom, co tohle léto byla pro něj opravdová událost. Než jsme odešli spát, rozloučili jsme se a já se vydal do svých pokojů.

Ve tři hodiny ráno jsem si sbalil lehké kožené zavazadlo a za půl hodiny nato jsem byl už oblečen do dobrého cestovního šatu. V jídelně, kde jsem měl zchystanou ještě snídani, čekala na mne matka a sestra. Otec, říkaly, prý ještě slastně spí. Posnídal jsem, koně stáli u domovních vrat, matka se se mnou rozžehnala, sestra šla se mnou ke kočáru, políbila mě tu velmi vroucně a přátelsky, nastoupil jsem do vozu a ten hustou tmou ještě všude panující vyrazil do dáli.

Nikdy jsem ještě nejel s vlastními poštovními koňmi, protože vydávat peníze na něco takového jsem pokládal za plýtvání. Teď jsem to udělal, cesta mi neubíhala dost rychle a na každé poště, kde se mi dostalo nových koní a nového kočáru, trvala mi zastávka příliš dlouho.

Neptal jsem se otce na dopis, který přišel s kresbami anebo se stolem, také jsem se nedotazoval na to, jak to všechno dorazilo. Otec se o tom rovněž nezmínil. Rozhodl jsem se, že budu nadále věrný tomu, co jsem zamýšlel, a nebudu se stran toho záměru na nic tázat.

Jel jsem celý den a celou noc a přerušil jsem jízdu, jen když jsem se nutně musel najíst, a k polednímu druhého dne jsem dorazil do Růžového domu. Zastavil jsem u mříže, čeledínovi, který ani nebyl překvapen, protože si nejspíš už zvykl, že do toho domu přijíždím a zase z něho odjíždím, odevzdal jsem své zavazadlo, kočár a koně jsem poslal zpět na poslední poštu, kam patřili, vešel do domu a poptal se po svém příteli.

Prý je ve své pracovně, řekli mi.

Dal jsem se ohlásit a vyzvali mě, ať jdu nahoru.

Přítel mi s úsměvem vykročil naproti, když jsem k němu vešel. Podotkl jsem, že asi ví, proč přijíždím.

„Řekl bych, že si to dokážu domyslet,“ odpověděl.

„Pak se nebudete divit,“ řekl jsem, „že v tomhle roce, ač jsem se pro letošek už rozloučil, navýsost spěšně k vám ještě jednou přijíždím, protože jste otci prokázal dvojí radost. Vy jste mi nic neřekl, otec mi také nic nepsal, nejspíš proto aby můj dojem, až tu věc uvidím, byl větší; musel bych být velice nespravedlivý, kdybych nepřijel a nepoděkoval za ten jásot, který propukl v mém srdci. Nevím, čím jsem si zasloužil, že jste udělal, co jste udělal; nevím, jaký vztah máte k mému otci, že mu dáváte tak drahocenný dar a že na něj tak láskyplně myslíte s těmi kresbami. Děkuji vám za to tisíckrát a nade všechno srdečně. Já jsem vám ve svém srdci poděkoval za všechno přátelské, čeho se mi ve vašem domě dostalo; a nabízím vám za to co nejvroucnější dík, který by se vyjádřil nejlépe, kdyby mi bylo dopřáno, abych třeba jen jedinkrát vykonal já něco pro vás.“

„I na to možná někdy dojde,“ odpověděl hostitel, „nejlepším, co člověk může udělat pro druhého, je to, čím pro něj je. Tím nejpříjemnějším na celé věci je to, že jsem se nemýlil a že váš otec měl ze zásilky radost a že otcova radost udělala radost i vám. Jinak je všechno přece velmi prosté a přirozené, vy jste mi vyprávěl o těch starobylých věcech, co vlastní váš otec a z nichž má potěšení, mluvil jste o jeho obrazech, přinesl jste mu řezbářská díla, na něž dal přestavět malý arkýř ve svém domě, velice jste se snažil vypátrat doplňky k řezbám, dokonce jste si k tomu vyžádal mou radu, a bylo vám nepříjemné, nakolik jste byl nucen obávat se, že to, co hledáte, vzdor všemu úsilí neobjevíte. Napadlo mě, že bych možná mohl vašeho otce potěšit některým ze svých objektů, domluvil jsem se s Eustachem a poslal ten stůl. Že jsem zaslal i ty kresby, i to bylo zcela logické. Vy jste si v minulém roce dal velkou práci a ve Hvězdném dvoře jste vytvořil vyobrazení nábytku a zařízení, abyste otci poskytl i jen obecnou představu o tom, co tu všechno je. Bylo tedy zcela nasnadě, aby se mu poslaly ty kresby, protože v nich je ještě daleko víc, daleko obsáhlejších a vzácnějších věcí, i když jsou pouhou sbírkou jednoho jednotlivého člověka a daleko zaostávají za tím, co nádherných děl existuje tu i onde. Máme tu všelicos ze starého nábytku, můžeme se bez toho a onoho obejít, už jsme se lecčehos zbavili a rádi dáme něco člověku, která z té věci bude mít radost a dokáže o ni pečovat a vážit si jí.“

„Nesmírně by mě rmoutilo,“ řekl jsem, „kdybyste si možná i jen vzdáleně myslel, že bych tím, co podnikám, snad mířil k nějakému takovému cíli.“

„To jsem si nikdy nemyslel, můj mladý příteli,“ odpověděl mi, „jinak bych byl ty věci vůbec neposílal. Ale blíží se dvanáctá. Pojďte se mnou do jídelny. Sice jsme vůbec netušili, že přijedete; ale snad se něco najde, abyste nemusel strádat hlady, a ani my neutrpíme žádnou újmu.“

To řekl a odešli jsme do jídelny.

Po jídle mě Gustav dovedl do mého příbytku; ten se udržoval neustále čistý a uklizený a teď ho blaživě vyhříval slabý oheň. Potřeboval jsem si trochu odpočinout a to mírné teplo mi osvěžovalo údy.

Někdy odpoledne mi můj hostitel řekl: „Ještě nikdy pozdní podzim nebyl tak krásný jako letos, podle mých záznamů o počasí od chvíle, co jsem tady, takový ještě nebyl, a jsou tu všechny příznaky, že tenhle stav potrvá ještě několik dnů. Nikde však takové jasné pozdně podzimní dny nejsou krásnější než v našich hornatých severních končinách. Hluboko dole se nezřídka válejí ranní mlhy, ba řeka denně svým údolím vede ráno mlžné pásy, na vrcholy hornatiny shlíží bezmračná obloha a putuje nad ní čiré slunce, a dokonce ji po celý den neopouští. Proto je i v tuto roční dobu na vysočině poměrně teplo; v končinách v nížině v tu dobu už ovocné stromy střásají listí, nahoře se ještě nejeden březový les, nejedno trnkové houští, nejedny bukové křoviny skví svými zlatými a rudými ozdobami. Vždy odpoledne je pak obvykle i výhled na celou nížinu jasnější než v jakoukoliv dobu v létě. Rozhodli jsme se proto, že se letos ještě jednou vypravíme na vysočinu, tak jak já jsem to v dřívějších dobách dělával nejeden rok. Vzdálenosti tu nejsou nijak velké, a pokud by se snad ohlašovaly předzvěsti, že se povětří sbírá ke změně, můžeme se kdykoli vydat na cestu domů a bez větších potíží dospět zpátky na Strázný dvůr. Ráno dorazí Matylda a Natálie, pojedou s námi, a i Eustach se k nám přidá. Nechcete tu cestu také podniknout s námi a vychutnat si s námi pár dnů líbezné poslední fáze téhle roční doby? Pokud pak bude sněžit anebo pršet, až dojedeme zpátky ke mně do domu, budete se moci vydat domů poštovním vozem a povětří vám neublíží.“

„To mi nikdy neublíží,“ opáčil jsem, „protože jsem vůči jeho vlivům odolný, a ani by mě vzhledem k tomu, co vůči vám cítím, nemohlo potkat nic příjemnějšího než putovat nějaký čas spolu s vámi; ale doma o něčem takovém nic nevědí a nejspíš mě čekají už brzy.“

„Mohl byste je přece vyrozumět dopisem,“ řekl můj hostitel.

„To udělat mohu,“ odvětil jsem. „I když hned co jsem přijel, zase jsem odcestoval, ač jsem byl předtím několik měsíců pryč, jestli mě čekají už v nejbližších dnech, snad přece jenom uznají, že pobýval-li jsem delší dobu u člověka, za nímž jsem se vypravil v záležitosti takové, jaká se odbývá mezi námi, má to svůj důvod v povaze věci. Měli by mi daleko více za zlé, kdybych za stávající situace přijel domů, než když ještě nějakou chvíli pobudu u vás.“

„Položil jsem vám svůj dotaz a vyslovil svou nabídku,“ odpověděl můj hostitel, „zachovejte se podle svého nejlepšího uvážení. Co uděláte, bude správné.“

„Hned teď napíšu ten dopis.“

„Dobře, a já ho ihned pošlu na poštu.“

Šel jsem do svých pokojů a napsal dopis otci. Udělal jsem jistě dobře. Otec, matka i sestra by mi asi stěží prominuli, pokud bych se s radostí nepřipojil na krátkou cestu k člověku, který si takhle počínal vůči naší rodině.

Když jsem byl s dopisem hotov, snesl jsem ho dolů a tam už na něj čekal čeledín, který se obvykle posílal na pochůzky, a spolu s dalšími objednávkami ho donesl do obce, kde se měl dostat na poštu.

Druhý den, už v průběhu dopoledne, dorazila Matylda a Natálie. Zdálo se, že důvod, proč já, když jsem se už rozloučil, znovu jsem přijel do Růžového domu, všechny potěšil. Dívali se na mne přátelštěji. I Natálie, ač se mi předtím tak vyhýbala, byla jiná. Několikrát, když jsem byl od ní odvrácen, byl jsem si téměř jistý, že na mne určitě upírá pohled, když jsem se ale na ni podíval, hned jej odvrátila. Gustav se ke mně upnul celým srdcem a nikterak to neskrýval. Už jsem věděl, že ke mně vždycky cítil velikou náklonnost, a já mu ji oplácel z hloubi duše.

Odpoledne se konaly přípravy na cestu a druhý den ráno ještě před východem slunce jsme vyjeli. S Matyldou jela Natálie a jedna služebná, s mým hostitelem jel Eustach, Gustav a já. Měli jsme se někde v kraji setkat s Rolandem, měl kus cesty jet s námi, a pokud k tomu dojde, rozhodlo se, že Gustav se bude muset přemístit do matčina vozu. Osobitá podoba vysočiny podnítila osobitý plán cesty. Rozhodli jsme se totiž, že přes některé příkré a protáhlejší hory půjdeme vzhůru pěšky a stejně tak přes některé dolů. Tím se asi veškerá společnost občas semkne, jindy se zas rozdělí. Leccos se tak bude moci vychutnávat vespolek, leccos jednotlivě, ale zakrátko se všichni budou moci navzájem o všechno podělit.

Než se slunce vyšplhalo na nejvyšší bod svého oblouku, už jsme dorazili na náhorní plošinu, která odděluje nížinný kraj od vysočiny, a jeli k vlastnímu cíli cesty.

Můj hostitel měl pravdu. V mírném, něžném třpytu odpoledního slunce, které tady hřálo téměř více než v rovinách a údolích nížiny, jeli jsme vstříc líbezné scenérii. I nedůležité okolnosti se spojily, abychom měli cestu příjemnou. Ukázalo se, že písčité cesty vrchoviny, které byly i velice dobře zbudovány, jsou naprosto suché, a přitom se na nich nepráší, což se o cestách dole v nížině říci nedalo, protože ty dílem nasály den co den vždy ranní mlhu, dílem kvůli těžké půdě byly po dlouhé úseky vlhké, studené a špinavé. A tak jsme příjemně ujížděli, všechno bylo jasné, průzračné a klidné. Před námi se vynořoval anebo zase mizel Natáliin žlutý cestovní slamák, tak jak její kočár jel vzhůru povlovným náspem anebo sjížděl po jeho druhé straně dolů. Na bezmračném nebi tkvělo slunce, ale už se hluboko sklánělo k jižní straně, jako kdyby se už chtělo pro tento rok loučit. Jeho paprsky se z posledních sil blyštivě otíraly o nejeden kámen a o pestré barvy křovisek u kamenů. Pole byla sklizena a zorána, spočívala lysá podél vršků a svahů, jen zelené plochy ozimů se z nich zářivě vydělovaly. Domácí zvířectvo, zbavené drtivosti léta, jež je přikovávalo na nepatrný kousek pastviny, chodilo po lukách a vychutnávalo si poznovu pučící trávu, anebo se dokonce procházelo po osetých polích. Lesíky, jež korunovaly nesčetné vršky, třpytily se ještě v té pozdní roční době buď zlatožlutě nepoztrácenou ozdobou listí, anebo načervenale, anebo se tmavou, hory ztékající zelení borovic táhly vzhůru co barevné pásy. A nade vším přesto tkvěl modrý, lehký nádech, který to všechno mírnil a dodával všemu jakýsi laskavý půvab. Zvláště na pozadí údolních zářezů anebo úžlabin byla modrá barva jemná a krásná. Z tohoto ovzduší tu a tam zasvítily vzdálené kostelní věže anebo se třpytily ojedinělé bílé tečky domů. Nížina se osvobodila od ranních mlh, i s vysokými horami, které ji vymezovaly k jihu, prostírala se tu každému a všude viditelná, a jako kdyby se jí zdaleka dotýkala, lemovala tu kopcovitou krajinu, po níž jsme jeli, jako nějaká vzdálená, nadýchaná, mlčenlivá pohádka. Nějaké lidské hemžení bylo stěží vidět, ani meze u polí, neřkuli nějaký příbytek, jen lesknoucí se stuha řeky tu a tam prosvitla tou modří. Bylo až nevýslovné, jak se mi všechno líbilo, daleko více než dříve, když jsem si tuhle končinu trochu bedlivěji prohlížel se svým hostitelem. Hroužil jsem duši do toho spanilého pozdního vzduchu, který všechno halil do svého závoje, nořil jsem ji do hlubokých zářezů, kolem nichž jsme tu a tam přejeli, a s hlubokým vnitřním odhodláním ji odevzdával klidu a tichu, které kolem nás panovalo.

Když jsme zlezli jednu protáhlou horu, po níž se cesta jednak táhla kolem drobných skalisek, kolem houštin a luk, jednak ovšem skýtala pohled do strže a za ní na hory, na luka, na pole a na vzdálené pásy lesů, když kočáry jely napřed a celá společnost zvolna šla za nimi, a mnohdy se při tom zastavovala a rozmlouvala, ocitl jsem se po boku Natálie; zeptala se mě, když jsme chvíli mlčeli, jestli se ještě zaobírám španělštinou.

Odpověděl jsem jí, že jsem se ji začal učit teprve před nedávnem, že jsem v ní však od té doby neustále postupoval dopředu a vposledku že jsem se odvážil i na Calderóna.

Natálie řekla, že jí matka španělštinu doporučila. Že se jí líbí, že od ní neupustí, dokud totiž jí budou na ni síly postačovat, a že nachází v obsahu španělských písemných výtvorů, zvláště v osamělosti romancí, na stezkách poháněčů mezků a ve stržích a v horách podobnost s krajinou, jíž putujeme. Proto prý se jí líbí španělština, že se jí tak líbí tahle země. Kdyby záleželo na ní, prý by nejraději bydlela v těchhle horách.

„Mně se tenhle kraj také líbí,“ opáčil jsem, „líbí se mi víc, než bych si kdy byl myslel. Když jsem tu byl poprvé, jeho půvaby na mě vůbec nijak nepůsobily, ba těmi prudkými změnami, a přesto velikou vzájemnou podobností všech zdejších končin mě spíš odpuzovala, než přitahovala. Když jsem pak se svým hostitelem jednou procestoval její větší část, bylo to docela jiné, zjistil jsem, že cítím náklonnost k tomu rozhledu i omezenosti, malosti i velkoleposti, jednoduchosti i rozličnosti. Cítil jsem pohnutí, ačkoliv jsem byl zvyklý na docela jiné tvary a měl je rád, totiž na tvary ve vysokých horách. Dnes však se mi líbí všechno, co nás obklopuje, líbí se mi tak, že to téměř ani nejsem s to vyslovit.“

„Vidíte, tak to bývá vždy,“ opáčila. „Když jsem sem s otcem zajela poprvé, to jsem arci byla ještě v dětských letech, bylo mi to nepřestajné stoupání a klesání tak nepříjemné, že jsem strašlivě toužila, abychom už byli zpátky v našem městě a na jeho rovinách. Po dlouhé době jsem pak s matkou projížděla těmihle končinami a později znovu a znovu, se stejnými lidmi jako dnes, vyjma vás, a pokaždé mi ten kraj a jeho utváření, ba i jeho obyvatelé byli milejší. I to je zvláštní a příjemné, že se dá spojit putování kočárem a putování pěší. Když člověk vystoupí z kočáru, jak to děláme teď, a vydá se vzhůru na některou táhlou horu anebo po ní schází dolů, je pak člověku kraj známější, než když sedí pořád v kočáře. Víc se nám přiblíží. Křoviska u cesty, kamenné zdi, které tu tak často zakládají kolem polí, březové lesíky se vším tím titěrným, co roste pod jeho kmeny, louky, které se táhnou do nějaké rokle, a koruny stromů, které z rokle hledí vzhůru, má člověk rovnou před očima. Po rovinách se chvatně přejede kolem. Tady je zrovna taková jedna rokle, jak jsem říkala.“

Na chvilku jsme se zastavili a dívali se dolů do rokle. Nikdo z nás vůbec nic neříkal. Konečně jsem se jí zeptal, odkudpak ví, že se učím španělský jazyk.

„Řekl nám to náš hostitel,“ odvětila, „řekl nám i to, že čtete Calderóna.“

Když tohle prozradila, šli jsme dál. Ostatní přátelé, kteří byli před námi, se zastavili a rozmlouvali a my jsme je dohonili. Debata byla obecnější a obecnější a týkala se většinou toho, co bylo vidět docela blízko anebo hodně daleko.

Protože po západu slunce se hned velmi ochladilo a nebylo účelem naší cesty zmáhat velké úseky, ale vychutnávat, co nám čas a cesta skýtaly, zastavili jsme, když se slunce sneslo za lem lesa, a nastěhovali jsme se do noclehárny. Cesta byla členěna tak, abychom v tu dobu dojeli vždy do větší osady. Ještě jsme si vyšli ven. Scenérie se za dobu tak krátkou neuvěřitelně proměnila! Slunce, jež skýtá život a vdechuje barvy, zmizelo, všechno bylo téměř jednobarevné, chlad v povětří byl citelný, kdesi hluboko dole na lukách se velice brzy už táhly stuhy mlh, daleké vysoké hory se ostře rýsovaly v jasném povětří, kdežto nížina se rozplývala a měnila v závoj. Obloha na západě byla nad temnými lesy jasně žlutá, z toho a z onoho příbytku stoupal k ní nejeden sloup kouře a záhy už se tu a tam blyštěla nějaká ta hvězda, nad vlnami lesa na západě se objevil jemný srpek měsíce a snášel se do nich.

Vešli jsme do pokoje, v němž pro nás zatopili, tam jsme snědli večeři, ještě chvíli jsme poseděli a debatovali a poté jsme odešli do svých ložnic.

Druhý den byla na lukách a na polích průzračná jinovatka. Mlhové stuhy kolem nás zmizely, všechno bylo ostré a jiskřivé, jen nížina byla jedna jediná vzdouvající se mlha a za ní se svými svěžími a slunečnými sněhovými poli zřetelně tyčily vysoké hory.

Krátce poté, co vyšlo slunce, jeli jsme dál a záhy byly cítit jeho mírné paprsky. Uvědomovali jsme si je, jinovatka roztála a zakrátko se nám krajina ukazovala taková jako včera.

Zašli jsme do kostela, v němž můj hostitel dal na starých dřevořezbách provádět opravy. Ale zrovna teď nebylo toho příliš vidět. Část věcí se kdysi odeslala do Růžového domu, další se odlomila a ležela tu připravená k zabalení. Kostel byl malý a hodně starý. Postavili ho úplně v počátcích gotického umění. Jeho vyobrazení bylo mezi Eustachovými stavebními nákresy. Když jsme si kostel prohlédli, jeli jsme zas dál.

Odpoledne se k nám připojil Roland. Očekával nás v jednom hostinci, kde naše koně dostali píci.

Ježto jsme v domě pobyli nějakou dobu a později při jiné příležitosti, kdy jsme kus cesty šli pěšky, znovu jsem si všiml, že jeho pohled tu a tam ulpívá na Natálii.

V knize, kterou vezl s sebou, měl kresby a do památníku si zapisoval postřehy a náměty. Prozradil to a ono z knihy i z památníku, pokud to putování dovolilo, a slíbil, že večer, až dorazíme do ubytovny, ještě leccos dalšího nám ukáže.

Druhý den odpoledne jsme dorazili do Obratova a prohlédli si kostel a krásný vyřezávaný hlavní oltář. Teď se mi líbil daleko více, než když jsem ho tu kdysi poprvé viděl ještě spolu se svým hostitelem a s Eustachem. Nechápal jsem, jak jsem tehdy mohl před tímhle mimořádným dílem stát tak málo zaujatě; protože mimořádný mi připadal i vzdor vadám, které, jak jsem viděl, najdou se nejspíš na každém díle staroněmeckého umění, které však jsem na díle sochařském, jež stálo na schodišti mého přítele, nikterak nenacházel. Pobyli jsme v kostele dlouho a byl bych v něm rád pobyl ještě déle. Než se mi do srdce vedral klid, vážnost, důstojnost a dětinnost tohohle díla, vlila se mi do něho úcta, ba téměř hrůza, a prostota celého výtvoru při velikém bohatství jednotlivostí konejšila zrak i mysl. Debatovali jsme o tom díle a z rozhovoru jsem teď naprosto zřetelně poznal, že tehdy i před tímhle dílem oni dva muži brali ohledy na mou neznalost, a já jim v srdci za to děkoval. Umínil jsem si, že někdy vytvořím podrobné vyobrazení téhle dřevořezby a přivezu ji otci.

Podotkl jsem, že umění kdysi působilo nevýslovně silně a dnes je to všechno asi jinak.

„V umění se vyskytl nejeden počátek,“ řekl můj hostitel. „Když si člověk prohlíží díla, která se nám uchovala z časů hodně starých, z časů egyptských říší, říše asyrské, médské, perské, říše indické, maloasijské, řecké, římské – leccos se vydobývá ze země až teprve v našich časech, leccos ještě čeká, až bude v budoucnu objeveno, kdo ví, jestli věci hodné ocenění neskrývá dokonce Amerika –, když si člověk ta díla prohlíží a když pročítá ty nejlepší spisy, jaké se napsaly o vývoji umění, vidí, že lidé, když hnětli ten nebo onen výtvor, jaký měl být podoben výtvoru Božího Stvořitele – a to je přece umění, bere části Stvoření, větší nebo menší, a napodobuje je –, vždycky uvízli v začátcích, jsou to do jisté míry děti, které se opičí. Kdo kdy vůbec napodobil i jen třeba stéblo trávy tak věrně, jak rostou v milionech na louce, kdo kdy kámen, oblak, vodu, hory, krásná obratná zvířata, nádherné lidské údy, aby nezaostávaly za svými vzory jako nějaké pouhé jejich stíny, a kdo kdy vůbec dokázal zpodobit nekonečnost ducha, která je uložena už v konečnosti jednotlivých věcí, v bouři, v úrodnosti země s jejími vichry, mračny, v samotném glóbu a pak v nekonečnosti vesmíru? Nebo kdo dokázal pojmout onoho ducha? Některé národy byly stále přemýšlivější a vroucnější, jiné se vyvíjely v cosi většího a rozlehlejšího, jiné zas se s duší cudnou a ryzí smířily se svou obecnou podobou a jiné byly prosté a jednoduché. Nic z toho jednotlivě není uměním, všechno dohromady je umění, co tu bylo a co ještě přijde. My se podobáme dětem i v tom, že když děti uplácají z prsti dům, kostel, horu, jež se i jen vzdáleně sobě podobá, mají z něčeho takového radost větší, než když se dívají na nějaký nesrovnatelně krásnější dům, na krásnější kostel anebo na krásnější horu samotnou. Je v naší povaze, že máme pocity vřelejší a slastnější, když vidíme uměním vytvořenou krajinu, květiny anebo člověka, než když tyhle objekty máme před sebou skutečné. Děti obdivují ducha dítěte; ten přece toho nápodobou vytvořil tolik, a my v umění obdivujeme to, že duch toho kterého člověka pro nás jakoby takřka smyslově uchopitelně, něco, co milujeme a ctíme, napodobil, i když s chybami, po tom, koho se snažíme svým rozumem pojmout, jejž nedokážeme vtáhnout do omezeného okruhu naší lásky, před nímž tváří v tvář jeho majestátu stojíme ve zbožnosti a v pokoře, s úctou a s mrazením stále větším, čím blíže jej poznáváme. Proto je umění jednou větví náboženství, a proto své nejkrásnější období u všech národů zažilo ve službách náboženství. Kam až může s oním dotvářením dospět, to vědět není schopen nikdo. Jestliže tu byly počátky tak krásné, jako například v helénství, nicméně zase klesly zpět, pak nelze říci, že umění zahynulo; nastanou další počátky, budou se tvořit docela jinak, je-li a bude-li základem u všech totéž, totiž božskost; a nikdo nedokáže říci, co bude za deset tisíc, za sto tisíc let, za miliony let anebo za stovky bilionů let, jelikož nikdo nezná Stvořitelův plán s lidským pokolením na zemi. Proto také v umění není nic úplně nehezké, dokud to ještě je umělecké dílo, to jest, dokud nepopírá božskost, naopak ji dokáže vyjádřit, a proto také není v něm nic tak krásné, že by se taková krása nedala překonat, protože to by pak už byla sama božskost, ne pokus lidsky ji vyjádřit. Ze stejné příčiny ne všechna díla z nejkrásnějších dob jsou stejně krásná a ne všechna z časů nejupadlejších a nejsurovějších stejně ošklivá. Co by bylo umění, kdyby povznést se k božskosti, ať už je ten stupeň k onomu povznesení jakkoli vysoký anebo nízký, bylo snadné tak, že by u mnohých, ač nemají v sobě vnitřní velikost a nemohou ji ani nijak soustředit, dosáhlo nějaké viditelné podoby? Božskost by nemusela být tak veliká a umění by nás tak neuchvacovalo. Proto je umění tak veliké, že existují nesčetná vzepnutí k božskosti, ale nenacházejí umělecký výraz, odevzdanost, věrnost povinnosti, modlitbu, ryzost změny, a z nich se těšíme, z nich se radost může povznést k nejvyšším vrcholkům, a přesto z ní nepovstává umělecký cit. Může být něčím vyšším, jako cosi svrchovaného může se tváří v tvář nekonečnosti dokonce proměnit ve zbožnění, a je proto něčím vážnějším a přísnějším než umělecký cit, nemá však v sobě spanilost jeho půvabu. Proto je umění možné pouze v jistém omezení, v němž přibližování k božskosti lemuje kouzelná moc smyslů a svůj výraz nachází právě ve smyslech. Proto jedině člověk má umění a bude je mít, dokud on tu bude, jakkoliv se umělecký výraz může proměňovat. Bylo by hodno nejvyšších tužeb, kdyby poté, co se dovrší vše lidské, nějaký duch veškeré umění lidského rodu od jeho vzniku až do chvíle, kdy pomine, mohl shrnout a přehlédnout.“

Matylda na to odpověděla s úsměvem: „To by ve velkém bylo to, co teď děláš v malém, a byla by k tomu zapotřebí věčnost a nekonečný prostor.“

„Kdo ví, jak to všechno s tímhle bude,“ opáčil můj hostitel, „a ono bude tady jako všude jinde dobré být odevzdaný, důvěřovat, čekat.“

Eustach rozevřel desky, v nichž měl kresbu oltáře a nákresy částí kostela, samotného kostela a objektů, které v kostele byly.

Porovnali jsme kresbu s oltářem, leckdo k tomu leccos podotkl, leccos pochválil, leccos navrhl k opravě kresby.

Prohlédli jsme si i kostel, prohlédli jsme si jeho části, podívali jsme se na náhrobky a mezi nimi i na velký červený kámen, na němž je vyobrazen muž s vysokým krásným čelem, ten který dal vzniknout kostelu a oltáři.

Ten den jsme zůstali v Obratově. Vystoupali jsme na horu, na níž se tyčil starý zámek, a podívali se na zámek a na zahradu ve stavu hluboce podzimním. Zašli jsme na místa, kde bývali dávní mocní a bohatí, co tu kdysi žili, a i člověk, jehož přičiněním stojí v údolí onen kostel.

„Co všechno ti lidé vykonali,“ řekl můj hostitel, „bude nejspíš zčásti zapsáno v listinách a na pergamenech, které jsou v zámcích a v domech v tomhle kraji a tu a tam i ve vzdálených městech. Někdo zčásti ví o těch skutcích, většině lidí jsou vesměs neznámé, a ti, kteří chodí po stopách, jež zanechali jejich předkové, často nevědí, kdo to byli. Nebylo by nepatřičné, kdyby se ve všech zemích otevřela sklepení s korespondencí a sepsaly se i jednotlivé příběhy rodin a končin, které se často důvěrněji dotýkají našich srdcí a jsou konkrétnější než velké dějiny velkých říší. Možná se už leckdo vydává na tuhle cestu, jenže asi jenom tu a tam, a ne správným krokem.“

Z Obratova jsme se druhého dne dali směrem k výše položeným končinám země, byly v ní lesy hustší a rozsáhlejší než v končinách, kterými jsme doposud projížděli, a v dopoledním šeru nám z ní temnotou jehličnatých stromů a červení buků hleděly vstříc široké a do dáli se táhnoucí horské hřbety.

Můj hostitel měl pravdu. Jeden den byl hezčí než druhý. Ani ta nejnepatrnější mlha se neválela po zemi, po níž jsme putovali, ani ten nejnepatrnější mráček netkvěl na nebi, které se klenulo nad námi. Slunce nás přátelsky provázelo den co den, a kdykoliv se loučilo, jako kdyby nám slibovalo, že druhý den ráno se zase objeví a bude stejně přátelské.

Roland s námi pobyl tři dny, pak od nás odjel, předtím ještě kresby a další písemnosti uložil do kočáru mého hostitele. Chtěl, než propukne špatné počasí, ještě pobýt v kraji a pak se vrátit do Růžového domu.

Všechno bylo na tomhle putování milé a přívětivé, rozhovory byly důvěrné a příjemné a všechno, malý starý kostel, v němž se kdysi modlívali věřící, rozvaliny hradeb na jedné hoře, kde kdysi bydlívali mocní a panovační lidé, strom na výšině, který tam osaměle stál, domek u cesty, na nějž svítilo slunce, všechno to nabývalo osobitého něžného půvabu a jistého významu.

Osmého dne jsme obrátili kočáry znovu k jihu a devátého dne večer jsme dorazili na Strázný dvůr.

Než jsem se zchystal na cestu domů, ještě jsem si prohlédl leckterý z nádherných obrazů mého hostitele, vtiskl si do duše leccos mimořádného z knih, uviděl milované tváře lidí, kteří mě obklopovali, a také nejeden pohled kraje, který se chystal k hlubokému strnutí.

Srdce se mi vznášelo a překypovalo, a jako kdyby se mi na duchu rozlévala otázka, jestli takové počínání, jestli umění, literatura, věda popisují a dovršují život, anebo jestli existuje ještě něco vzdálenějšího, co ho obklopuje a vlévá do něho štěstí daleko větší.

Nahlédnutí

Odjížděl jsem z Růžového domu za špatného počasí, které větrem, deštěm a sněhem vystřídalo bezmračné a slunečné dny, jež jsme trávili na vysočině. Koně mého hostitele mě dovezli na první poštu a tam už jsem měl objednáno místo v dostavníku, který jel k mému domovu. Matylda a Natálie odjely dva dny přede mnou, jelikož se na obloze pomalu ukazovaly příznaky, že mírné dny v tomhle roce už skončí. Roland ze svého putování dorazil už na Strázný dvůr. Všechno ukazovalo na to, že v povětří nadejde bouřlivá změna. Nevím, proč jsem tu zůstal tak dlouho. Také mi připadalo, že je jedno, jestli je počasí špatné, anebo ne. Byl jsem ze svého putování zvyklý na každé počasí, o to spíš mi mohlo být tohle lhostejné, kdyžtě jsem seděl v dokonale chráněném voze a ujížděl po dobře zbudované silnici.

V poledne třetího dne poté, co jsem odjel z Růžového domu, dorazil jsem ke svým nejbližším. V tomhle roce už druhý příjezd.

Z mého dopisu se dozvěděli, proč se můj příjezd opozdil, důvod naprosto schválili, a jak jsem naprosto správně předvídal, byli by se na mne rozhořčovali, kdybych se byl zachoval jinak. Vyprávěl jsem jim všechno, co se událo od chvíle, kdy jsem z domova tak nakvap odcestoval. Ježto za mého prvního příjezdu se vzápětí vyskytl důvod, proč jsem znovu odjel, mohl jsem teprve nyní postupně vyprávět, co se mnou bylo v minulém létě. Otec se hodně často vracel ke kresbám, které mu poslal můj hostitel, a z toho, jak se vyslovoval, bylo zřejmé, jak velice uznává obratnost člověka, který kresby vytvořil, a jak vysoce si váží toho, z jehož podnětu kresby vznikly. Znovu mě dovedl ke stolu s hudebními nástroji, ještě jednou mi ukázal, proč je umístil zrovna sem, a znovu se mě zeptal, jestli souhlasím, že pro něj vybral tohle místo. Zpočátku mě ta otázka udivovala, ježto nebyl jinak uvyklý žádat mě v takových věcech o radu. Podle mého názoru byl stůl ve starožitném pokoji u okenního sloupu velice dobře umístěn do vhodného okolí a vyjevoval své vlastnosti v nejlepším světle. Zopakoval jsem proto, že naprosto souhlasím s místem, o němž jsem se vyslovil, už než jsem odjel. Později jsem však viděl dosti zřetelně, že otce k tomu, aby se znovu a znovu ptal na účelnosti místa a znovu a znovu se vracel k tomu stolu, nutkalo potěšení z onoho kusu nábytku. Radostnost, o níž jsem si už při svém prvním příjezdu pomyslel, že ji sálá celou svou bytostí, jako kdyby se i teď ještě nad ním všude prostírala. I matka a sestra jako kdyby byly radostnější než jindy – ba i mně připadalo, jako kdyby mě všichni měli víc rádi než předtím, byli nesmírně hodní, nesmírně přátelští, nesmírně ochotní. Nakolik pocit, že ho jeho nejbližší milují, občerstvuje člověku duši, nedá se vyjádřit slovy.

Vyprávěl jsem otci o mramorové soše, co stojí na schodišti v domě mého hostitele, a pokusil jsem se mu to umělecké dílo popsat. Díval se na mne velmi pozorně, ba chvílemi se mi zdálo, jako kdyby se na mne díval až poněkud zkoprněle. Vyptával se na leccos a přiměl mě, abych zas a zas mluvil o té soše. Zřejmě ho to výrazně zaujalo. Vyprávěl jsem mu pak i o postavě na kašně ve Hvězdném dvoře, srovnával ji s postavou na schodišti v Růžovém domě, snažil jsem se vyzvednout rozdíly a snažil jsem se co nejvíc nadržovat postavě na schodišti, i když ta spadá do dob starších a tu druhou zhotovili asi tak teprve v minulém století a ačkoliv tahle je z mramoru téměř oslnivě čirého, ta první pak z mramoru, na němž už je vidět vysoký věk. I tady se ptal ještě na srovnatelné prvky a viděl jsem, že ho ta věc chytila a že má na ni svůj názor. Vyprávěl jsem mu poté i o olejích svého hostitele, vyjmenoval jsem mu mistry, jejichž díla vlastní, a snažil jsem se popsat mu obrazy, jimiž jsem se nejvíce zaobíral. I v tomto ohledu mi položil nejednu otázku a přiměl mě, abych o se té věci šířil více, než jsem měl původně v úmyslu.

Druhého dne po mém příjezdu, kdy jsme zase debatovali o těch věcech, vzal mě za ruku a odvedl mě do svého obrazového pokoje. Úmyslně jsem od svého příjezdu do pokoje doposud nezašel a schoval si tu návštěvu na klidnější dobu. Strávil jsem ty dva dny v rozhovorech s rodiči, zčásti jsem je využil i na to, abych jim a sestře odevzdal věci, které jsem jim přivezl. Byly mezi nimi i předměty z mramoru, které zhotovili v Červené Slatině. Zbytek doby vyplnilo vybalování, ukládání a několik návštěv na uvítanou. Když jsme vešli do pokoje a pokročili doprostřed, pustil mi ruku, neříkal však nic. Obrazy, které se tu vyskytovaly a kterých nebylo mnoho, bylo jich daleko méně než u mého hostitele, ba i než ve Hvězdném dvoře, připadaly mi mimořádně krásné, jako zcela dokonalá, naprosto souladná mistrovská díla, jaká, pokud jsem mohl dát na první dojem, u mého hostitele se v takové stejně svrchované a souvislé kráse nevyskytovala. Jak jsem brzy postřehl, nebyl mezi nimi jediný obraz z novější anebo nejnovější doby, vesměs patřily do doby starší, přinejmenším, jak jsem se domníval, že jsem vypozoroval, do šestnáctého století. Do duše se mi vkradl jakýsi zvláštní hluboký cit. Tohle je velkou a těžko popsatelnou otcovou láskou. Tyhle drahocenné věci vlastnil, na nich visel svým srdcem, jeho syn chodil kolem nich a nevšímal si jich, a otec přesto neodňal synovi ani díleček své náklonnosti, obětoval se mu, obětoval mu téměř svůj život, staral se o něj a nepokoušel se mu ani dokazovat, jak krásné ty věci jsou. Dozvídal jsem se, jak velice šetrně se i tady se mnou zacházelo.

„To jsou ale nádherné obrazy,“ vyhrkl jsem pohnutě.

„Myslím, že nejsou tak úplně bezvýznamné,“ opáčil a hlas měl sevřený dojetím.

Pak jsme k nim přikročili blíž a prohlíželi jsme si je. Byly to opravdu samé staré olejomalby, žádná z nich nějakých zvlášť velkých rozměrů, žádná titěrná tak, že by to bylo umění nepříznivé. Podotkl jsem, že nemá nové obrazy.

„Tak to prostě přišlo,“ řekl, „některé věci tady jsem zdědil už po tvém dědečkovi, který byl také velkým přítelem podobných věcí, a ostatní jsem získal náhodně. Středověké umění stojí výš než nové. Vyskytuje se v něm větší hojnost krásných děl než v novém, je proto snazší získat bezvadný starý obraz než obraz nový. Kdo má rád obrazy z našich dob, takové, jaké si co do krásy nezasluhují výtky, nevydá ke koupi, nedají se proto nějak lehko sehnat. Obrazy, jež mají původ u začátečníků anebo u takových, kteří jsou v umění slabí, jsou ke koupi snadno a na nejednom místě dílem od umělců, dílem od obchodníků, tak jako tomu asi bylo i v dřívějších dobách. K takovým jsem náklonnost nikdy nepocítil, proto se stalo, že mám samé staré obrazy. Tehdy působilo zdatné a mocné pokolení umělců. Pak nastala doba neduživá a zvrhlá. Měla za to, že si bude počínat lépe, když bude postavy zobrazovat bohatší i mlhavější, když bude náruživější co do barev a ne tak hluboká co do stínů. Postupně se naučila všechno staré znevažovat, proto je nechala chátrat, ba drsnost, která přišla spolu s neznalostí, leccos zničila, zejména když propukaly doby divoké a zmatené. Pak zase všichni obrátili a obecněji si vážili znovu všeho starého – nikdy se neznevažovalo ze všech stran. – Dokonce se je leckdo snažil napodobovat, nejen v malířství, ale i, a to ještě více, v architektuře; ale nikdo nedokázal dosáhnout vzorů ani v základních prvcích, ani v provedení, jakkoli snad jednotlivosti byly dobré a věrné. Leccos se zvolna lepšilo, to se projevovalo příznaky toho, že si lidé zase už cenili staré stavby – sám ještě pamatuji dobu, kdy lidé zcestovalí a spisovatelé, kterých si leckdo vážil jako znalých a oprávněných pronášet takové a onaké výroky, prohlašovali, že gotický sloh je barbarský a zastaralý –, že se vyrukovávalo se starými obrazy, ba sbíral se starý nábytek a zařízení a do střihu oděvů se zčásti zaváděly staré tvary a styl. Kéž by se pokračovalo dál na téhle cestě k lepšímu a nedělala se pouze znovu móda ze všeho starého, protože ta neví, co je duch, ta pouze miluje změnu. Ještě to možná zažiješ, pokud znovu nastane nějaký ten vrchol; vzepětí k vrcholu a pokles z vrcholu někam hodně dolů tu totiž byly vždycky. Jestli poznávání starověku, nejenom toho našeho, ale i starověku ještě krásnějšího, helénského, tak jak se zjevně dnes artikuluje, potrvá a neumdlí, dospějeme až tak daleko, že budeme s to vymýšlet vlastní díla, v nichž se bude vyskytovat vážná Múza sličnosti, ne vášeň anebo úmysl anebo vnější půvab anebo pouhá neuvážená prudkost, díla, jež nejsou napodobeninami anebo v nichž se vyjadřuje starší sloh. Pokud dospějeme tak daleko, pak snad staneme i společensky na stejném stupni, takže nebudou navenek mocné pouze části našeho národa, nýbrž národ celý, a ten pak svým životem bude poklidně, leč zdatně působit na život jiných národů. Vždycky si myslím, že jsou šťastní ti, kdo slyší zpívat skřivany tohohle jara; ale ti nebudou onen stav vnímat tak jako ten, kdo viděl druhé, tak jako nevinný člověk nevnímá svou nevinu, člověk spravedlivý si nijak vysoko necení své spravedlivosti a zkažená doba nezná svou zkaženost.“

Pomyslel jsem, když otec takhle promlouval, na svého hostitele, protože ten má podobné pocity a vyslovuje se podobně. Ale on to není žádný div, že lidé, kteří usilují o podobné věci, mají tedy i podobného ducha, připadají na podobné myšlenky, zvláště když se příliš neliší ani věkem.

Teď jsme si prohlíželi jednotlivá díla.

Otec měl obrazy Tizianovy, Guida Reniho, Paula Veronesa, Annibala Carraciho, Dominichinovy, Salvatora Rosy, Nikolause Poussina, Clauda Lorraina, Albrechta Dürera, obou Holbeinů, Lucase Cranacha, Van Dyckovy, Rembrandtovy, Ostadovy, Potterovy, Van den Neerovy, Wouvermanovy a Jakoba Ruisdaela. Chodili jsme od jednoho ke druhému, každý si prohlédli, leckterý obraz jsme si postavili na stojan a o každém debatovali. Srdce mi překypovalo radostí. Teď mi připadalo čím dál zřejmější to, co jsem se při prvním pohledu než domníval, že obrazy v otcově pokoji s olejomalbami jsou všechny znamenité a že krom toho co do hodnoty navzájem tak ladí, až celek působí dojmem čehosi mimořádného. Už jsem nabyl soudnosti takové, až jsem si myslel, že se už ani nemohu ocitnout příliš na scestí. Vyslovil jsem se před otcem v tomto smyslu a on mě skutečně ujistil, že podle svého mínění nejen vlastní pouze dobré mistry, ale že i podle své zkušenosti, které nabyl za dlouhá léta v nejedné obrazové sbírce a četbou nejednoho díla o umění, i jejich lepší práce. Věnoval jsem se obrazům s náruživostí větší a větší a od leckterého jsem se nedokázal odtrhnout. Hlavička mladého děvčátka, kterou jsem si vybral za model k jedné kresbě, pocházela od Hanse Holbeina mladšího. Byla tak něžná, tak milá, že teď už zase na mne účinkovala kouzlem, jakým dojista účinkovala už tehdy; jinak totiž bych si ji nevybral za předlohu. Jen stěží se tu dalo odkrýt, čím vlastně to tehdy umělec tak působil. Tak prosté, tak přirozené zbarvení, téměř žádná zářivost a výraznost barev, tak málo svítivé, nevinné linie, a přesto taková líbeznost, ryzost, skromnost, že člověk nemohl od obrazu odejít. Plavé vlasy, které z čela táhle spadaly dozadu, téměř ani nebyly upravené, a přesto snad ani neexistovalo nic krásnějšího než tyhle plavé kadeře. Otec dvakrát dovolil, abych si obraz postavil na stojan.

Když jsme skončili s prohlížením obrazů, otec z jedné skříně ve starožitném pokoji vytáhl plochou zásuvku, postavil ji na stůl poblíž okna a vybídl mě, abych přišel blíž a podíval se na jeho ryté kameny.

Udělal jsem to.

Tady byl můj podiv téměř ještě větší než u obrazů. Na kamenech jsem znovu nacházel postavy jako tu jednu, která stojí na schodišti v domě mého hostitele.

„To jsou samé antické tvary,“ řekl otec.

Byly to různé kameny různé hodnoty a různé velikosti. Drahokamy, které podle našeho dnešního chápání vzhledem k surovině mají velikou cenu, jako safíry, rubíny, ty mezi nimi nebyly; zato však kameny ne tak cenné, které se mohou nosit jako šperk, a které, jak se mi dnes zřetelně vybavilo, matka i tu a tam nosívala. Byl tu onyx, na němž byla obvyklým způsobem jako basreliéf vyryta skupinka postav. Jakýsi muž seděl ve starobylém křesle. Neměl na sobě příliš šatů. Paže mu spočívaly velmi prostě na boku, a jemnou tvář měl poněkud zvednutou. Byl to muž ještě velice mladý. Stranou stály ženy, dívky, jinoši, nebyli tak vypracováni a nevystupovali z plochy tolik, jakási bohyně nad hlavou sedícího muže držela věnec. Otec řekl, že tohle je jeho nejlepší i největší kámen a ten sedící muž by mohl být Augustus. Alespoň jeho poloprofil, tak jak na kameni je, ladí s Augustovými poloprofily, které jsou vidět na dobře zachovaných mincích s tímhle člověkem. Postava, utváření, postoj toho člověka, postavy dívek, žen a jinochů, jejich odění, to, jak klidně a prostě stojí, zřetelné a přirozené provedení drobných částí údů a rouch na mne zase zapůsobily tak vážným, hlubokým, neznámým, čárům podobným dojmem, jaký ve mně kdysi vyvolala postava na schodišti v domě mého hostitele, k níž jsem v minulém létě za bouřky vystoupal. Na jiných kamenech byli muži v přilbicích, buď krásné mladé tváře, anebo staré s úctyhodnými vousy. Muži ve středních letech se tu nevyskytovali. Na některých kamenech bylo zahlédnout i ženské hlavy. Na několika se skvěly celé postavy, Hermes s křídly na nohou, kráčející jinoch nebo takový, co napřahuje paži, aby hodil kamenem. Ty postavy byly tak přesné a výstižné, že snesly i zvětšovací sklo. Kameny s něčím jiným než s lidskými postavami otec vůbec neměl. Vzpomínám si, že jsem kdesi – kde to bylo, už jsem si nevzpomínal – viděl na kamenech vyryté brouky.

„Dal jsem přednost kamenům s lidskými postavami,“ řekl otec, když jsem v tomto ohledu cosi podotkl, „protože mi připadaly jako to, co se k člověku vztahuje nejspíše. Nejsem dost bohatý, abych si mohl založit sbírku rytých kamenů nevím jak velikou, v níž by byly všechny druhy, pokud by měl člověk vůbec možnost zakoupit je, a jelikož jsem něco takového udělat nemohl, omezil jsem se pouze na lidské postavy a mezi nimi pak na takové, které jsem mohl zakoupit a nemělo to vliv na chod domácnosti; existují totiž v tomhle oboru umělecká díla, na jaká se spotřebuje celé jmění, z jehož důchodu by mohla žít leckterá malá rodina, pokud není nějak povážlivě náročná.“

Muži v přilbicích měli na hlavách onu pokrývku po obvyklém způsobu, tak jak se vidí na starých mincích a jak jsem je už vídal na vyobrazeních uměleckých děl v podobě basreliéfů, které se objevovaly na řeckých anebo římských stavbách. Prostý způsob, jak nosili přilbice, ať byly jakkoli drahocenným dílem, ten jsem na vyobrazeních z dob pozdějších, zejména ze středověku, už nenašel. Rysy tváří vyjevovaly cosi cizího, co se nyní už nevyskytuje a ukazuje spíše na doby odlehlé. Rysy byly většinou prosté, ba dokonce často až nepochopitelně prosté, a přesto byly krásné, krásnější a lidsky výstižnější – tak mi to alespoň připadalo –, než jak se vyskytují nyní. Čela, nosy, rty byly přísnější, méně vyumělkované, a jako kdyby byly blíže původnosti lidské postavy. Bývalo tomu tak i u vyobrazení starců, a dokonce tam, kde se člověk mohl domnívat, že vyobrazená hlava je podobiznou člověka, který skutečně žil. Takové ztvárnění nemohlo být z umělcovy inspirace, ježto kameny měly původ v různých dobách a u různých mistrů; dojista tedy jejich autorství bylo v minulosti. Hlavy žen byly rovněž krásné, často až překvapivě krásné; měly však v sobě i cosi osobitého, co se vzdalovalo našim navyklým představám, ať už ve způsobu, jakým si vyčesávaly vlasy a jak je nosily, jak se jevila čela a nosy, anebo na šíji, na hrdle, na začátku ňader anebo na pažích, pokud tyto části těla byly ještě na obraze, anebo na celku pro nás kdesi v dáli. Obecně však tyhle hlavy byly výraznější a připomínaly spíše muže než naše dnešní ženy. Vypadaly tím půvabněji a úctyhodněji. Provedení těchhle podobizen působilo tak čistě, tak vyspěle a tak logicky, že člověk nikde, ani v nejmenším, neupadal do pokušení myslet si, že cosi chybí, ba že člověk naopak na tyhle výtvory pohlížel jako na přírodní nezbytnosti a že člověku, vzpomněl-li si na díla pozdější, připadala jako nějaké dětské začátečnictví a pokusy. Umělci tedy se vyznačovali velkorysým a prostým pojímáním krásy, čerpali je z krásy svého okolí a tuhle krásu okolí zase zkrášlovali svým pojímáním krásy. Jakkoliv se mi líbily otcovy obrazy, jakkoliv se mi kdysi zalíbily obrazy mého hostitele, tak jako mě ta mramorová postava mého hostitele uváděla do vážnějšího a povznesenějšího rozpoložení než jeho obrazy, rovněž otcovy ryté kameny mě uváděly do rozpoložení vážnějšího a povznesenějšího než jeho obrazy. Určitě to vycítil. Když jsme si prohlíželi kameny, když jsem se do nich pohroužil a leckterý vzal i několikrát do ruky, řekl po chvíli: „To, co v sochařství vytvořili Řekové, to je to nejkrásnější, co na světě je, nic se jim v jiných druzích umění a v pozdějších dobách co do prostoty, velikosti a výstižnosti nemůže rovnat, leda snad v hudbě, tam vskutku máme jednotlivé věty a možná i celá díla, která se třeba mohou měřit s antickou jednoduchostí a velikostí. Ta však vytvořili lidé, jejichž způsob života byl také prostý a antický, chtěl bych tu uvést jen Bacha, Händela, Haydna, Mozarta. Je velká škoda, že se z řeckého malířství nezachovalo nic než části toho, co v tomto umění se vždycky považovalo za jakési podřadné odvětví, části nástěnného malířství a ozdob na budovách. Ježto řecké umění literární je tím nejvyšším, co v téhle oblasti umění existuje, ježto řecká architektura je vzorem jednoduché krásy zejména pro utváření země, ježto řečtí dějepisci a řečníci nemají téměř sobě rovna, lze se domnívat, že řecké malířství dojista nebylo jiné než ony. Ve spisech, jež dospěly až do našich dnů, mluví o svých stavbách, o své filozofii, o svém dějepisectví, o své literatuře a svém sochařství s úctou nemenší než o svém malířství, ba nezřídka se zdá, jako kdyby těmhle uměleckým odvětvím dávali přednost, že tedy dojista byla navýsost významná; protože nedá se předpokládat, že spisovatelé, kteří jsou přece koneckonců výrazem své doby a svého národa, i když výrazem povzneseným, měli snad tak jemné znalosti a tak jemný cit i v ostatních oborech umění, a vůči vadám v malířství by bývali slepí. Nejspíše bychom se u jejich malířství těšili jeho strohostí a dovršeností a obdivovali bychom je, tak jako je tomu s jejich pomníky. Jestli se u nich můžeme něčemu přiučit pro malířství naše, to nevím, stejně tak jako nevím, čemu všemu jsme se to přiučili na jejich sochařství. Tyhle kameny jsou mou radostí už drahně let. Začasté ve chvílích chmur, kdy starosti a strasti obíraly život o jeho vůni a jako kdyby mi jej vyprahlý předestíraly před očima, vypravil jsem se k téhle sbírce, díval jsem se na tyhle postavy, přenesl jsem se do jiného času a do jiného světa a byl ze mě jiný člověk.“

Podíval jsem se na otce. Jestliže jsem už dříve měl často příležitost vážit si ho a přicházel na to, že oplývá vlastnostmi významnějšími, než jsem kdy tušil, nebyl jsem nikdy s to soudit o něm tak, jak jsem o něm soudil nyní. Ježto byl nucen věnovat se činnosti nadmíru jednotvárné anebo se takové činnosti možná věnoval sám od sebe a dobrovolně – protože se jí oddával tak řádně, s takovou poctivostí, s takovou vytrvalostí a oddaností, až člověk volky nevolky žasl –, on, který zcela nenápadně dostával svým občanským povinnostem a o němž se asi mnozí domnívali, že má ve svém domě různé hříčky v podobě starého nábytku a zařízení, obrazů a knih, možná kolem sebe vyhloubil kruh hlubší a osamělejší, než jsem ještě teď byl schopen rozpoznat, a hloubil ten kruh neokázale dál. Cítil jsem vůči němu úctu a zeptal se ho, jestli spisovatele, o nichž mluví, četl v řečtině.

„Jak bych je asi mohl tehdy i ještě teď číst jinak, mám-li je mít rád,“ odpověděl mi, „dávný předkřesťanský svět oplývá natolik jinými představami než svět náš, stěhování národů vyrylo takový zářez do dějin, že díla národů, které tu byly předtím, nedají se zhola překládat, protože naše jazyky svým tělem ani svým duchem se starými představami nijak neladí. Kdo čte v jejich jazyce, kdo se zabývá jejich literaturou a jejich dějinami, postupně se mění v jednoho z nich a naučí se posuzovat jejich způsob života, což se jinak už nedokáže. V našich školách se přece učíme latinu a řečtinu, a pokud člověk, když vyjde ze školy, ještě trochu přidá a pilně si čte ve starých spisech, všechno jde pak bez námahy a daří se snadněji, než když se člověk učí třeba francouzsky, italsky anebo anglicky, jak to dnes dělá většina lidí.“

„Ty ses ale učil i tyhle jazyky,“ řekl jsem.

„Tak jako se je učí i jiní,“ odpověděl mi, „a jak to vyžadoval můj stav.“

„Já jsem dodnes nevěděl, žes četl knihy ve starých jazycích,“ řekl jsem, „a navrch ani to, že se hluboce zabýváš literaturou, historií a filozofií národů, jejichž spisy čteš. Ty víš, že jsme se nikdy neopovažovali prohlížet si knihy, které čteš.“

„Nebyl nikdy důvod, abych ti vykládal, co čtu,“ odpověděl otec, „myslel jsem si, to že se všechno časem poddá. Tvá matka to asi věděla.“

Úcta vůči otci, který byl víc, než syn vůbec tušil, a nijak se tím nechvástal, a který trpělivě čekal, jestli se syn také dá jeho cestou, nebyla jediným plodem toho dne. Byl jsem si velice dobře vědom, že otec si i mne více váží a má radost, že syn je mu teď blíž a blíž i v záležitostech umění. Že se v některých vědeckých otázkách naše názory setkávají, to jsem věděl, ježto jsme v poslední době nejednou mluvili o historických, o literárních i o některých dalších záležitostech, vůbec jsem však nevěděl, jak daleko a jakými cestami otec k těmhle věcem dospěl. Dnes se mi dostalo hlubšího pohledu a ani jsem vůbec nevěděl, jaké má otec z dřívějších let za sebou uspořádané vzdělání ve vědě a jestli se třeba právě z tohoto jeho vzdělání ve vědě nedá odvozovat, že mě nechal jít právě tou cestou, jaká i mně občas připadala troufalá. Teď jsem si musel dvojnásob přát, aby se otec někdy sešel s mým hostitelem a promluvil si s ním o podobných záležitostech, o jakých mluvil dneska se mnou. Já přece nebyl schopen zajít sdostatek do hloubky a ani jsem nevěděl, nakolik má pravdu ve svých úsudcích o starořeckém sochařství, literárním umění, malířství a o novější hudbě. Otec ovšem dál pracoval zcela poklidně o svém povolání, byl zcela pohroužen do všech podrobností a bedlivě se staral, aby pravidelně běželo, bylo tedy těžko očekávat, že by se snad rozhodl někam odcestovat.

Ke konci naší debaty přišla i matka a Klotylda. Matčina tvář se navýsost rozzářila, když nás uviděla, jak postáváme u kamenů, když viděla, že mi je otec předvádí a vysvětluje, a když také rozpoznala, že otec má v duši radost a že opravdu nastalo sblížení, které už tušila.

Zašli jsme ještě několikrát tu do obrazového pokoje, tu do pokoje se starožitnostmi, kde pořád ještě na stole stála skříňka s kameny, a mluvili o rozličných věcech.

„Tahle umělecká díla,“ řekl otec, když kameny zase zamkl a odešli jsme z jeho pokoje, „můžete jednou vlastnit. Jestli máte pro ně smysl a k nim hlubokou náklonnost, po mé smrti je dostanete tak, jak je doufám spravedlivě rozdělím. Pokud zemřu dřív než vaše matka, budou nadále jako památník našeho pokojného domu na místě, kde jsou teď, a vydají se vám, teprve až odejde za mnou i matka. Pokud ti bude Klotylda chtít svůj díl odstoupit, je už stanovena částka, kterou jí za něj budeš muset dát, a stejně i naopak. Pokud po našem úmrtí nebudete v sobě mít vůči těmhle obrazům a kamenům lásku takovou, abyste je uchovávali nerozptýlené, je už stanoveno, že tu učiníte prohlášení, podle něhož za úplatu, jež není malá, kameny se přestěhují na místo, kde i nadále budou pohromadě. Myslím si však, že náklonnost k nim v rodině přetrvá.“

Na tenhle otcův proslov jsme nijak neodpověděli, protože se týkal něčeho, co, jakkoliv zpovzdálí jsme na to mysleli, působilo na nás přec bolestně.

Po tom, co jsem tu zažil, pustil jsem se s horlivostí ještě větší do poznávání děl výtvarného umění. Zaučoval jsem se na otcových obrazech do nejmenších jednotlivostí a k tomu jsem byl velmi často a tu a tam i dlouho v obrazovém pokoji, chodil jsem do všech větších přístupných galerií a snažil jsem se prozkoumávat obrazy v nich, díval jsem se na všechna sochařská díla, která byla v našem městě nějak proslulá, a usiloval jsem o to, podrobněji poznat jejich povahu, posléze jsem četl významná díla o umění a porovnával své myšlenky a pocity s těmi, jež jsem nacházel v knihách. Hodně jsem s otcem o těchhle věcech rozmlouval, sbližovali jsme se stále více, mé pocity byly stále vášnivější a nořil jsem se do nich celou duší. Náš velechrám jsem teď obdivoval daleko více než kdy předtím a nejednu chvíli jsem dlouho postával před jeho nesmírnou budovou. Dokonce matematické tvary, pokud jsem občas měl s nimi znovu co dělat, připadaly mi tu a tam krásné a graciézní, což se mi stávalo zejména u některých francouzských matematiků. V malování krásných hlav jsem pokračoval, a stejně tak jsem neodložil stranou kreslení a malování krajin, s nímž jsem započal v minulém roce se svou sestrou. Probíral jsem s ní kresby, které vytvořila v minulém létě, když jsem tu nebyl, a tak jak mě poučil můj hostitel, Eustach a otec o chybách, které se vyskytovaly v mých skicách krajin, poučoval jsem zas Klotyldu o jejích chybách.

Co jsem znal Matyldu, zvláště však nyní, kdy jsem byl s ní často pospolu a v pozdním podzimu jsem s ní a s ostatními proputoval vysočinu, zaujaly mě i tváře starších a starých žen. Velice se křivdí, a jsem si vědom toho, že jsem to dělal také, a jistě si ostatní počínají v mládí rovněž tak, když se ženám a dívkám, jakmile ty dosáhnou jistého věku, vymazávají tváře a mají se už za cosi, na co už nestojí za to se dívat. Začínal jsem si teď myslet, že je to jinak. Veliká sličnost mládí na sebe strhává naši pozornost a vzbuzuje hluboké zalíbení; proč bychom si však neměli v duchu prohlížet i tvář, přes niž se už přelilo mnoho let? Není v ní ukryt nějaký příběh, často neznámý, plný žalostí nebo krásy, jenž vrhá svůj odlesk na rysy oné tváře, a my v nich pak čteme anebo v nich cosi tušíme, plni dojetí? Mládí ukazuje na budoucnost, stáří vypráví o minulosti. Nemá snad minulost právo na to, abychom se o ni zajímali? Když jsem uviděl poprvé Matyldu, napadl mě obraz odkvétající růže, který o ní tehdy použil můj hostitel, napadl mě, protože mi připadal nad jiné výstižný; a později začasté, když jsem se na Matyldu díval, onen obraz se družil k mým myšlenkám, podněcovaly se nové a navazoval se jich celý řetěz. Kdysi jsem si pomyslel, že Matylda vypadá jako obraz odpuštění, a později jsem si to myslíval častěji. Její tvář dojista bývala velice krásná, možná docela tak jako teď tvář Natáliina; a teď je docela jiná; ale tiše promlouvá o minulosti, až máme za to, že bychom ji měli umět vnímat, a vnímali bychom ji rádi, protože nám připadá tak poutavá. Matylda určitě měla nejednu zálibu, určitě zažila nejednu radost a přišla o nejeden majetek, snášela bolesti a strasti; ale všechno obětovala bohu a snažila se sama se sebou vyrovnat, byla hodná vůči lidem, a teď je do hloubi duše šťastná, vzdor nejedné nesplněné touze a s nejedním drobným trápením, jež ji nutká přemítat. Když jsem slyšel jednoho člověka, jak říká, že kněžna, u níž jsem občas směl být večer s dalšími hosty, má ve tváři odstíny tak sličné, že by je býval schopen namalovat pouze Rembrandt, nezajímal jsem se ještě více jen o kněžnu, která ve svém vysokém věku byla ještě tak krásná, ale i Matyldu jsem si znovu bedlivěji prohlížel a více jsem poznával, jak je krásná, ač kolem ní prošlo hodně let. Začal jsem se teď dívat na muže a ženy, kteří jsou vysokého věku, a zkoumal jsem, co znamenají jejich rysy. Při tom mi na mysli vytanuly hlavy starců na otcových kamenech. Prohlížel jsem si kameny často, ježto jsem měl dovoleno chodit se na ně dívat, a porovnával hlavy, které na nich byly, s těmi, jež teď přede mnou vyvstávaly v živoucích bytostech. Obojí se spolu navzájem vskutku srovnávat nedalo a vyjevovaly se v nich rozličnosti lidských pokolení. Kněžnina tvář se mi teď zdála mnohem krásnější než v dřívějších dobách, je však pochopitelné, že jsem nepřipadl na myšlenku chtít ji namalovat, podobnou myšlenku tedy už vůbec nijak nevyjádřil. V nejednom obličeji, jež jsem si teď horlivěji prohlížel, nacházel jsem arci často něco, co se mi nelíbilo, ať už to byla závist, nebo nějaká chtivost, nebo pouhá vyžilost, anebo duchaprázdnost, anebo něco jiného, při takových příležitostech jsem ve svém pozorování záhy vždy ustal a neměl v sobě touhu namalovat, co jsem uviděl. Co jsem více poznal Gustava a blíže se s ním spřátelil, často jsem si prohlížel i hlavy jinochů, jestli by nemohly být modelem k malování. Vzdor tomu že jeho tvář rovněž nebyla podobná těm krásným a jednoduchým tvářím na otcových kamenech, protože ty vypadaly pod přilbicemi zvláště ušlechtile a zajímavě, blížila se jim víc než jiné obličeje, a vůbec byla tak sličná, jak je asi jenom vzácně hlava některého chlapce, který právě překračuje práh jinošského věku. Pokud výraz tváří jinochů v našem městě velice často ukazoval na to, že jejich duch se možná vytratil, jestliže měli v sobě něco změkčilého anebo něco příliš vyzývavého anebo cosi, co už přesahovalo meze oněch let, ale nevyjevovalo sílu, pak Gustavův obličej byl silný tak, že zdravím zrovna kypěl, byl tak jednoduchý, že snad nevyjadřoval žádnou touhu, starost, strast, pohnutí, a přesto zas byl tak citlivý, tak laskavý, že kdyby tu nebylo onoho žhavého pohledu, člověk by měl za to, že se dívá do tváře nějaké dívky.

Kreslil jsem a maloval své hlavy teď jinak než ještě nedávno předtím. Jestliže jsem dříve, především na počátku téhle své činnosti, dbal pouze na správnost vnějších linií, pokud jsem je uměl narýsovat, a jestliže jsem byl s to i jen přibližně docílit správných barev, měl jsem za to, že jsem dosáhl, čeho jsem dosáhnout chtěl; teď však jsem dbal na výraz, téměř, smím-li užít toho výrazu, na duši, která se ztvárňuje čarami a barvami. Co jsem se naučil mít tak rád mramorovou postavu v domě svého hostitele a zabral jsem se do obrazů, s nimiž jsem se setkal v Růžovém domě a našel v otcově domě, bylo všechno jiné než předtím, pídil jsem se a prahl po nějaké té niternosti, po něčem, co je daleko za hranicemi čar a barev, co je větší než tohle všechno, a co se přesto nemůže nezpodobovat jejich prostřednictvím. Kreslit, nebo dokonce malovat hlavu tak, jak jsem to nyní chtěl, bylo mnohem obtížnější, než jak jsem se o to snažil dříve, bylo to obtížnější, i když se tu nepřipustí žádné srovnání; ale nebylo lze se tomu vyhnout, pokud se člověk chtěl vůbec do něčeho takového pouštět, muselo se básnit, pokud se mělo vytvořit nějaké to básnické dílo. Já jsem si svůj úkol stanovil ne tak veliký, snažil jsem se načrtávat rysy na prostoru skrovném a spokojoval jsem se s tím, že jsem kresby a barvy jenom naznačoval, pokud se v nitru duše vůbec něco ozvalo, ač jsem netrval na tom, že z toho, co se započalo, měl by povstat dovršený obraz, což nezřídka, kdykoliv jsem se o to pokoušel, všechno niterné zase zahladilo, takže obraz byl pak bez duše. Otec byl soudcem, a soudcem nyní přísným, kdežto dříve prostě dával volný průběh všemu, čeho jsem se podjal. Říkával, že to, co mám teď před očima, že je umělectví, všechno, co jsem dělal dříve, že byla zábava. Zhusta jsem se utíkal k obrazům, kdykoliv jsem nevěděl, kudy kam, a snažil jsem se vyzkoumat, jak ten a onen tvořil ten a onen obraz, aby dozrál výrazu, jejž zpodoboval. Otec říkal, že taková je dějinná cesta umění, člověk se může po ní vydat, pokud chodí do velkých obrazových galerií a pokud v nich nejsou příliš velké mezery a obrazy se dají porovnávat. Vedle přebedlivého pozorování přírody a náklonnosti k ní je i tohle cesta, na níž umění roste a na níž, ač v různých dobách a na různých místech různě začínalo, neustále rostlo, dokud se opět nepropadlo anebo nebylo zničeno, aby znovu započalo a pokusilo se, jestli se mu zdaří stoupat. Tam kde se vyskytne nezastřená zpupnost, jež zavrhne všechno, co bylo, a chce tvořit jen ze sebe, tam je po umění i po ostatních věcech na tomto světě veta a člověk se řítí do pouhého prázdna.

Krom toho, že jsem sestru učil kreslit, pokračoval jsem s ní i v procvičování španělštiny a hry na citeru. Beztak měla od dětství sklon všechno, co jsem dělal, tak trochu napodobovat a já měl vždy chuť být jí v tom vůdcem. Bylo tomu tak zčásti i teď a nadále.

Znovu jsem se pustil do výuky ve znalostech drahokamů, kterou mi poskytoval přítel, klenotníkův syn, a vzdělával se v ní a vzdělával. A jak jsme se tak i krom toho spolu zhusta přátelsky stýkali, jednoho dne, ačkoliv je mi vždy zatěžko cokoliv komukoliv říkat o jeho povolání, jež mu je vlastní, přece jenom jsem sebral odvahu a vypověděl mu, co si myslím o vsazování drahokamů, že si totiž myslím, jak je nesprávné, když obruba drahokamy stísňuje; že však považuji rovněž za nesprávné, když nemají obrubu jinou než tu, kterou potřebují, aby se daly připevnit na oděv potřebným úchytem; a že se tu naskýtá střední cesta, aby krása kamene stoupla ještě krásou tvarování, a to umožní, aby surovina sama o sobě nadmíru cenná byla posléze tím nejcennějším, totiž uměním. Tady jsem poukázal na výtvory, jaké pěstoval středověk a z nichž lze čerpat a vycházet na další cestě.

„V zásadě máš úplnou pravdu,“ opáčil přítel, „připadá nám to všem více nebo méně zřejmé, vyjma těch, jimž je lhostejné a nedůležité všechno, co nevede bezprostředně k takovému a onakému zisku; proto se i podnikají a ještě se budou podnikat rozmanité pokusy, aby se zmíněná obruba nějak oduševnila. Daří se do té míry více nebo méně, nakolik návrhy vytvářejí umělci větší nebo menší. V tom ovšem tkví několikerá obtíž. Jednak ti, co pracují se šperky a s perlami, jsou jen velmi zřídkakdy umělci, nemohou jimi být jen tak snadno, protože příprava k tomu si žádá příliš času a sil; pokud jimi však nakonec jsou, pak jsou umělci hned, zhotovují umělecká díla a nepracují s drahokamy, protože to by bylo na újmu jejich duchu a jejich příjmům. A pokud se pak umělci musí žádat o návrhy, naskytne se i svízel, že umělec šperky příliš málo zná, a proto dost dobře nedokáže obrubu rozvrhnout podle jejich povahy, a k tomu přistupuje i to, že velcí umělci se dají těžko pohnout, aby vypracovávali návrhy na obruby pro drahokamy, ledaže by ten nebo onen měl v nich zvláštní zálibu; a pokud to udělají, přijde taková obruba velice draho. Proto je nezbytné uchylovat se k umělcům ne tak významným, ti ovšem pak přijdou s návrhy méně významnými. V našem krámě máme v téhle věci naprosto jasno. Snažíme se i čas od času v perlách a v drahých kamenech představit skutečné umělecké dílo a čekáme, jestli přijde nějaký ten znalec a ujme se ho; protože lidí, kteří potřebují drahokamy, je daleko víc než těch, kteří se pídí po věcech umění. Dát taková díla zhotovovat ve velkém počtu, v tom nám brání nedostatek znamenitých návrhů a to, že je málo kupců, kdyžtě prodej šperků je koneckonců naší hlavní živností. Ježto však naši obvyklí zákazníci mají přece jen tolik vkusu, že neušlechtilá obruba by se jich dotkla, volíme nejpřirozenější cestu, jak obrubu vytvořit ušlechtilou a co do tvaru pokud možno jednoduchou, tak aby krása kamenů anebo perel převládala jako taková, a kotva, na níž drží, byla skryta. Pokud jde o tvůj nápad stran středověkých výtvorů, není nový; už se takové zkoušely, a u nás si věci podobného druhu podle donesených kreseb dal zhotovovat baron z Risachu.“

Chápal jsem to celé až příliš, a nebyl jsem s to už se tím vším dál zaobírat. Od té chvíle jsem si s větší pečlivostí a bedlivěji prohlížel práce, jež můj přítel dal zhotovit v různých dílnách ve městě. Byly většinou velice krásné, ba myslím, že krásnější, než je člověk zvyklý kdekoli vidět. Nicméně nemohl jsem netvrdit, i kdyby tu byl vůbec nějaký ušlechtilejší a výsostnější smysl pro umění, že ti lidé, kteří vydávají velké částky za šperky, stejné částky, anebo dokonce větší by použili na to, aby se vzápětí opatřili skutečnými uměleckými díly v podobě klenotů. Na to přítel namítl, jakkoliv vysoko ční smysl pro umění a jakkoliv daleko se šíří, že přece jenom bude i nadále pořád větší počet těch, kdo kupují šperky pouze jako ozdobu, než těch, kdo si v podobě klenotů dávají navrhnout a zhotovit umělecká díla, což on ovšem považuje za nejvyšší vrchol svého povolání. K tomu ještě přistupuje, že leckdo, kdo má smysl pro umění, dává se strhnout krásou kamenů a vposledku neprahne po ničem než pouze a jedině po téhle kráse. U tohohle posledního důvodu měl přítel zejména pravdu; oč déle jsem se totiž i já díval na kameny, oč více jsem s nimi zacházel, o to větší moc měly nade mnou, až jsem chápal, že jsou lidé, kteří si založí sbírku pouhých kamenů bez zasazení a kochají se jí. V jemném sametovém lesku barev drahokamů tkví cosi čarovného. Dával jsem přednost barevným, a jakkoli diamanty září, mne více uchvacoval prostý, bohatý, hluboký žár barevných drahokamů.

Znovu jsem začal vykonávat povolání, které jsem v létě odsunul stranou. Skoro jsem si vyčítal, že jsem mu dal tak vale a mohl se oddat životu bez ladu a skladu. Konal jsem to, k čemu byla obyčejně vyvolena zima, a pokračoval v tom, co jsem dělal v předešlém čase. Pravidelná činnost záhy na mne působila svými jemnými účinky; jakkoliv totiž jsem vzdor radostnému rozpoložení, v němž jsem byl díky vzpomínkám stran umění a vědy, měl v sobě chmury, ty všechny ustoupily a nutně vybledly tváří v tvář neúchylné, vážné, přísné práci, kterou si den žádal a jež jej rozkládala na jeho údobí.

Tak jako minulou zimu jsem chodil mezi své a také na hudební a umělecké produkce.

Aby se to všechno dalo spojit, musel se stanovit přesný časový rozvrh a já musel čas vhodně používat. Tomu jsem byl uvyklý už od dětství, vstával jsem velmi časně a leccos jsem dohotovoval už při svítilně, kdy se blížilo obecné jitro a scházeli jsme se na snídani. Navíc jsem nepotřeboval příliš spánku a dokázal jsem si z počínající noci ubrat nejednu hodinu. Činnost posilovala, a pokud jsem ve své bytosti měl nějakou pružnost a nějaký vzmach, ona činnost jak pružnost, tak i vzmach jen zvýrazňovala a upevňovala.

Jednou z mých prvních výprav poté, co jsem se vrátil, směřovala za kněžnou, abych se jí představil. Sama se teprve před několika dny ze svého oblíbeného venkovského sídla vrátila do města a ještě úplně nezdomácněla. Přijala mě velice přátelsky jako vždycky a vyptávala se mě, co jsem dělal celé léto. Nemohl jsem jí toho vypovědět mnoho a krom o měřeních, která jsem vykonával u Hlásného jezera, vyprávěl jsem jí i o svých uměleckých snahách, o svých uměleckých sklonech a o své zálibě v literárních dílech. O svých zvláštních vztazích vůči svému hostiteli jsem se jí zmínil pouze všeobecně, protože bych byl měl za opovážlivost, kdybych staré důstojné paní, jejíž styky byly rozsáhlé a obsažné, sděloval nevyzván podrobnosti ze svého života. Také se do ničeho takového nepouštěla, o to horlivěji však prodlévala u umění a u literátů. Ptala se mě, co že jsem přečetl, jak jsem to pochopil a co si o tom myslím. Ukázalo se při tom, že zná všechna díla, která jsem jí vyjmenoval, jenom řecká, o nichž jsem jí vyprávěl, četla výhradně v překladech. Zmiňovala se o nich obecně a u nejednoho jednotlivého se zvláště zastavila. Naše názory se mnohdy shodovaly, mnohdy se i rozcházely a kněžna se snažila své mínění vždy zdůvodnit, což mi přinejmenším skýtalo vždy nejedno nové hledisko. Pokud šlo o umění, žádala mě, abych jí ukázal několik kreseb a maleb, ať sám vyberu, které, pokud jí nehodlám přinést k prohlížení všechny. Řekl jsem, že všech je příliš mnoho, zejména kdyžtě jsem v prvních dobách vytvářel jen přírodovědné kresby, a že sám nejsem s to odhadnout předěl, kdy přírodovědecké kresby přešly do umělecky zaměřených. Že vyberu z každého časového úseku něco a přinesu jí je. Stanovili jsme si den, kdy za ní o polednách přijdu.

Přišel jsem v onen den, kromě předčitatelky nebyl u ní nikdo, a rozkázala, aby se nikdo nepouštěl dovnitř; kresby jsem totiž přinesl jen pro ni, pro žádné cizí oči, jež by se přidaly. Prohlédla si všechny listy a všechny schválila, její pozornost zvláště zaujaly přírodovědné kresby rostlin, protože se hodně zabývala botanikou, ještě i teď se zajímala o tuhle vědu a pěstovala ji zejména za svých pobytů na venkově. Těšila ji přesnost vyobrazení a řekla mi zcela správně, které z nich že se nejvíce blíží svým vzorům. Nejvíce se jí po těchto kresbách zamlouvaly kresby hlav. Na krajinných skicách ji asi zarazila jednostrannost, ježto dojista byla znalkyní krajinných forem, protože velice ráda v létě trávívala několik týdnů na některém z nejkrásnějších míst naší země. Ale v tomhle směru se nijak nevyjádřila. O hlavách řekla, že by se takto mohla založit celá sbírka pozoruhodných osobností. Opáčil jsem, že na něco takového jsem nepomýšlel, že bych ani nedokázal tak snadno posoudit, kdo je pozoruhodná osobnost. Jenom se mi ozřejmilo, ježto jsem dlouhý čas kreslil věci v přírodě, že lidská tvář je pro kresby nejdůstojnějším objektem, a podjal jsem se pokusů vyjádřit ji právě kresbou. Zpočátku jsem se nevědomky téměř pokaždé vydal směrem kreseb přírody, dokud se mi nevyjevilo cosi výsostnějšího, jehož ztvárnění překračuje jejich hranice, jež nám teprve opravdu polidšťuje rysy a tvářnost a o jehož zpřítomnění teď usiluji nejistý, jestli se to zdaří, nebo ne.

Kněžna se ptala i na ty mé vědecké snahy, o nichž jsem v té souvislosti psal, a naznačila, že by si přála dozvědět se něco, co k tomu všemu patří. Příběh, jak vznikla naše Země a jak se podnes vyvíjela, to by dojista bylo nad jiné zajímavé. Opáčil jsem, že tak daleko nejsme a že vlastně ani nepatřím k těm, kdo vydatně přispěli k novým závěrům, i když se hodně snažím pro sebe, a pokud jde o to, i pro druhé vytěžit ze všeho tolik, kolik vůbec jsem schopen. Pokud by ráda o tom a o všem, co vykonali ostatní, měla zprávy a přitom se nechtěla hroužit do vědeckých děl, která o tom všem teď už existují, a nepouštět se do téhle jediné a samotné věci, že bude jistě čas i příležitost. Kněžna projevila spokojenost a propustila mě s laskavostí a půvabem, který jí byl vlastní.

Od té doby se můj vztah k ní měnil v cosi jiného. Jak dny ubíhaly a já býval u ní v bytě, často se stávalo, buď když jsme si prohlíželi díla anebo jejich vyobrazení, k čemuž by záře večerních svítilen nebyla postačovala, anebo když mě dávala zvát k rozmluvám, jež se pak obvykle odbývaly mezi ní, její společnicí a mnou – zřídkakdy se stávalo, že u ní zrovna byl některý z jejích synů anebo některá vnučka anebo někdo z bližších příbuzných – a týkaly se většinou dějin Země anebo něčeho, co se vztahovalo k přírodovědě. Začasté jsem za ní sám na chvilku zašel, abych se pozeptal, jak je na tom se zdravím. I večery, pokud měly co dělat se mnou, nabývaly jiné podoby. Ježto jsme debatovali o literárních dílech, jimiž jsem se v poslední době zabýval, a ježto tato díla pocházela právě z doby minulé, jež neměla nic společného s tím, co se den co den dělo, ježto kněžna se ve svých nynějších letech podobnými věcmi nezabývala a dost dávno už jí minula doba, kdy brala na vědomí taková díla, rozhodli jsme se, že se znovu budeme věnovat tomu nebo onomu dílu a vychutnávat je společně. Což se dělo vždy večer a musel jsem se často ujímat povinnosti předčitatele, zvláště pokud nepřišlo příliš hostů, a k tomu často docházelo o večerech, kdy jsme se zabývali literárními díly. Téhle povinnosti jsem třeba musel dostát, když jsme se zabývali několika španělskými romancemi. Kněžna, její společnice, já a ještě jeden muž, který tu byl, rozuměli jen bídně španělsky; ale rozhodlo se, že se romance budou číst ve španělštině. Předčítáním pověřili mne, a ať to šlo hůře, nebo lépe, díky vysvětlujícím vsuvkám a příležitostným debatám v naší mateřštině jsme vposledku romancím docela porozuměli. Po téhle události jsem musel číst častěji i německy, a nezřídka se stávalo, že se mě ptali na můj názor na to a ono, co se četlo, a že chtěli to a ono vysvětlit. To se stávalo tím spíše, že jsme se odvážili i na jednotlivé části Cervantese a Calderóna. V jiných jazycích, zejména v Dantově a v Tassově italštině, velice ráda předčítala kněžnina společnice. Stará díla z řečtiny – zabývali jsme se pouze Iliadou a Odysseou, pak některými věcmi z Aischyla – musel jsem předčítat jen já z německého překladu. Také se hodně a hodně mluvilo o dávném společenském životě Řeků, jak měli uspořádány domovy, o jejich státě, jejich umění a o podobě a o charakteru jejich země a jejich moří. Na tuhle zábavu mě tuhle zimu ke kněžně zvali daleko častěji, než tomu bývalo dříve. Jaro a doba, kdy se lidé obvykle vydávají na venkov, přišla pro nás příliš záhy, ještě jsme se domluvili, co zamýšlíme příští zimu, a kněžna mě propustila velice přátelsky a nadobyčej mile.

V naší rodině jsme se teď hlavně zabývali tím, že jsme s otcem zhusta debatovali o umění a o knihách. Otec mi vyprávěl, jak se dostal k tomu, že si zamiloval obrazy a sbíral je. Při tom došlo na jeho mládí, a protože byl v radostnějším a vzrušenějším rozpoložení než jindy, vyprávěl mi dopodrobna, jak mládí prožíval. Vykládal mi, jak si sám musel obstarávat všechno, co potřeboval, aby se něco naučil, a jak mu jeho starší bratr, který byl člověk velice nadaný, dokázal trochu, ale vskutku pouze trochu, být oporou, protože i on si musel sám všechno opatřovat a byl jen o málo let starší. Podle rad rozumných lidí začal číst a za učednických let nejeden volný den trávil ve své komůrce nad knihami. Když skončil s učením a věnoval se svému povolání dílem v našem městě, dílem v předních obchodních centrech v Evropě, seznamoval se s umělci, chodil za nimi do jejich ateliérů, sbíral znalosti o tom, jak se různě maluje, a s těmito znalostmi chodil do nejproslulejších obrazových galerií největších měst. Při tom se mu přihodilo, že musel s učením začít dvakrát úplně znovu. Tak se mu v Římě, kam se vydal z Terstu, aby tu žil půl roku sám pro sebe, zcela ozřejmilo, že neví zhola nic. Začal neúnavně znovu a od onoho pobývání v Římě se datuje jeho láska ke starým obrazům. Jeho bratr prodělal pouť státními školami, a ježto jej měl velice rád, přejal od něho i zálibu ve starých jazycích. Ve svém povolání měl víc volného času, než když se ještě učil, a ten čas využíval ke svým zálibám a koníčkům. S jedním starým opatem, který se vzdal správy kláštera a své úctyhodné volné chvíle, jak se vyjádřil, vychutnával si v zimě v našem městě, četl staré literáty a dějepisce. Opat prý byl velkým přítelem starých písemností, objevil v něm náklonnost vůči takovým věcem a svými znalostmi byl mu ku pomoci. On že velmi často musel v opatově pokoji číst nahlas z takzvaných klasiků, seznámil se s ním prý v našem městě u svého nadřízeného, v jehož domě se opatovi, který býval kdysi učitelem jeho nadřízeného, rok co rok jednou nebo dvakrát vystrojovala oslava. Nadřízený, poslední, u něhož otec býval, byl člověk čestný, jenž svým lidem nejenom skýtal příležitost, aby se něco naučili, tím že je využíval k naskytujícím se cestám, na nichž se pak seznamovali s obchodními přáteli, s obchodními vztahy, s dopravními cestami a podobně, ale také jim dopřával čas, aby pokud nemají prostředky na velké obchodní prostory, dospěli z malých začátků k větším podnikům a posléze k naprosté samostatnosti. Tak prý i otec kdysi začínal s drobnými úsporami, rozšiřoval je a posléze, když si odbyl začátky pod pánovými křídly, s jeho podporou z něho byl samostatný obchodník. Co by byl mohl použít k zábavám, odkládal stranou, a buď si koupil vždy knihu, anebo nějaké umělecké dílo, anebo podnikl nějakou vzdělávací cestu. Měl styků víc a víc a slibovaly, že budou čím dál vydatnější; seznámil se s mou matkou a vydobyl si její ruku. Matka přinesla do rodiny nikoli nevýznamné věno, a tak se společnou rukou položil základ k tomu, abychom my děti mohly žít svobodně a nezávisle u rodičů v jejich vlastním domě, ale očekávat i do budoucna nezbytné peněžní zajištění, ale aby se i on mohl obklopovat lecčíms, co mu skýtala nevýbojná náklonnost jeho srdce a co mu sloužilo k potěše, a když se do něho žena zamilovala a děti se mu vyvedly, poté i jako odměna stáří. Stařičký opat ho jako svého posledního žáka ještě oddával a záhy nato zemřel. Se svou mladou ženou třikrát zajel za starými rodiči, kteří daleko odtud v jedné lesnaté končině žili z málo úrodných polností, a ti pak krátce nato jeden po druhém zemřeli. Jeho vznešený nadřízený nám byl ještě kmotrem, pak rezignoval na své posty, žil u jediného dítěte, dcery, která se provdala za jednoho váženého statkáře, a posléze u ní i zemřel. Tak se veškeré poměry proměnily. Rodný dům v lesích s drobným polním hospodářstvím daroval se svým bratrem sestře, ta zemřela bezdětná, a ježto ani on, ani bratr nedokázali dům obhospodařovat, svolili, aby připadl jednomu vzdálenému příbuznému. Bratr zemřel, když jsme doposud nebyli dospělí, stejně tak prarodiče z matčiny strany, a posléze jeden prastrýc z téže strany, ten nás děti ustanovil dědici, a ježto matka neměla sourozence, jsme tu teď jediní, a nezbývá tedy žádné příbuzenstvo ani z otcovy, ani z matčiny strany. Lásku, protože ta smrtí jeho nejbližších, jimž zachovává věrnou vzpomínku, zejména pak bratrovi, přišla vniveč, přenesl na matku a na nás, jeho dům je mu teď vším, a my dva, sestra a já, měli bychom být i nadále spolu spjati a neochabovat v náklonnosti jeden vůči druhému, zvláště když budeme i my jednou sami a on a matka budou odpočívat na hřbitově.

Tohle nabádání k lásce nebylo nutné; poněvadž to, že bychom se sestra a já dokázali mít více rádi, než se máme, to nám nepřipadalo možné, pouze rodiče jsme my dva milovali ještě víc, a pokud se někdy naráželo na to, že by od nás jednou měli navždy odejít, mimořádně nás to zarmucovalo, a věděli jsme dobře, kam se máme obrátit s láskou, která se nám pak asi vrátí nazpět, to jsme věděli velmi dobře, neobrátím se s ní nikam, sama od sebe bude trvat dál, nad rovy bude pílit k zemřelým rodičům až do skonání našich životů.

Jiné věci, jež se sice také dály v naší rodině, ale nejenom v ní, nýbrž zároveň mezi pozvanými hosty, nebyly mi tak příjemné jako v dřívějších letech, ba byly mi spíše proti srsti a zdálo se mi, že jsou ztrátou času. Téměř pravidelně tak jako v dřívějších letech je podněcovaly večerní společnosti, v nichž se debatovalo, anebo setkání, kde se trochu provozovala hudba, anebo se dokonce tančilo. Tance jsem se neúčastnil, a sestra, protože ta, jak už jsem dávno postřehl, sdílela téměř veškeré mé sklony, tančila velice málo, o takových večerech se často uchylovala ke mně. Já lidi, mezi nimi pak především mladé, kteří k nám za takových příležitostí chodili, už dobře poznal, a pokud jsem v dřívějších dobách měl před nimi ostych, ba vůči nim cítil dokonce něco takového jako úctu, teď už tomu tak nebylo; uvažováním a zkušenostmi v zacházení s ostatními jsem se naučil poznávat, že to, před čím jsem měl zejména ostych, totiž jejich jistota a vznešenost, jsou jen čímsi, co se člověk naučí, pokud je často na takových setkáních, jaká bývala u nás, a pokud na nich často mluví a vystupuje do popředí. A že něco takového není těžké se naučit, to jsem viděl z toho, že takové vlastnosti měli lidé, u nichž jsem zrovna neměl důvod cenit si nějak příliš jejich duševních schopností. Své zkušenosti s lidmi jsem však načerpal nejen ve vysokých vrstvách, nýbrž i v nižších, a v těch ne ve městě, nýbrž u obyvatelů hor a u sedláků na venkově. U vysokých vrstev jsem vídal mladé lidi, bylo tomu tak zejména u kněžny, kteří neměli způsoby, jež mi dříve připadaly tak vysoko nade mnou, nýbrž se projevovali prostě, a ne tak okázale, byli zdvořilí, a ne neohrabaní a připomínali mi výraz, který jsem v mládí často slýchal, ale nesprávně jsem jej chápal, totiž „mladý muž dobrého vychování“. V dolních vrstvách jsem poznal nejednoho člověka, který pokud stanul před kýmsi takovým, koho si vážil víc než sebe, přesto si nedal tu námahu a nesnažil chovat se rovněž vznešeněji, nýbrž mluvil klidně tak, jak chápe onu věc, a klidně si vyslechl, co mu někdo další na to odpovídá. Ten člověk mi i připadal, že má vychování vyšší než ti, kteří znají leckteré způsoby a dávají je najevo. Hodnověrným příkladem byl tu můj hostitel; ten byl ještě prostší než ti, o nichž jsem říkal, že jsem je viděl u kněžny, a jeho výroky i skutky budily tak zřejmou úctu. I jeho oblek, ač zpočátku byl nápadný, ladil se vším. Také Eustach, Gustav ovšem docela jistě, měli rozhodně navrch nad mými hosty. Protože jsem ty lidi velice dobře znal a protože mi už nevnukali žádné velké ohledy, nebylo mi vůbec na prospěch být s nimi pohromadě, a připadalo mi, že bych uměl využít čas lépe. Ale i zkušenosti v tomto směru nejspíš otec považoval za užitečné. Já je čerpal jen u mladých mužů. O dívkách jsem nedokázal soudit zhola nic, protože s nimi jsem mluvil jen velice málo a protože jsem ve své odloučenosti samozřejmě ani za žádnou zajít nebyl s to. U starších lidí, u mužů i u žen, mi často někdo vyšel vstříc a já mu musel projevit úctu; ale ani lidem starým i dívkám jsem se nemohl vtírat. Mezi těmi, vůči nimž jsem spíše pociťoval náklonnost, byl na prvním místě klenotníkův syn, byl jsem mu v nejvlastnějším slova smyslu skutečně přítelem. Krom svých lekcí šperkařství jsme spolu trávili hodně času, debatovali jsme o všem možném a tu a tam jsme si i četli drobné výňatky ze spisů, kterých jsme si společně vážili. Jeho rodiče byli velice laskaví a jemní. Mladý Preborn mi také nebyl nepříjemný. Mluvil ještě dost často o krásné Taronové a velice litoval, že se vydala na daleké cesty, a proto nepřijela do města, a on mi ji tedy nemohl nikdy ukázat. Vlastních zábav, jakým se spolu oddávali mladí mužové, jsem se účastnil pouze velice zřídka. Že jsem se však i vůbec daleko méně stýkal s muži svého věku a netrávil s nimi celé dny, a to opakovaně, jak tomu bývá u hodně mladých lidí v našem městě, mělo důvod v tom, že jsem se musel zabývat mnoha věcmi, a tak mi zbývalo příliš málo času, abych jej použil na něco dalšího. Nejlépe jsem se cítil, když jsem byl jen se svými nejbližšími.

Vydal jsem se po zimě na venkov dost pozdě na jaře. Jakkoli bylo poslední léto pro mne utěšené, jakkoliv mi povzneslo srdce, na dně duše mi zůstalo cosi nemilého, co zřejmě bylo než vědomí, že jsem se dál nečinil ve svém povolání a oddal se jakémusi nerozmyšlenému počínání. Chtěl jsem to teď dohonit a většinu léta zasvětit pevné a usilovné činnosti. Vzal jsem s sebou všechny přístroje a náčiní, jaké jsem potřeboval, abych mohl pokračovat ve svých pracích. Volné chvíle, které mi zbývaly, když jsem si stanovil rozvrh, hodlal jsem pak věnovat svým oblíbeným věcem.

Dorazil jsem do hostince U Javoru a objednal si tam i lidi, které jsem hodlal využít, pokud projeví ochotu, že půjdou se mnou do odlehlejších končin hor, protože tam mě letos zavede má práce. Starý Kašpar chtěl jít se mnou, ještě dva další, a tak jsem měl lidí dost. Poptal jsem se po svém učiteli na citeru, byl pryč a více méně nezvěstný. Nikdo o něm nic nevěděl. Vydal jsem se do Červené Slatiny, abych se poohlédl, jak pokročily práce s mramorem. Letos budou hotové a na podzim si budu moci výtvory odvézt domů. Když k tomu došlo, odjel jsem pro tohle léto z hostince U Javoru, kde jsem už tak dlouho pobýval, a vydal se do té části hor, kterou jsem hodlal probádat. Odcházel jsem z toho domu s nostalgickým pocitem.

V jednom místě, kde se hory doširoka větví a divoce proplétají, ale vzdor tomu nejsou zdaleka tak krásné jako ty, z nichž jsem odcházel, usadil jsem se jakoby do ohniska svých snah. Postrádal jsem veselý hostinec U Javoru s třpytivými okny, postrádal jsem celé údolí, kde jsem málem zdomácněl. Najal jsem si příbytek v jednom domě, který byl u bran do tří údolí a zdál se mi nejvhodnější. Černý jedlový les mi hleděl do oken, kolem potoků, které proudily ze tří údolí, podle vlhkých luk a jiných otevřených míst se ubíral do údolních dolin a vzpínal se do hor. Vyšší vrcholky, anebo dokonce hory pod sněhem vzhledem k úzkému údolí nebyly nad tmavými jedlemi ani vidět. To mohlo být i důvodem, proč se dům a několik domků roztroušených po zalesněných stráních a táhnoucích se kolem potoků jmenoval Jedlová. Můj dům tvořily zdi porostlé zeleným mechem a hraničily s rozpadlou zahrádkou, v níž toho nerostlo o moc víc než pažitka. Na ulici byla zem černá a stejná čerň se táhla až do trávy; do tohohle hostince totiž zhusta přijížděly a nějaký čas se zdržely, aby se vozkové a zvířata osvěžili, jedině povozy s uhlím. Po celé té zalesněné končině, která když si ji člověk bedlivěji prohlédl, byla až nesmírná, byla roztroušena uhlířství, a temnou silnicí se brala celá procesí černých povozů a černých vozků a vezla uhlí do nížin, odkud se dopravovalo dokonce až do našeho města. Mohl jsem dostat pouze jediný pokoj s malými okny a železnými kříži. V pokoji byl stůl, dvě židle, postel a malovaná truhla, do níž jsem si uložil šaty a další věci. Na mé větší bedny mi vyhradili kout v jedné kůlně. Kašpar a ostatní, pokud jsme byli v hostinci, spali ve stodole na seně. Co jsem měl s sebou, ponechal jsem většinou v zavazadlech, pouze nezbytné věci jsem rozvěšel po hřebících, jež byly v pokoji, psací náčiní, vědecké knihy a své básníky jsem si rozložil po stole, na lůžko jsem si dal lůžkoviny, které jsem měl s sebou z domova, horské hole jsem si postavil do kouta, a byl jsem zařízen. Slunce, které pozdě dopoledne mi jedním oknem nahlíželo do pokoje, odpoledne se otřelo o druhé a záhy nato zlatilo vrcholky jedlí a poté se vytratilo. Už jsem pobýval v nejedné podobné ubytovně, byl jsem na ně zvyklý, podvolil jsem se i téhle a záhy jsem se seznámil s hostinským, s hostinskou a s jednou přičinlivou dcerou, s prostými, dobromyslnými lidmi malého myšlenkového obzoru. Jinak do hostince v Jedlové ještě přicházel občas jeden horský myslivec, jeden vzácný pocestný anebo jeden podomní obchodník. Největší počet hostů vedle uhlířských vozků tvořili dřevorubci, rozptýlení po rozlehlých lesích, kteří obyčejně přicházeli o sobotách anebo o dnech před velkými svátky a brali se ke svým. To pak začasté rádi pobyli v hostinci v Jedlové a měli se dobře. Všichni obyvatelé Jedlové se zabývali hlavně dřevorubectvím a jejich hlavním bohatstvím byly krávy a kozy, ty den co den chodily do lesa a mladší z nich po celé léto pobývaly na zalesněných vršcích a na výše položených porubech.

Z tohohle hostince jsme se začali vydávat za naší prací. Naše kladivo putovalo dlouhými a rozlehlými lesy a lidé nosili do Jedlové svědectví rozmanité struktury půdy, na níž bujely rozsáhlé lesní porosty, v podobě různotvárných kamenů. I když z našeho hostince nebyly vidět skály hor, nebo snad dokonce led, ne že by jedno i druhé existovalo o to méně. Protože tady bylo všechno velkolepější, kdyžtě jsme byli hlouběji v horách a blíž jejich původnímu jádru, i lesy se rozlévaly doširoka mohutněji, a když člověk po mnoho hodin putoval v temném stínu vlhkých jedlí a smrků, jejich řady konečně řídly, jejich množství ubývalo, víc a víc bylo odumřelých kmenů anebo takových, jež zhubila nějaká nehoda, množily se suché kameny, a pokud teď po nich přicházela volná místa s krátkou travou anebo s hrubým pískem anebo s klečí, měl člověk před očima strmící šeré stěny obrovských rozměrů a v nich se blyštěla sněhová pole anebo mezi rozestupujícími se skalami vykukovala hora celá v bílém hávu. Po lesním světě se teď objevoval daleko rozsáhlejší skalní svět. Naše záměry nás z objetí lesů často vedly ven do hor. Když byly části celého skalního pásma probádány, když všechny vody, jež toto pásmo vysílá do údolí, byly prozkoumány, tak aby se prohlédly a zakreslily veškeré horniny, jež se v potoce vyskytovaly, když po několikerém a bedlivém zkoumání už se nevyskytlo nic nového, snažili jsme se ovládnout samo pásmo a projít všechny jeho články, pokud to moc a síla přírody dovolovaly. Tak nás naše záměry zaváděly do nejdivočejších a nejodlehlejších končin, vydávali jsme se na nejstrmější hřebeny, kde se před námi vznášelo plaché káně anebo něco neznámého a vyrůstala jakási osamělá dřevěná paže, již za celá staletí lidské oko nespatřilo; vystoupili jsme na prořídlé vrcholy, jež nám jak miniaturní obraz kladly k nohám nesmírnou spoustu lesů, v nichž někde stál náš hostinec, a obdělanější polnosti za hranicemi této končiny, tam kde bydlí lidé. Mí lidé byli stále pilnější. Tak jako člověk má v sobě vůbec puzení zvítězit nad přírodou a učinit se jejím pánem, co už děti vyjevují tím svým drobným stavěním a skládáním, ale ještě více ničením, a co dospělí ukazují tím, že zemi proměňují na cosi, z čeho pak pučí obživa, tak jak to velice často říká básník, jenž stvořil Achillea, ale i mnohdy přetvářejí ke své radosti, tak také obyvatel hor se snaží zkrotit své hory, protože je má rád, snaží se zdolat je, dobýt, snaží se vyšplhat i tam, kam jej žádný další důležitější účel nepudí. Vyprávění o takových výpravách, které podnikali, tvoří u obyvatel hor část životního koření. Mí lidé se svrchovaně radovali a s potěšením vnímali, když jsme kladivem a dlátem dílem vytesávali stupně do hladkých stěn, dílem vysekávali otvory, do nich zatloukali ze zásob skoby, tak zhotovovali žebříky a dostávali se tam, kam se dostat bylo zdánlivě nemožné. Často jsme se celé dny nevraceli do našeho hostince v Jedlové.

Také jsem se často snažil vyšplhat na vrcholky vysokých hor, pokud mě tam přímo nevedlo to, čím jsem se zabýval. Stanul jsem na skále, která strměla nad ledem a nad sněhem, na jejím úpatí zela dávná puklina, ta se musela přeskočit anebo překonat tak, že jsme nejednou museli vyrobit žebříky a položili je přes led; stanul jsem občas na zcela nepatrné ploše posledního kamene, nad nímž už žádný nebyl, a díval se na to mraveniště hor kolem sebe a pod sebou, jež buď svými bílými hroty čněly ještě výše do nebe a vítězily nade mnou, anebo na mé úrovni se vypínaly do jiného povětří, anebo se smrskávaly a klesaly dolů a vypadaly jak drobnokresby, díval jsem se do údolí, jak se jako kouřově zbarvené vrásky táhnou všemi těmi tvary, a díval jsem se tam dolů na nejedno jezero jak na nějakou malou dlaždičku, díval jsem se přímo před sebe na krajiny jak na nějaké útlé desky, díval jsem se do kraje, kde jako ztopené v prašné mlze určitě tkvělo město, v němž žili všichni, kdo mi byli drazí, otec, matka a sestra, díval jsem se do výšin, které odsud vypadaly jako modravé beránky oblaků, do výšin, kde určitě někde byl Strázný dvůr a Hvězdný dvůr, v němž byl doma můj milý hostitel, kde bydlela dobrá, čistá Matylda, kde byl Eustach, kde se vyskytoval veselý, vášnivý Gustav a kde zářily Natáliiny oči. Všechno pode mnou mlčelo, jako kdyby svět vymřel, jako kdyby všechno to, co se kde živého hýbá a ozývá, byl snad sen. Ani nebylo sem do výše vidět nikde kouř, a ježto jsme si k takovým výstupům vybrali většinou krásný den, bývala většinou i obloha jasná a v té tmavě modré temnotě prázdnotou nekonečnější, než jak vypadá v dálce a v krajině zaplněné všelijakými drobnými věcmi. Když jsme sešli dolů, Kašpar za námi vytahal ze skal skoby a uložil je do pytle, který měl na provaze pověšený přes rameno, když jsme stáhli žebříky přes puklinu, anebo pokud jsme žebříky předtím nepotřebovali, přes tu spáru přeskočili, s vážností Kašparových tvrdých rysů anebo ve tvářích ostatních, co šli s námi, udála se jistá proměna, takže jsem z toho usoudil, že místo, kde jsme stáli, na ně na všechny určitě zapůsobilo.

Chvíle nebo dny, jež jsem si mohl na práci uškudlit, protože jsem potřeboval klid anebo mi bylo na překážku počasí, věnoval jsem skicování jen tak nahozených krajin, a hlubokou noc, než se oči zavřely, ozařovala velká slova kohosi, kdo dávno zemřel a zanechal je v knize, a když svíce uhasla, ta slova si člověk bral s sebou do říše, která je nám takovou záhadou a připravuje nás na stav, který je nám ještě nezbadatelnější.

Tak jako v nedávné minulosti nedokázal jsem se ani teď už spokojit s pouhým sběrem objektů své vědy, už jsem nedokázal jenom si zakreslovat, co jsme nalezli, aby vznikla představa, jak je všechno poskládáno přes sebe a vedle sebe – i když jsem to všechno vykonával i teď velice bedlivě –, musel jsem se ptát neustále na důvody, proč něco je, a na to, jak vůbec to a ono začalo. Vedl jsem toto uvažování dál a sepisoval, co mi táhlo myslí. Možná někdy v budoucnu z toho ze všeho něco bude.

V době, kdy kvetly růže, přerušil jsem na chvíli své konání, chtěl jsem si dopřát přestávku a zajet na Strázný dvůr.

Vyplatil jsem svým lidem mzdu, slíbil jsem jim, že je v budoucnu zase použiji, přidal jsem jim ke mzdě ještě něco peněz na cestu domů a propustil je. V hostinci v Jedlové jsem dobře zabalil všechno, co bylo mým vlastnictvím, vyrovnal, co jsem byl dlužen, řekl, že zase přijedu, a v malém jednospřežném horském kočáru jsem se vydal hlubokým úvozem, který od šumícího potoka u hostince v Jedlové vede vzhůru k lesu. Když jsem dorazil na širokou silnici, poslal jsem vozku zpátky a na další putování jsem si vybral poštovní dostavník. Úsek od poslední pošty k příteli jsem zdolal pěšky. Ještě jsem se postaral, aby zavazadla poslali za mnou.

Dorazil jsem tam později, než jsem měl původně v úmyslu. V té hluboké odloučenosti a v té výši a chladu, kde leží Jedlová, jsem nesprávně usuzoval, co se asi tak děje jinde. V otevřenějších končinách bylo teplé jaro a velice teplé časné léto, což se v horách tak dobře odhadnout nedalo. Proto růže v radostné hojnosti kvetly už ve všech zahradách, kolem nichž jsem putoval. V krásné dokonalosti bezvadné koruny listnatých stromů u mého hostitele hleděly nad temnou střechou domu a tyčily se u obou křídel mřížových vrat u zahrady, když jsem vystoupal vzhůru kopcem. Záclony v oknech, jež byla dílem dokořán, dílem kvůli vedru zavřená, mě pohostinně vítaly, a lahodný zpěv ptáků a nejedno hlasitější osamělé volání mě pozdravovaly jako někoho, kdo tu je už dávno známý.

Ježto jsem věděl, jak mřížová vrata fungují, stiskl jsem příslušné zařízení, křídlo se otevřelo a vešel jsem do zahrady.

Můj hostitel byl u včel. Dozvěděl jsem se to od zahradníka, kterého jsem uviděl prvního. Cosi pořádal v jednom muškátovém záhonu poblíž vchodu. Vydal jsem se ke včelám. Můj hostitel stál před úlem a čekal na mladou rodinku, která se chystala rojit. Řekl mi to, když jsem k němu přišel, abych se s ním pozdravil. Uvítání bylo málem bouřlivé, jako mezi otcem a synem, natolik se už vystupňovala má láska vůči němu, a stejně tak se asi už prohloubila jeho náklonnost ke mně.

A ježto zřejmě nemohl odejít od toho, co zamýšlel, řekl jsem, že bych rád pozdravil i ostatní, a on souhlasil. Vyložil mi, že Matylda a Natálie jsou na Strázném dvoře.

Vydal jsem se k domu. Gustav se už dozvěděl, že jsem tu, vyrazil po schodech dolů a ke mně. Pozdrav, na oplátku totéž, otázky, odpovědi, výčitky, že jsem přijel tak pozdě a nevyužil pár dnů na jaře a nevyrazil na Strázný dvůr. Gustav řekl, že mi toho má hodně co vyprávět, že mi všechno musí říci a že tu musím pobýt dlouho, hodně dlouho. Dovedl mě ke své matce. Ta seděla u stolu poblíž jednoho keře a četla. Vstala, když mě viděla přicházet, a vydala se mi naproti. Podala mi ruku a já jsem se ji chystal políbit, jak je to zvykem u nás ve městě. Ona to nedovolila. Už dříve jsem postřehl, že nestrpí, aby jí někdo líbal ruku; ale v tu chvíli jsem na to nepomyslel. Řekla, že mě ze srdce vítá, že mě čekala už dříve a že budu muset věnovat čas ne zrovna krátký zdejším přátelům. V téhle debatě jsme se vrátili ke stolu, na kterém měla položenu knihu, a vyzvala mě, ať si přisednu. Uvelebil jsem se na jedné z židlí, co tu stály. Gustav se postavil vedle nás. Tvář jeho matky byla tak veselá a přátelská, až jsem si pomyslel, že jsem ji takovou ještě vůbec neviděl. Anebo byla taková vždycky a v mých vzpomínkách jenom ustoupila trochu do pozadí. Skutečně, pokaždé když jsem Matyldu uviděl po dlouhém odloučení, ačkoliv stárla jako žena, připadala mi pořád líbeznější a pořád půvabnější. Mezi vráskami stáří a rysy, jež ukazovaly na hodnou řádku let, přebývala krása, která dojímala a budila důvěru. A ještě víc než krása, jak jsem teď poznával, kdyžtě jsem si už bedlivě prohlédl tolik tváří, tak laskavě a hotově se vyjevovala duše a působila tak na lidi, kteří se k ní přiblížili. Kolem čistého čela se táhla běl čepcového okruží a podobné bílé proužky měla i kolem jemných rukou. Na stole stál květináč s tmavou, téměř fialkově modrou růží. Matylda se pohodlně opřela v rákosovém křesle, v němž seděla, sepjala ruce na klíně a řekla: „Budeme ve Hvězdném dvoře pořádat malou slavnost. Víte, že jsme začali smývat bílé vápno, kterým v dřívějších letech natřeli ty velké kamenné plochy, jimiž jsou vyloženy zdi našeho domu, poněvadž náš přítel měl za to, že vápnem je dům ošklivý a že bude vypadat daleko krásněji, když se vápno odstraní a bude vidět holý kámen. Letos se dokončila celá přední plocha domu, právě se snímá lešení, a až se zahladí i všechny stopy na zemi před domem, až se uhrabe písek, vyčistí a omyje trávník, aby na něm nebyly žádné skvrny od vápna, nýbrž jenom čistá zeleň, všichni si tam vyjedeme, abychom si to tam prohlédli a řekli, co si o tom myslíme, jestli dům získal, tak jak se to slibovalo. Přijedou i další lidé, mezi nimi nejspíš někteří sousedé, a ježto vy patříte k našim přátelům ze Strázného dvora a ježto bychom všichni rádi věděli, co o tom všem soudíte, prosím vás, abyste se všeho rovněž zúčastnil a přidal se k hostům.“

„Můj úsudek není nijak závažný,“ odpověděl jsem jí, „a není-li zcela zavrženíhodný a nabyl-li jsem nějakých znalostí a jistého vnímání krásy, pak za to a všechno vděčím vlastníkovi tohoto domu, protože mě tak vlídně přijal a leccos ve mně probudil, co by si jinak asi vůbec nevydobylo sebemenší význam. Stěží tedy něčím přispěji ke konstatování, jak se mají věci ve Hvězdném dvoře, a můj názor bude jistě i názorem mého hostitele a Eustachovým; ale kdyžtě mě tak přátelsky zvete a mně dělá velikou radost, mohu-li být ve vašem domě, rád přijímám to pozvání, za předpokladu, že se to všechno nebude odbývat příliš pozdě, ježto se musím ještě v tomhle létě vrátit na místo, kde teď pracuji, a ještě leccos vykonat.“

„Odbude se to hodně brzo,“ opáčila, „je tu beztak už dosti dlouho zvykem, že když odkvetou růže, kvůli nimž mě vždy zvou do tohohle domu, naši zdejší přátelé se odeberou do Hvězdného dvora. Bude tomu tak i letos. Než se tady jemné plátky těchhle květů plně rozvinou a posléze uvadnou a opadají, náš správce ve Hvězdném dvoře všechno uspořádá, tak aby už nebylo příliš poznat nějaký zmatek, napíše nám sem dopis a my stanovíme, kdy se setkáme. Bude záviset na úsudku, pokud se nějaký vysloví valnou většinou, jestli se vynaloží prostředky i na vyčištění další části domu, anebo jestli nynější stav, když jedna strana je vyčištěná od nátěru, ostatní však ho na sobě pořád mají, ač je dojista ne tak hezký, než kdyby nadále všechno bylo natřeno, má se tak ponechat, anebo jestli to, co se očistilo, má se znovu natřít. Ostatně že si svého názoru příliš neceníte, v tom jste k sobě nespravedlivý. Jestliže v blízkosti vašeho přítele cosi vyrazilo na květ dříve, je to nejspíš docela přirozené; u nás u lidí je tomu přece tak, že všechno v nás vypěstovávají zase jiní, a je šťastnou výsadou významných lidí, že u jiných leccos významné, co se u nich jinak projevuje až později, rozvíjejí časně. Jak jisté byly ve vás vlohy k věcem vyšším a velkolepějším, ukazuje i to, že jste si z vlastního popudu vybral vědeckou práci, po níž jinak naši mladí v letech, kdy vy jste se už rozhodl, obvykle nesahají, a že vaše srdce tíhlo ke kráse, vyplývá z toho, že jste záhy začal objekty své vědy zobrazovat; tomu ten, komu se výtvarného smyslu nedostává, tak snadno nepropadne, ten si spíš zhotovuje písemné seznamy, a posléze jste se pokusil přece zakrátko o zpodobování jiných věcí, hlav lidí, krajin a oddal jste se básníkům. Ale že to nebyl nešťastný den, kdy jste se vydal vzhůru po tomhle kopci, projevuje se v jedné skutečnosti: Vy máte rád majitele tohohle domu, a moci mít rád nějakého člověka je velkým ziskem pro toho, kdo v sobě má tenhle cit.“

Když to matka říkala, Gustav se na ni neustále přátelsky díval.

Já jsem řekl: „On je člověk neobyčejný, naprosto mimořádný.“

Matylda na tohle neřekla nic, jen chvíli mlčela. Posléze znovu zahovořila: „Já si tuhle sazenici růže postavila na stůl tak trochu jako společnici v životě – líbí se vám ta květina?“

„Líbí se mi velice,“ odpověděl jsem jí, „ony se mi vůbec líbí růže, které se pěstují v tomhle domě.“

„Je to nový druh,“ řekla Matylda, „dostala jsem z Anglie dopis a v něm přítelkyně mluvila s uznáním o jedné růži, kterou viděla v Kew; připojila její jméno. Ježto jsem to jméno v seznamu našich růží nenalezla, napadlo mě, že by to mohl být druh, jaký náš přítel nemá. Napsala jsem přítelkyni, jestli by mi sazenici takové růže nemohla obstarat. S pomocí jednoho člověka, který nás obě zná, dostala tu rostlinu, a tohle jaro mi ji poslali v květináči z Anglie, velice dobře a důmyslně zabalenou. Pěstovala jsem ji, a když se užuž rozvíjely květy, přivezla jsem ji našemu příteli. Růže se tady úplně rozvily, a viděli jsme – zvláště on, protože on znal veškeré příznaky –, že tahle květina se ve sbírce v tomhle domě doposud nevyskytuje. Eustach ji nakreslil, abychom si ji uchovali v paměti a jestli ty, které po ní přijdou v budoucnu, budou se jí podobat. Můj přítel napsal do Anglie o roub na příští jaro, tahle rostlina bude zatím i nadále tady v květináči a tady se o ni bude pečovat.“

Když tohle říkala, vedle úzké pěšiny, která vedla z křovisek na prostranství, pohnuly se větve a na pěšinu vešla Natálie. Byla celá vzrušená a v ruce měla svazek polních květin. Nemohla vědět, že je u matky někdo cizí; velice se totiž vylekala, a připadalo mi, jako kdyby ruměncem rozpáleného obličeje prošlehla bledost, kterou vystřídal ruměnec ještě silnější. Já jsem se málem také vylekal a vstal jsem.

Zastavila se v koutě u keřů a já jsem řekl: „Velice mě těší, slečno, že vás vidím v tak dobrém rozpoložení.“

„Mě také těší, že se máte dobře,“ opáčila.

„Dítě, jsi celá rozpálená,“ řekla matka, „určitěs byla daleko, už bude poledne a to bys neměla chodit tak daleko. Posaď se tu na některou z židlí, ale sedni si na slunce, aby ses příliš rychle nezchladila.“

Natálie ještě jen docela chviličku stála, pak si k sobě poslušně přisunula jednu z židlí, co tu všude stály, tak aby na ni na celou svítilo slunce, a usedla na ni. Když vyšla z křoviska, měla v ruce okrouhlý klobouk s nepříliš velkým štítkem, tak jak jej Matylda i ona často nosívaly na procházkách poblíž Růžového domu a Hvězdného dvora, a teď, když jí slunce svítilo na temeno, nasadila si ho. Svazek polních květin, který přinesla, položila na stůl a začala z něho lovit jednotlivé rostliny a pořádat je do jakési další kytice.

„Kdepaks byla?“ zeptala se jí matka.

„Zašla jsem do zahrady na několik míst, kde jsou růže,“ odpověděla jí Natálie, „dala jsem se mezi keři kolem zakrslých ovocných stromů a pod velkými stromy, pak nahoru ke třešni a odtud ven. Tam bylo zaseto, mezi stébly obilí a v trávě to jen kvetlo. Šla jsem pořád dál po úzké pěšině mezi obilím, došla jsem k polnímu odpočinku, chvíli jsem tam poseděla, pak jsem na obilním vršku chodila po několika mezích bez cesty jen tak mezi poli, trhala tyhle květiny a pak jsem se zas vrátila do zahrady.“

„A pobylas tam nahoře dlouho, a tos celou tu dobu vynaložila na to, abys pátrala po těchhle květinách a trhala je?“ zeptala se Matylda.

„Nevím, jak dlouho jsem tam nahoře pobyla; ale myslím si, že to asi dlouho nebylo,“ odpověděla jí Natálie, „netrhala jsem jenom tady ty květiny, také jsem se dívala na hory, hleděla jsem na nebe a na krajinu, na tuhle zahradu a na tenhle dům.“

„Dítě,“ řekla Matylda, „není nic špatného, když se procházíš tady po okolí domu; ale není dobré, když se na tom horkém slunci, které sice k polednímu ještě není nejrozpálenější, ale tak nebo tak už horké dost, touláš po vršku, který je na slunci nejvíc ze všeho, na kterém není jediný strom – vyjma odpočinku – ani jediný keř, který by mohl poskytnout stín. A také nevíš, jak dlouho budeš v tom vedru, když budeš soustředěně obhlížet okolí anebo budeš trhat květiny a v tom zaujetí nebudeš hledět na čas.“

„Já se nesoustředila na trhání květin,“ opáčila Natálie, „já květiny sbírala jen tak tu a tam, jak se mi naskytly, když jsem šla kolem. Slunce mi neubližuje tak, jak si myslíš, milá máti, mně je na něm docela dobře a volně, neunavuju se, a tělesné teplo mě spíš posiluje, než že by mě krušilo.“

„Taky jsi měla klobouk na ruce,“ řekla matka.

„Ano, to jsem měla,“ odpověděla jí Natálie, „ale ty víš, že mám husté vlasy, slunce se na ně klade blaživě, blaživěji, než když mám klobouk na hlavě, protože ten strašně rozpaluje, a vzduch volně proudící je příjemný, když má člověk hlavu volnou, příjemný na čele a na vlasech.“

Díval jsem se na Natálii, když takhle mluvila. Teprve teď jsem poznal, proč mi vždycky připadala tak zvláštní, poprvé od chvíle, kdy jsem uviděl otcovy ryté kameny. Připadlo mi, že Natálie se podobá jedné tváři, kterou jsem postřehl na kamenech, anebo spíše měla ve svých rysech cosi, co bylo stejné jako v rysech tváří na rytých kamenech. Čelo, nos, ústa, oči, líce měly v sobě přesně to, co měly ženy na oněch kamenech, cosi svobodného, výsostného, prostého, něžného, a přesto silného, co ukazuje na dokonale utvořené tělo, ale i na osobitou vůli a na osobitou duši. Podíval jsem se po Gustavovi, který pořád ještě stál vedle stolu, jestli i na něm třeba odkryji něco podobného. Nebyl ještě tak vyzrálý, aby se na něm projevovala podstata jeho osobnosti, rysy měl ještě příliš oblé a měkké; ale zdálo se mi, že za několik let bude vypadat tak, jak vyhlížejí tváře jinochů zpod přilbic na kamenech, a že se pak bude ještě více podobat Natálii. Podíval jsem se i po Matyldě; ale její rysy už nabyly menší výraznosti, tak jak tomu je ve stáří. Nicméně jsem si pomyslel, že v minulosti ne tak vzdálené dojista vypadala i ona tak, jak vypadají postarší ženy na kamenech. Natálie tedy jako kdyby pocházela z pokolení, které pominulo a které bylo jiné a samostatnější než to dnešní. Dlouho jsem se díval na tu postavu, která když mluvila, tu k nám oči pozvedla, tu je zase sklopila ke květinám. Že její hlava vypadala tak anticky, jak to otec tímhle starořímským přívlastkem říkal o svých kamenech, to možná zčásti mělo důvod i v tom – přinejmenším tím její podoba získávala –, že svým dokonale utvářeným hrdlem čněla z docela prostého šatu bez ozdob. Hrdlo nevroubil žádný zbytečný látkový dodatek anebo nějaká jiná ozdoba – čímž tváře pouze půvabné jsou ještě půvabnější –, hrdlo zakončoval šat barvy nikoliv nápadné a nikoliv nápadného střihu a ten korunoval to čisté hrdlo a přecházel ve zbytek postavy.

Když Natálie promlouvala, matka se na ni přátelsky dívala a řekla poté: „V mládí je všechno dobré, v mládí vposledku všechno spěje ke zdaru, nejspíš také mládí vycítí, čeho je mu třeba, tak jako stáří cítí, co potřebuje – klid a ticho –, a náš přítel také přece říká, že má člověk ponechat slovo přírodě, proto si choď podle toho, jak cítíš, Natálie, ty se ničeho nesprávného nedopustíš, nikdy ses nedopustila, ty nezanedbáš nic, co jsme ti kdy říkali, a nikdy se nezahloubáš do myšlenek natolik, abys zapomněla na tělo.“

„To se nezahloubám, máti,“ opáčila Natálie, „ale dovol mi projít se, velmi po tom toužím. Budu si počínat střídmě, jak jen budu moci; to kvůli tobě, máti, aby ses neznepokojovala. Ráda bych se prošla po polním vršku, pak i údolím a po lese, ráda bych putovala i po kraji a všechno si v něm prohlédla a na všechno se podívala A poté klid nad jiné krásně uzamkne mysl a touhy.“

Že se Natálie tím procházením na horkém slunci těsně před polednem přece jen rozpálila, to prozrazovala její tvář. Ta si ponechávala ruměnec, kterého nabyla po prvním zblednutí, a pozbyla ho pouze nepatrně, když seděla u stolu, což byla jenom chvilka. Ten ruměnec jí kvetl na lících jako něžné světlo a zkrášloval je téměř jak nějaký jasný třpyt.

Dál se obírala květinami, jednu po druhé z větší kytice kladla do té menší, až z menší byla posléze větší a větší se neustále zmenšovala. Jedinou květinu nevyřadila, nezahodila jediné stéblo trávy, které se jí naskytlo; vypadalo to tedy, že ani tak nehodlá z květin nějak vybírat, jako spíše z dosavadní kytice vytvářet novou, jež bude krásnější. A tak tomu i bylo; původní kytice totiž posléze zmizela a na stole už byla jenom nová.

Matylda měla svou knihu pořád před sebou na stole a už do ní nenahlédla. Vyptávala se mě, kde jsem naposled byl a co jsem tam konal. Jedno i druhé jsem jí vysvětlil.

Gustav se mezitím posadil na jednu židli docela blízko mne a pozorně naslouchal.

Když se slunce přiblížilo k poledni a pomalu se rozestřelo po celém našem stole, objevila se Arabela a svolala nás k obědu.

Květináč musel odnést do domu člověk, který pracoval na zahradě. Matylda si vzala knihu a košík s prací, který stál vedle ní na stole, Natálie popadla kytici, klobouk si zase zavěsila na ruku, a tak jsme odešli do domu. Ženy putovaly před námi, Gustav a já jsme jim šli v patách.

Že se před svým hostitelem, před Eustachem, před Gustavem, a dokonce před lidmi z domu musím obhajovat, proč jsem letos přijel tak pozdě, to mě neudivovalo, poněvadž mě tady vždycky přijímali velice přátelsky a už si málem zvykli na to, že přijíždím léto co léto do Růžového domu, tak jako se i pro mne tyhle návštěvy staly už zvykem.

Můj hostitel i já jsme mluvili o všem, co jsem v průběhu letošního léta podnikal, a on mi zase v prvních dnech ukázal všechno, co se událo v Růžovém domě a co se tu změnilo, když jsem tu nebyl.

Viděl jsem, že růže nepokvetou příliš dlouho, protože jsem přijel, ne když kvést začaly, ale až o něco později.

Pohled na ně mi zase skýtal slastné pocity a ta vznešená postava na schodišti mi byla pořád bližší od chvíle, co jsem uviděl ryté kameny a co jsem věděl, že je cosi mezi živými, co se jim podobá. Často jsem se s Gustavem nebo i sám procházel po okolní krajině. Jednou odpoledne jsme byli v Růžovém pokoji. Matylda velice přátelsky promlouvala o různých věcech života, o tom, jak se jeví, jak je člověk musí přijímat a jak v průběhu let střídají jedny druhé. Můj hostitel jí odpovídal. Při té příležitosti jsem teprve viděl, jak něžně a jak krásně se o pokoj starají; ty čtyři oleje, co do velikosti i co do rámů stejné, které tu visely, byly vzdor svým nevelkým rozměrům zdaleka tím nejskvělejším a nejmimořádnějším, co se v Růžovém domě, pokud jde o olejomalby, vůbec vyskytovalo. Už jsem si svůj úsudek vytvořil do té míry, že jsem i při velké různorodosti, která tu vládla, tohle rozpoznal. Ale i svého hostitele jsem usměrnil k téhle věci a on uznal, že mé pocity jsou správné, ovšem vyjádřil to velice zdrženlivě, protože tu byla Matylda. Poté co se debata stočila sem, prohlíželi jsme si obrazy a můj hostitel zdůrazňoval jejich jemnost, líbeznost a vznešenost.

I letos, jak to bylo obvyklé v čase, kdy kvetly růže, přicházely návštěvy; ale chodil jsem mezi hosty ne tak často jako třeba v minulých letech.

Natálie, jak jsem teď sám vídal, vydávala se v tomhle létě víc než v minulosti do zahrady a do okolní krajiny, chodila mnohem dále a často i sama. Chodila často ven nejenom kolem velké třešně a tam se procházela mezi zasetým obilím, ale často se vydávala přes kopec rovnou dolů na silnici anebo chodila do šafářského dvora anebo dál kolem vršků anebo se prošla kus po cestě k Jenskému dvoru. Když se vrátila, sedávala v lenošce a pohlížela na to, co se jí děje před očima anebo v okolí.

Jednoho dne, kdy jsem sám putoval daleko a vrátil jsem se do Růžového domu až k večeru, když jsem se od Olšového potoka dal vzhůru kratší cestou, šel po holém trávníku mezi poli, dorazil na výšinu a bral se k polnímu odpočinku, uviděl jsem, že kdosi sedí na lavičce, co stojí na odpočinku pod jasanem. Příliš jsem se o toho kohosi nestaral a šel dál svou cestou, která mě vedla rovnou ke stromu. Ačkoliv jsem byl dost blízko, onoho kohosi jsem nepoznal; nejenže byl ke mně zády, ale zakrývala ho i valná část kmene. Tváří hleděl na jih. Nehýbal se a neotáčel se. Tak jsem došel až těsně k němu. Dojista zaslechl, jak kráčím trávou anebo jak se otírám o obilí; zničehonic se totiž zvedl, obrátil se, aby mě uviděl, a já stál před Natálií. Byli jsme od sebe na pouhé dva kroky. Mezi námi se tyčila jen lavička. Kmen stromu byl teď trochu stranou. Oba jsme se ulekli. Já totiž – ani v nejmenším – nepomyslel na to, že by to na lavičce mohla sedět Natálie, a ona se určitě lekla proto, že znenadání zaslechla za sebou kroky, tam kde nebyla cesta, a protože když se otočila, uviděla před sebou muže. Musel jsem se domnívat, že nepoznala hned, že jsem to já.

Chvilku jsme mlčky stáli proti sobě, pak jsem řekl: „Jste to vy, slečno, nepomyslel bych si, že vás zastihnu, jak sedíte pod jasanem?“

„Byla jsem unavená,“ odpověděla mi, „a sedla jsem si tady na lavičku, abych si odpočinula. A tak asi je už víc hodin, než jsou tu zvyklí mě vídat, jak se vracím domů.“

„Jestli jste unavená,“ řekl jsem, „nechci být důvodem, proč stojíte, prosím vás, sedněte si, já budu uhánět, seč to svedu, poli a zahradou a pošlu vám sem Gustava, aby vás dovedl domů.“

„To nebude nutné,“ opáčila, „není přece ještě večer, a i kdyby večer byl, kam se člověk podívá, odnikud mi tu nehrozí nebezpečí. Už jsem sama chodila i mnohem dál, sama jsem se vracela domů, máti ani náš hostitel neměli kvůli tomu o mě starosti. Dneska jsem byla až na Jízdním vršku u červeného kříže a odtud jsem se vrátila sem na lavičku.“

„To je přes hodinu cesty,“ řekl jsem.

„Nevím, jak dlouho jsem šla,“ odpověděla mi, „procházela jsem mezi poli, je na nich obrovská spousta obilí, šla jsem kolem několika křovisek, co rostou na mezích, šla jsem kolem několika stromů, co stojí v obilí, a došla k červenému kříži, co se tyčí z osetých polí.“

„Když jdu dost zčerstva,“ řekl jsem, „trvá mi to odtud ke kříži hodinu.“

„Já jsem, jak jsem už řekla, čas nijak nesledovala,“ opáčila Natálie, „šla jsem odtud ke kříži a od kříže jsem se zas vrátila sem.“

Co tohle říkala, ze svého nemotorného postavení v trávě za lavičkou jsem vyklopýtal na volné místo, které se prostírá před stromem, Natálie se lehce pohnula a znovu se posadila na lavičku.

„Po takové výpravě ovšem potřebujete odpočinek,“ zahovořil jsem.

„Kvůli tomu jsem si,“ odpověděla Natálie, „na tu lavičku ale zrovna nesedla. I když jsem unavená, ještě bych přece jenom poli a zahradou domů došla, a možná i mnohem dál; ale k touze tělesné se přidala ještě další.“

„A to?“

„Tady na tom místě je krásně, oko se tu lecčíms pokochá a mohu si tu přemýšlet, nemusím si trhat myšlenky, což budu muset, až se vrátím ke svým do domu.“

„A proto tady odpočíváte?“

„Proto tady odpočívám.“

„Ráda chodíte poli sama už od dětství?“

„Nevzpomínám si, odkdy mám tuhle zálibu,“ odpověděla, „jsou vůbec v mém dětství období, na něž se přesně nepamatuji, a ježto tuhle zálibu v paměti uloženou nemám, pak asi nic takového nebylo, ačkoliv je pravda, že jsem jako dítě měla velmi ráda čilý pohyb.“

„A teď vás tenhle sklon často zavádí pod širé nebe?“ zeptal jsem se.

„Ráda se toulám tam, kde mě nic neomezuje,“ odpověděla mi, „chodím mezi poli a mezi vlnícím se obilím, stoupám na mírné vršky, putuji kolem stromů s hojným listím a jdu tak daleko, dokud mi nehledí vstříc neznámá končina, nebe nad ní není jakoby úplně jiné a oplývá jinými oblaky. A jak tak jdu, přemýšlím si a přemítám. Nebe, oblaka na něm, obilí, stromy, křoviska, tráva, květiny mi nevadí. Když se pořádně unavím a mohu si oddechnout na takové nějaké lavičce jako tahle anebo v křesle na naší zahradě, anebo dokonce na židli u nás v pokoji, to si pak říkám, že už tak daleko nikdy nepůjdu. – – A kde jste byl vy?“ zeptala se, poté co se přerušila a na chvíli se odmlčela.

„Po jídle jsem si od Olšového potoka vyšel k rybníku,“ odpověděl jsem jí, „pak jsem se dal houštím na Kládovou, odtamtud je vidět krajina kolem Otrčné a je možné zahlédnout i věž tamního farního kostela. Z Kládové jsem pak šel dál po kopcích, až jsem dorazil k Rákosovým domkům. To už jsem ovšem byl hodné dvě hodiny cesty od Růžového domu, a tak jsem se vydal zpátky. Na cestu tam jsem vydal hodně času, protože jsem se začasté zastavoval a prohlížel si kdeco; proto jsem k návratu zvolil cestu kratší. Šel jsem polními pěšinami a rozmanitými kostelními cestičkami po polích, až jsem mezi Dernou a Potočnou znovu sešel k lesu u jezera a k Olšovému potoku. Tady už jsem znal meze, které vedou nejkratší cestou na polní odpočinek. I když po nich žádná cesta nevede, šel jsem jejich travou a tak dorazil až sem.“

„No to musíte být pořádně unavený,“ řekla Natálie a pohnula se trochu na lavičce, aby mi vedle sebe uvolnila místo.

Nevěděl jsem pořádně, co mám dělat, pak jsem si však přece jen sedl jí po bok.

„Nevzala jste si s sebou třeba knihu, abyste si tu na lavičce četla,“ zeptal jsem se, „nebo jste trhala květiny?“

„Nevzala jsem si s sebou knihu a netrhala jsem květiny,“ odpověděla mi, „nemohu číst, když jdu, a nemohu ani číst, když sedím někde na poli pod širým nebem na lavici anebo na kameni.“

Skutečně jsem vedle ní nezahlédl zhola nic, neměla košíček ani nic podobného, co si ženy s sebou rády nosívají, aby si mohly ukládat to a ono; seděla si jen tak na lavičce a odpočívala, a slamák, který si sňala z hlavy, ležel vedle ní v trávě.

„Květiny trhám,“ pokračovala po chvilce, „když se mi tu a tam naskytnou u cesty. Tady kolem je většinou mák, ten se ale do kytic nehodí, protože často mu opadávají lístky, pak jsou tu chrpy, čekanky, zvonky a další. Často žádnou květinu neutrhnu, když jich mám tolik před očima.“

Bylo pro mne zvláštní, že sedím s Natálií sám pod jasanem na polním odpočinku. Špičky bot jí čněly do prachu na prostranství před námi a lem šatů se dotýkal téhož prachu. V koruně jasanu se nepohnul ani lísteček; povětří bylo potichlé. Daleko před námi svahem dolů a daleko po pravici i po levici, jakož i za námi bylo zelené obilí vyčkávající, až dozraje. Z okraje oněch lánů, co nám byly nejblíže, hleděl na nás červený mák a modré chrpy. Slunce se ubíralo k západu, a tam, kam se vznášelo, nebe nad obilnými poli jen zářilo, do běla žhavé, nikde ani mráčku, a vysoké hory se čiré a ostře ohraničené tyčily na jižní obloze.

„A také jste u červeného kříže trochu odpočívala?“ zeptal jsem se po chvíli.

„U červeného kříže jsem neodpočívala,“ odpověděla mi, „tam se nedá odpočívat, je skoro utopený pod samým obilím, jen jsem se jednou rukou opřela o svislou část a dívala jsem se na krajinu kolem, na pole, na ovocné stromy a na lidská obydlí, pak jsem se zas otočila a dala se na zpáteční cestu tady k té lavičce.“

„Když je jasné nebe a svítí slunce, je to v dálce krásné,“ řekl jsem.

„Je to krásné,“ opáčila Natálie, „hory putují k obzoru jak řetěz se stříbrnými hroty, po kraji se prostírají lesy, pole jsou lidem s outěžkem, a mezi tím vším spočívá dům, v němž je matka a bratr a otcovský přítel; ale já chodím na kopec i ve dnech, kdy je zamračeno, anebo v takových, kdy nic není vidět zřetelně. Nejlepší je taková procházka, kde je člověk sám, docela sám, jen sám pro sebe. Když se vy vydáváte na procházku, nepočínáte si také tak, a jakpak vám připadá svět, který se snažíte probádat?“

„To bylo v různých dobách různé,“ odpověděl jsem jí, „jednou byl svět jasný i krásný, snažil jsem se leccos poznat, leccos jsem si kreslil a leccos i psal. Pak už bylo všechno obtížnější, vědecké úkoly se nedaly řešit tak snadno, zaplétaly se a ukazovaly pořád na nové a nové otázky. Pak nadešla jiná doba; připadalo mi, že nejspíš věda není už tím nejposlednějším, že už nezáleží nijak na tom, jestli člověk nějakou jednotlivost ví, nebo neví, svět zářil jakoby nějakou vnitřní krásou, která se má pojímat vcelku, ne rozkouskovaně, obdivoval jsem ho, miloval jsem ho, snažil jsem se ho přitáhnout k sobě a toužil jsem po čemsi neznámém a velikém, co v něm určitě je.“

Když jsem tohle vyslovil, Natálie celý čas nic neříkala; pak se však zeptala: „A vy se v tomhle létě ještě jednou vrátíte tam, kde jste pobýval, na místo, které jste si teď vybral ke své práci?“

„Na ně se vrátím,“ odpověděl jsem jí.

„A zimu budete trávit u svých milých nejbližších?“ ptala se dále.

„Zimu prožiji tak jako všechny dosavadní v domě u rodičů,“ řekl jsem.

„A býváte v zimě ve Hvězdném dvoře?“ zeptal jsem se Natálie po nějaké době.

„Dříve jsme ji trávili tu a tam ve městě,“ odpověděla, „teď už jsme několikrát zůstali ve Hvězdném dvoře, a dvakrát jsme se vydali na cestu.“

„Nemáte kromě Klotyldy už žádnou sestru?“ zeptala se, poté co jsme chvíli zase mlčeli.

„Nemám žádnou jinou,“ opáčil jsem, „jsme jenom dvě děti a štěstí mít bratra jsem nepoznal vůbec.“

„A mně se zase nikdy nedostalo štěstí mít sestru,“ odpověděla mi Natálie.

Slunce už zapadlo, nastal soumrak a my tu pořád ještě seděli. Konečně Natálie vstala a sahala po klobouku, který ležel v trávě. Zvedl jsem ho a podal jí ho. Nasadila si ho a chystala se, že půjde. Nabídl jsem jí rámě. Opřela se o ně svým, ale tak lehce, že jsem ho téměř necítil. Nedali jsme se po vršcích k zahradní brance, co je poblíž třešně, nýbrž šli jsme po pěšině, která od polního odpočinku vede mezi obilím dolů, k šafářově dvoru. Teď už jsme vůbec nepromlouvali. Cítil jsem, jak se Natáliiny šaty vedle mne vlní, cítil jsem při chůzi její krok. Bylo slyšet, jak šumí potůček, který ve dne člověk ani nevnímal, a večerní obloha, která zlátla a zlátla, plála nám nad hlavami a nad vršky s obilím a kolem nejednoho stromu, co tu stály téměř černé. Došli jsme až k šafářově dvoru. Od něho jsme se dali loukou vedoucí k domu mého hostitele, a pak jsme šli po pěšině k zahradní brance, která je ve směru, kde stojí úl. Prošli jsme brankou, přešli kolem úlu, proputovali mezi květinami, které tu byly, mezi keři, které lemovaly cestu, a posléze pod stromy a dorazili do domu. Odebrali jsme se do jídelny, kde se ostatní už sešli. Natálie se mi tu vymkla paží z rámě. Nikdo se nás neptal, odkud to jdeme a jak jsme se setkali. Záhy jsme se dali do večeře, ježto čas k ní už nastal. Při jídle Natálie ani já jsme téměř nic neříkali.

Když jsme se v jídelně rozžehnali a každý se odebral do svého pokoje, já v tom svém jsem hned zhasl všechna světla, usedl do jedné z čalouněných lenošek a díval se na světelné plochy, jimiž měsíc, který mezitím vyšel, vykládal podlahu pokoje. Šel jsem spát hodně pozdě, nečetl jsem si však už, ač jsem to jindy obvykle dělal noc co noc, ale dál jsem ležel na lůžku a dlouho ne a ne upadnout do dřímoty.

Ve dnech, které přišly po onom večeru, připadalo mi, jako kdyby se mi Natálie vyhýbala. Znovu jsem za několik nocí po sobě slyšel citery, kdosi na ně hrál velmi dobře, to jsem teď už dokázal lépe vnímat a posoudit než dříve. Ale nemluvil jsem o tom, a už vůbec jsem neříkal nic o tom, že v této hře nejsem zrovna úplně nezkušený. Svou citeru jsem si do Růžového domu nikdy nevozil.

Konečně nadešel čas, kdy se mělo jít do Hvězdného dvora. Matylda a Natálie tam odjely už dříve spolu se svou sloužící, aby všechno připravily a mohly přijmout hosty. My se měli za nimi vydat později.

V době mezi odjezdem Matyldiným a naším vznesl můj hostitel vůči mně prosbu. Šlo o to, jestli bych mu v nadcházející zimě nezhotovil přesnou kresbu obložení, které jsem z Hlásného údolí přivezl otci a které pak zasadil do sloupů ve skleněném domku. Abych byl tak laskav a kresbu mu pak další léto přivezl. Cítil jsem velkou radost nad tím, že člověku, k němuž lnu takovou náklonností a jemuž za tolik vděčím, mohu prokázat nějakou službu, a slíbil jsem mu, že kresbu vytvořím tak přesnou a tak obstojnou, jak mi to síly dovolí.

V jednom z příštích dnů můj hostitel, Eustach, Roland, Gustav a já jsme odjeli do Hvězdného dvora.

Slavnost

Slavnost v tom smyslu, v jakém se ten výraz obvykle užívá, něco takového se ve Hvězdném dvoře odbývat nemělo, jenom se pozvalo několik lidí ke společné návštěvě, a těch pozvání se jim nedostalo jednotlivě a obřadně, nýbrž pouze příležitostně. Ostatně pokud šlo o Hvězdný dvůr i o Strázný dvůr, bylo na vůli každého přítele a známého, jestli někdy zajede tam nebo onam a nějaký čas tu pobude.

Když jsme druhý den po odjezdu ze Strázného dvora – dali jsme se malou oklikou – dorazili do Hvězdného dvora, leckdo už tam byl. Poblíž zámku obcházeli anebo putovali mezi šafářským dvorem a zámkem sem a tam neznámí sloužící, občas podivně odění, tak jak tomu už bývá, když se sejde několik rodin. Část kočárů a koňů umístili na šafářském dvoře. Vjeli jsme vraty dovnitř a kočár zastavil na nádvoří. Už když jsme jeli vzhůru kopcem a blížili se k zámku, přejel jsem pohledem po jeho první hradbě, na níž teď byly vidět holé kameny bez nátěru, a úsudek jsem si udělal rychle. Mně se ta proměna líbila nesrovnatelně víc než podoba dřívější, ani jsem se na ni už téměř nedokázal upamatovat. Mí společníci, když jsme přijížděli, nevyslovili se nijak a já jsem samozřejmě rovněž neříkal nic. Na nádvoří k nám přišli sloužící, přebrali od nás zavazadla a měli umístit kočáry a ustájit koně. Správce nás vedl po širokém schodišti vzhůru a doprovodil nás do společenského pokoje. Byla to jedna z těch místností, jež jsou seřazené za sebou a zařízené novým nábytkem zhotoveným na Strázném dvoře. Dveře všech těchhle pokojů byly dokořán. U jednoho stolu seděla Matylda a vedle ní jakási postarší paní. Několik dalších žen a dívek, jakož i starší a mladší muži seděli porůznu kolem. Na nejnenápadnějším místě seděla Natálie. Matylda i Natálie byly oblečené, tak jak bývají oblečené ženy a dívky z lepších vrstev; ale přesto jsem nemohl nepostřehnout, že jejich šaty byly ušity i ozdobeny daleko prostěji než šaty jiných žen, že však spolu mnohem lépe ladily a měly daleko ušlechtilejší ráz, než s jakým se člověk jinak setkává. Připadalo mi, jako kdybych z jejich oděvů viděl vykukovat ducha svého hostitele, a kdykoliv jsem pomyslel na vyšší kruhy našeho města, do nichž jsem měl přístup, připadalo mi rovněž, že právě takovýhle oděv je ten vznešený háv, po němž prahnou ostatní. Matylda vstala a přátelsky se nám uklonila. Ostatní to udělali rovněž a my tak učinili vůči Matyldě a vůči ostatním. Nato si všichni opět sedli a správce a dva sloužící se postarali, abychom se měli kam posadit i my. Já usedl na místo, které bylo naprosto nenápadné. Obyčej vzájemného představování, tak jak se vyskytuje téměř všude, jako kdyby se v Růžovém domě a ve Hvězdném dvoře tak přísně nedodržoval; věděl jsem o několika případech, kdy se tak nestalo; zvláště když se setkalo několik lidí. Při téhle příležitosti k tomu rovněž nedošlo. Nechalo se to spíše na snaze jednotlivců, seznámit se s tím nebo s oním, na kom tomu nebo onomu záleželo, anebo se to spíše nechávalo na náhodě, aby se lidé spolu seznámili, než aby se každému novému příchozímu zopakoval seznam přítomných. Navíc se zřejmě většina lidí znala. Mne nejspíš hodlali vynechat, protože kdykoliv na Strázný dvůr přijeli cizí lidé, nikdy jsem se neptal, co jsou zač. Gustav se tu také choval málem jako někdo cizí. Když se způsobně uklonil své matce, přidal se k všeobecnému vzájemnému uklánění a usmál se na Natálii, skromně poté usedl na odlehlé místo a pozorně naslouchal. Můj hostitel a Eustach, jakož i Roland byli v šatech, jaké si člověk obvykle bere na návštěvu, já rovněž. Ti lidé mi v černých šatech připadali cizejší a skoro nepatrnější než ve svých obvyklých domácích oblecích. Můj hostitel byl záhy v pilné debatě s tím i s oním přítomným. Obecně se mluvilo o všeobecných i obvyklých záležitostech a debata se odbývala tu mezi dvěma, tu mezi několika lidmi. Já mluvil jen málo a téměř výhradně, pouze když mě někdo oslovil a na něco se mě zeptal. Díval jsem se na lidi před sebou, co se tu sešli, anebo na leckoho jednotlivě anebo na Natálii. V jedné chvíli si ke mně přisunul židli Roland a zahovořil o věcech, které byly blízké nám oběma. Nejspíše to udělal, poněvadž si mezi těmi lidmi připadal stejně tak osamělý jako já.

Když jsme vypili odpolední čaj, kvůli němuž jsme se tu vlastně sešli, a většina z nás vstala a vytvořila skupinky, kdosi navrhl, abychom se vydali do zahrady a prošli se po ní. Návrh sklidil pochvalu. Matylda vstala a s ní i starší ženy. Mladší beztak už chvíli stály. Jeden krásný starý pán, nejspíš manžel oné postarší ženy, která předtím seděla vedle Matyldy, nabídl domácí paní rámě a vedl ji po schodišti dolů, a stejně tak se zachoval můj hostitel vůči oné postarší ženě. Takhle ještě povstalo několik dvojic, další pak šli porůznu pomícháni. Já jsem ještě postál a nechal lidi projít kolem, abych se nedral do popředí. Prošla kolem mne Natálie s nějakou sličnou dívkou a mluvila s ní, když mě míjela. Spolu s Rolandem a s Gustavem jsem sešel po schodišti poslední. V zahradě to bylo tak, jak to vždycky bývá v podobných případech, když se sejde větší počet hostů. Pomalu jsme se sunuli kupředu, jednou jsme se zastavili tady, jednou zase tam, prohlíželi jsme si to a ono, probírali jsme leccos, šli jsme zase dál, rozdělili jsme se na menší skupinky a zase jsme se spojili. Vůbec jsem neposlouchal nijak pozorně, o čem se debatovalo. Viděl jsem Natálii, že chodí s týmž děvčetem, se kterým mě minula ve společenském pokoji, poté se k nim leckdo přidal. Uviděl jsem, jak ve svých světle hnědých hedvábných šatech září uprostřed ostatních, pak jsem ji zahlédl ještě několikrát. Poté ji křoviska zcela zakryla Mladí muži, které jsem mezi hosty potkal, procházeli se tu se staršími, tu zas s mladšími. Roland a Gustav se připojili ke mně, a kdykoliv se Gustav ptal, jak to vypadá tam, kde jsem teď pracoval, jestli tam jsou vysoké hory, širá údolí a jestli tam je tak přívětivě jako u Hlásného jezera a jestli hodlám proniknout ještě dál a do kterých hor to pak dojdu, Roland mluvil o hostech a řekl mi o leckom, kdo to je, a vyprávěl mi, jak žijí. Díky cestování po kraji, díky pobývání v kostelech, v kaplích, v rozpadlých zámcích a na všech významných místech dozvěděl se více, než se mohl dozvědět kdokoliv jiný, a jeho čilá povaha a jeho dobrá paměť ho dovedly k výzkumu; a on byl schopen všechno, co vyzkoumal, také uchovávat. Ta postarší žena, kterou jsme uviděli, jak sedí vedle Matyldy, když jsme vešli do společenského pokoje, byla majitelkou velké usedlosti přibližně na půl dne cesty od Hvězdného dvora. Jmenovala se Tylová, tak jak se jmenoval i její zámek. Obklopila se všemožnými příjemnostmi a vším skvostným. Její skleníky byly nejkrásnější v kraji, v její zahradě bylo všechno znamenité, co se v té době vůbec vyskytovalo, a starali se ji o ni dva zahradníci a jeden vrchní zahradník spolu s mnoha pomocníky, její pokoje se pyšnily nábytkem, zařízením a textiliemi ze všech metropolí světa a její kočáry byly nejpohodlnější a nejpůvabnější svého druhu vůbec. Po všech obývacích pokojích byly rozsety olejomalby, knihy, časopisy, drobné hračičky. Jezdila na návštěvy po okolí a stejně tak návštěvy často přijímala V zimě je na zámku jen zřídkakdy a vždycky jenom nakrátko, ráda cestuje a pobývá zvláště často v jižních krajích, odkud si vozí rozmanité zvláštnosti. Byla jedinou dcerou svých rodičů a dědičkou po nich, bratr, kterého kdysi měla, zemřel v útlém mládí. Ten muž s přátelskou tváří, který předtím vedl Matyldu ze síně, byl té ženy manžel. Byl rovněž dítětem bohatých rodičů, ten svazek se prostě naskytl, a tak se spojily vjedno dva velké majetky. Nesdílel zrovna záliby své manželky, ale nebyl ani proti nim. Neměl žádné vášně, byl prostý, rád manželce, protože ji velice miloval, dělal radost a z cest, na nichž ji doprovázel, měl dílem vlastní potěšení, dílem potěšení z radosti její. Odjaktěživa však spravoval majetky velice rozumně. Tylová pochází od něho. Jeden z mladíků, kteří byli ve společenském pokoji, štíhlý muž s živýma tmavýma očima, je syn, jediné dítě těchto manželů, byl dobře vychován a nikdo neví, jestli se tu stran Tylové netouží po nějakých něžnějších vztazích s Hvězdným dvorem.

Když se o tomhle mluvilo, Gustav se trochu pohnul do strany k Rolandovi, podíval se na něj, neříkal však nic.

Vzpomněl jsem si na Tylovou, znal jsem ji dobře, ale nikdy jsem uvnitř nebyl. Často jsem procházel těsně kolem a nebylo mi příjemně při pohledu na ty čtyři kulaté věže v jeho čtyřech rozích, které v novější době natřeli světle, barvou, kterou právě teď chtějí z Hvězdného dvora opět smýt; ta světlá barva se příliš ostře odráží od zeleně blízkých stromů a od modři dalekých hor oblohy, takže ta je jí téměř chmurně temná.

„Ten menší muž s bílými vlasy, který seděl poblíž prostředního okna a dosti často vstával,“ pokračoval Roland, „tomu patří Záští. Tu usedlost koupil teprve jeho otec a původně ustanovil, že bude mladšího syna, protože starší měl zdědit kmenový majetek Bílý Potok; ovšem mladší syn a otec zemřeli, a tak starší měl Bílý Potok i Záští. Po nějakém čase odevzdal synovi kmenový majetek a uchýlil se na Záští. Je jedním z těch, co věčně musí něco vynalézat a budovat. V Bílém Potoce už vytvořil několik staveb. V Záští zřídil vzorové hospodářství, zhodnotil pole a louky a obehnal je krásnými živými ploty, pořídil vybraný dobytek a v chráněných místech zavedl pěstování chmele, jež se rozšířilo i mezi sousedy a začalo být zdrojem blahobytu. Ohradil louky hrázemi od řeky Úplavy, zreguloval břehy Mlýnského potoka, postavil máčírnu lnu, zbudoval nové stáje, stodoly, sušárny, mosty, lávky, besídky a uvnitř zámku neustále něco mění. Je po celý den zaměstnán dohlížením a nařizováním, v noci kreslí a načrtává, a pokud někde v kraji někdo potřebuje poradit o tom, kudy vést silnici anebo jak založit plán hospodaření nebo postavit nějakou budovu, pak zavolají jeho a on se ochotně vydá na cestu, a na své náklady. Ani u zemské vlády není jeho slovo bez významu. Ta žena v popelavě šedých šatech je jeho manželka a ty dvě dívky, co před nedávnem šly s Natálií k dubům, jsou jeho dcery. Žena i dcery mu domlouvají, aby si už dopřál klid, protože už přece stárne, a on pořád říká: ‚Tohle je poslední, co ještě postavím;‘ ovšem já si myslím, že poslední plán k nějaké stavbě vypracuje na smrtelném loži. Náš přítel na něj v těchhle věcech hodně dá.“

Když jsme zahnuli za roh křoviska a dali se k dubům, které se tyčí u stěny z různých rostlin, zase jsme před sebou uviděli skupinku lidí. Roland, jak tak mluvil a mluvil, řekl: „Ten člověk v jemném černém obleku, před nímž jde jeho manželka v karafiátově hnědém hedvábném šatu, je baron ze Stráže, jehož syn je tady rovněž, muž střední postavy, který ve společenském pokoji tak dlouho stál u rohového okna, mladík mnoha příjemných vlastností, který však do Hvězdného dvora dochází příliš často, aby se to dalo zdůvodnit pouhou náhodou. Baron spravuje dobře své majetky, nemá nějakou zvláštní zálibu, všechno a každou věc udržuje v příslušném pořádku a je bohatší a bohatší. Ježto má pouze jednoho jediného syna a žádnou dceru, budoucí synova manželka bude jednou velice váženou a velice bohatou paní. Rodina v zimě často žije ve městě. Jejich statky jsou trochu rozptýlené po kraji. Hlinici s krásnými loukami a s velkou zahradou v lese určitě znáte.“

„Znám,“ odpověděl jsem mu.

„Na Randeku má rozpadající se zámek,“ pokračoval Roland, „jsou v něm překrásné dveře, pocházejí možná ze šestnáctého století. Správce mu radí, aby dveře nikomu nedával, a tak se pozvolna rozpadají. Máme je v našich kresebných knihách a komnatám, které se budují a zařizují ve stylu oné doby, byly by velkou ozdobou. Dokonce ani kdyby se nedaly uplatnit jako dveře, bylo by možné je použít na stoly anebo na jiné věci. I v kapli na Randeku, která je hodně rozpadlá, nakreslil jsem mimořádně krásné nosné pilíře. Baron v létě většinou pobývá na Volyni, to je dost hluboko v horách, odkud vytéká řeka Jilmová.“

„Znám to sídlo,“ odpověděl jsem mu, „a znám obecně i tu rodinu.“

„Ten muž se sněhobílými vlasy,“ dál mluvil Roland, „se jmenuje Sandung, vyšlechťuje ovce, a jeden z těch dvou mužů, co jdou vedle něho, je majitel takzvaného Horského dvorce, člověk všeobecně vážený, a ten druhý je správce vyššího úřadu v Otrčné. Scházejí ještě lidé z Jenského dvora a také je tu několik lidí z těch, co bydlí tady kolem. Když si tak po libosti jezdím po kraji, dělím si je do skupin podle jejich zálib, a člověk by si mohl nakreslit mapu kraje v barvách podle těch koníčků, tak jako si vy zakreslujete barvy do hor, abyste si vyznačil výskyt rozličných hornin.“

Když jsme se znovu obrátili, docela blízko pravé straně břečťanové stěny, postranní pěšinou vyšla naproti nám Matylda s paní z Tylové. Zastavila se před námi a řekla mi: „Nevěnoval jste mé nymfě u kašny tolik pozornosti, jak byste byl měl, příliš dáváte přednost postavě na schodišti u našeho přítele. Ona si to asi zaslouží; ovšem měl byste si přece jenom tu zdejší sochu prohlížet trochu bedlivěji a trochu mi ji pochválit.“

„Já ji pochválil,“ opáčil jsem, „a pokud můj zcela nedůležitý názor alespoň něco znamená, nemělo by vám mé uznání uniknout.“

„Beztak teď půjdeme všichni do jeskyně,“ opáčila Matylda.

To řekla a se svou společnicí se po hlavní cestě vydala k břečťanové stěně a my za ní. Ostatní se scházeli z různých směrů a ubírali jsme se k mramorové postavě v síni s kašnou.

Někteří vešli dovnitř, ostatní zůstali spíše u vchodu a mluvilo se o soše. Ta pořád stála tam kde vždycky a pramen se tiše a neustále řinul a řinul. O tom sochařském díle se mluvilo jen všeobecně. Připadalo mi to všechno jakési cizí, vidět ty našňořené lidi v šatech rozmanitých barev, jak postávají tváří v tvář tomu bílému hebkému mramoru. Roland ani já jsme nepromluvili slovo.

Odešli jsme opět od toho mramorového díla, zvolna jsme se brali kolem břečťanové stěny a šli po schodech vzhůru k vyhlídce. Tam jsme chvíli pobyli a poté se vydali zpátky k lípám. Když jsme si prohlédli lípy i celé krásné prostranství pod nimi, vydalo se celé procesí zase nazpátek do zámku. Eustacha jsem po celý ten čas neviděl.

Zároveň s námi dorazily do zámku kočáry, v nichž byla rodina Jenských a ještě další hosté. Když se všichni přivítali a příchozí se zbavili nadbytečných cestovních obleků, rozdělili se, tak jako to často bývá u podobných příležitostí, všichni do skupinek, některé z nich postávaly před domem a tlachaly, jiné se procházely po písčitých cestách v trávě, další zas putovaly na šafářův dvůr. Když se za stromy, jež sličnými pásy na západě u zámku vroubily pole, objevily večerní červánky, a když jejich výheň víc a více bledla a ustupovala žluti pozdního večera, lidé se znovu scházeli. Jedni se vraceli z procházky, jiní z debatování, třetí z pozorování toho a onoho, a všichni se vydali do jídelny. V té se započal večer z těch, jaké na venkově, kde se lidé daleko méně mohou stýkat se sobě rovnými, patří k tomu nejveselejšímu. Tohle jsem mohl pozorovat dost často, kdyžtě jsem v létě býval vždycky daleko od města. Ježto člověk lidi, s nimiž je stejného smýšlení a stejných názorů, na venkově vidí daleko vzácněji než ve městě, ježto se nemusí tak skrblit prostorem jako ve městě, kde každá rodina si za velikých výdajů vydobude pouze to, co potřebuje pro sebe a pro nejbližší příbuzné, ježto potraviny jsou na venkově obvykle pohotově z nejbližšího a bezprostředního zdroje a nevznášejí se tu nijak přísné požadavky, vládne na venkově mnohem větší pohostinnost než ve městě, a chvíle, kdy se lidé sejdou v jedné místnosti a u jednoho stolu, tráví se pak daleko radostněji, přirozeněji a také srdečněji, protože mají všichni radost, že se opět vidí, protože se chtějí vyptat, co se na různých místech, odkud hosté přijeli, všechno přihodilo, protože chtějí vypovědět své zážitky a protože si chtějí navzájem sdělit své pohledy na to a na ono.

Stůl už byl prostřen, správce všem ukázal, kde mají svá místa, a navíc byly všude na stole jeho rukou napsané lístečky, aby se předešlo možným zmatkům, a všichni usedli. Ten člověk se postaral, aby všichni, kdo se dobře znají, byli pospolu. Nicméně si leckdo, s upřímností venkovana a dávného známého, lístečky ještě různě povyměnil a sedl si jinak, než ten člověk stanovil. Od stropu místnosti visela jemně planoucí svítilna, a kromě ní tabuli osvětlovaly ještě porůznu rozestavené zářící svíce. Matylda usedla na místo uprostřed a svou přívětivost a poklid vyzařovala ke všem, kdo byl na dosah, a dokonce místa docela vzdálená snažila se zahrnout svou pozorností. Známější a starší hosté seděli jí nejblíže, mladší trochu dále. Julie, dcera Jenských, se svýma veselýma hnědýma očima seděla mně téměř naproti, její sestra, modrooká Apolonie, poněkud doleji. Měly na sobě velice vkusné šaty, šperků, co měly, bývalo by mohlo být méně, jak jsem se domníval. Vedle těch dvou seděli mladý Tylový a Strázný. Natálie seděla mezi Eustachem a Rolandem. Jestli se tohle tak stanovilo, jestli si to tak sama vybrala, to jsem nevěděl. Přinesli prosté jídlo a zpestřily je utěšené debaty. Mluvilo se o tom, co se v kraji událo, lidé se navzájem škádlili drobnými zážitky, sdělovali si zkušenosti, kterých nabyli mezi svými, mluvilo se o knihách, které byly v té končině nové, a vyslovovaly se o nich soudy, vyprávělo se, co si lidé ve svých zálibách vydobyli nového, jaké podnikli cesty a co kdo dalšího zamýšlí. Došlo i na historii kraje, na jeho spravování, na vylepšení, která je třeba vykonat, a jaké poklady ještě nejsou vyzvednuty. Ani věda a umění se nevynechaly. Přítomné rozjařil nejeden žert a všichni vypadali celí radostní, že se tu tak sešli, tady že se naskytuje leccos nového a leccos starého se může zase oživit.

Po několika hodinách, jež rychle uběhly, lidé vstali, zažehla se světla do chodby vedoucí k různým ložnicím a zvolna se všichni odebrali ke spánku.

Druhý den ráno po snídani, když slunce výše na obloze už vysušilo luka, vydali se lidé do volné přírody, aby si učinili úsudek o tom, jak dopadly práce na přední straně domu. Šli všichni. I služebnictvo stálo stranou poblíž, jako kdyby věděli, co se děje – a oni to také věděli –, a jako kdyby se toho všeho měli účastnit. Poodstoupilo se na pár kroků od přední strany domu, pak se všichni otočili, zastavili se v trávě a prohlíželi si zeď, z níž byl odstraněn nátěr. Nato velkým obloukem obešli roh stavení a dívali se na zeď, na níž nátěr ještě byl. Když si jedno i druhé dobře prohlédli, zaujali postavení, z něhož bylo vidět tam i tam.

Postupně se nahlas vyslovovaly názory. Nejdříve byli tázáni starší a váženější hosté. Ti téměř všichni soudili neurčitě a opatrně. Jedno i druhé že má v sobě něco dobrého, jednomu i druhému že se dá asi leccos vytknout, a záleží na vkusu a na tom, čemu dává kdo přednost. Jak tak debata obecněla, už se vyskytovala i mínění hotovější. Někdo říkal, že je cosi zvláštního a ne úplně obvyklého, že se nechávají ze zdi čnět holé kameny. Jestli se není třeba obávat nákladů, nechť se to takhle udělá na celém zámku, a pak tady budou mít něco velmi osobitého. Jiní měli za to, že je přece všeobecným zvykem samy zdi navenek opatřit nátěrem, světle omítnutý dům je velice přívětivý, proto tak učinili i předchozí majitelé toho domu, aby jeho vzhled přiblížili novému vkusu. Nato zase jiní říkali, že myšlení lidí se mění, kdysi ty velké čtverhranné kameny, z nichž sestává zevnějšek zdí, nechali holé, pak je natřeli, teď nadešel čas, kdy se zas vracejí k předchozímu a uctívají je, lze tedy kameny znovu obnažit. Můj hostitel poslouchal ty názory a odpovídal slovy neurčitými a netrvajícími na jednom mínění, ježto všechno, co se řeklo, pohybovalo se jaksi v kruhu. Matylda řekla jen cosi nevýznamného, Eustach a Roland naprosto mlčeli. U vášnivého Rolanda mě to nejvíc udivilo. Z toho jsem usuzoval, že mí přátelé si buď už názor utvořili, anebo si ho teprve utvořit hodlali. Tohle právě se odbyvší posuzování mi tedy připadalo jako cosi všeobecného, nepodstatného, jako jakási sousedská slušnost, jako možnost sejít se; tak aby se lidé vespolek uviděli a promluvili si spolu, tak jak se to dělává i při jiných příležitostech.

Mně to obnažení kamenů bezvýhradně připadalo jako cosi naprosto samozřejmého. Jak jsem se už naučil poznávat, u památníků – a oč prý jsou větší a důstojnější, o to spíš tomu tak je – není lhostejné, z čeho jsou, a potom ovšem u takového památníku nelze jeho materiál směšovat s čímkoliv cizorodým. Vítězný oblouk, i když stojí pod střechou, může být z mramoru, méně už z cihel a ze dřeva, a už vůbec a zhola ne z litiny anebo z lepenky. Pomník může být z mramoru, z kovu anebo ze dřeva, už méně z hrubých kamenů, a už vůbec a zhola ne ze složek všelijak poskládaných. Naše nové domy, které jsou pouze k tomu, aby do sebe pojaly lidi a poskytly jim přístřeší, nemají v sobě nic z památníku, ať už jde o památník lesku nějaké rodiny, nebo památník uzavřené a vychutnávané útulnosti pro ten nebo onen rod. Proto se staví jak přihrádky z cihel a nanáší se na ně vrstva nátěru, tak jako se vyrábí lakovaný nábytek anebo umělý kámen. Už domy, které se v našich horských končinách (nikoliv ty v zahrádkách na hraní) staví z prostého dřeva, aby v nich měl obydlí ten nebo onen rod, mají v sobě cosi z památníků, a ještě více zámky, které se staví z pevných kamenů, brány, pilíře, mosty a ještě víc pak kostely z kamene. Z toho mi samozřejmě vyplynulo, že ti, kdo postavili tenhle zámek tak, aby vnějším povrchem zdí byly pevně spojené, čtverhranné, nenatřené kameny, měli pravdu, a že ti, kdo kameny pak natřeli, nebyli v právu, a ti, kteří je zase obnažují, pravdu zase mají. Viděl jsem, že na veškerých kamenech, protože jinak by se vápenná omítka zahladit nedala, povrch obnovili ostrými kladivy. To kameny obdařilo čímsi jako šedí, světlejší, než mají staré římsy a nosníky, které natřeny nebyly; ovšem časem a povětřím i obnovené kamenné povrchy zbarví se zase temněji.

Když se tak chvíli debatovalo, ačkoliv definitivní soud nepadl, vrátili jsme se zas do domu, a i služebnictvo, které přihlíželo, rozešlo se po svých, tak jako kdyby celá záležitost teď už byla vyřízena.

V domě se hosté rozešli, leckdo se odebral do svého pokoje, někteří se vydali ven.

Já jsem si v ložnici, v témž pokoji, který jsem obýval dříve a který mi přidělili, vzal lehčí klobouk a pohodlnější kabát a také jsem se vydal do zahrady. Šel jsem docela sám temnou uličkou mezi keři a bylo mi dobře, že jsem sám. Chodil jsem po odlehlých cestách, po nichž se příliš nechodilo a také se tak neudržovaly, abych nikoho nepotkal a nikdo se ke mně nepřidal. Ono také v uličkách opravdu nebylo živáčka a viděl jsem jenom drobné ptáky, kteří tu klidně pobíhali, nikdo je neplašil a zobali zrní ze země. Obešel jsem prostranství s lípami a za ním jsem vyšel z křoví. Odtud jsem se velkou oklikou dal k břečťanové stěně a zamýšlel jsem vejít do jeskyně s nymfou, až v ní nikdo nebude. Když už jsem byl blízko jeskyně a mohl do ní šikmo nahlížet, uviděl jsem, že Natálie sedí na mramorové lavičce, která byla bočně od sochy nymfy. Seděla na vnitřním konci lavičky. Její bledě šedé hedvábné šaty zářily z temnoty sluje. Jedna paže jí odpočívala na těle, druhou měla položenou na opěradle lavičky a čelo ukrývala v dlani. Zastavil jsem se a nevěděl, co mám dělat. Že teď do jeskyně namířeno nemám, to mi bylo zřejmé; už jen nejmenší pohyb, který bych učinil, mohl by vyvolat šramot a vyrušit Natálii. Ale i když jsem žádný šramot nezpůsobil, Natálie vzhlédla a uviděla mě, jak tu stojím. Vstala, vyšla z jeskyně, chvatně se dala podél břečťanové stěny a vzdálila se do křovisek. Vzápětí jsem viděl, jak se její zářivé šaty zvolna vytrácejí. Jenom chvilku jsem ještě postál, pak jsem vešel do jeskyně. Sedl jsem si na touž mramorovou lavici, kde předtím seděla Natálie, a díval jsem se, jak proudí voda, díval jsem se na osamělou alabastrovou mísu, která stála vedle nádrže, a díval se na klidný blyštivý mramor. Seděl jsem hodně dlouho. Když se blížily nějaké hlasy a protože jsem byl nucen domnívat se, že se zajdou podívat na mramorovou sochu, vstal jsem, vyšel z jeskyně, dal se do houští a stejnými cestičkami, po nichž jsem přišel, vrátil jsem se do zámku.

Poledne ještě jednou svedlo hosty dohromady u jídla. Nejeden z nich se rozhodl hned po obědě jet dál, aby ještě, než nastane noc, dojeli domů. Pronesl se veselý přípitek na krásné zvelebení zámku a dík za srdečné pohostinství. Na přípitek se odpovědělo přáním na zdraví všech hostů a na brzkou shledanou. Pokoj prozařovalo jaré letní slunce a zdobily ho květiny ze zahrady.

Po jídle leckterý host odjel a v průběhu odpoledne se vzdálili všichni.

My, protože jsme museli na Strázný dvůr, rozhodli jsme se, že odjedeme až brzy ráno.

U večeře se rozhovor stočil na práce na domě. Viděl jsem, že ti, co tu zůstali, už se dohodli. Teď promluvil můj hostitel, promluvil Eustach a Roland. Všichni byli mého názoru. Vyzvali mě, abych i já řekl, co si myslím. Vyslovil jsem se podle svého vnitřního pocitu. Všichni nejspíš něco takového očekávali. Můj hostitel mluvil s Matyldou obzvlášť o výdajích na pokrytí budoucích nákladů.

Protože se kameny otloukaly ostrými kladivy, výlohy se ukázaly větší, než se mohlo zpočátku předpokládat. Můj hostitel proto radil, že by se práce měly rozložit do delšího období, tak že by náklady nebyly tak náročné, a ježto přece vytváření krásy je zdrojem potěšení, to by se jen prodloužilo. Ten návrh se schválil a všichni se těšili, jak se tu bude množit všechno ryzí a vzácné, a těšili se na chvíli, kdy se dům zaskví v důstojném hávu a pán bude už klidný, že ho budoucímu majiteli odevzdá v takovém stavu.

Hned s rozbřeskem dalšího dne můj hostitel, Eustach, Roland, Gustav a já jsme se vydali na cestu do Růžového domu.

Když jsem cosi řekl stran právě prožitého dne, zmínil se, jak příjemně jsme jej strávili, a když jsme nějakou dobu o tom všem mluvili, řekl můj hostitel: „Společenský život ve městech, pokud se chápe v tom smyslu, že člověk je pospolu neustále s někým cizím, u něhož je buď návštěvou ještě s dalšími lidmi, anebo ti další jsou s ním u nás, k užitku není. Je to stejně jednotvárné jako život v místech, která jsou blízko velkých měst. Člověk prahne po tom, nalézt nějakou jinou jednotvárnost; nejspíš totiž je každý život a každý projev té a oné končiny jednotvárný, a je možné s ním skoncovat tak, že se z jedné jednotvárnosti přejde do druhé. Ale existuje jedna jednotvárnost, a ta je tak vznešená, že se svou plností zmocní celé duše a ve své jednoduchosti zahrne do sebe celý vesmír. Doberou se jí a prodchnou jí celý svůj život pouze lidé vyvolení.“

„V dějinách světa se asi něco takového vyskytuje,“ řekl jsem.

„Ve světových dějinách se to vyskytuje,“ odpověděl, „tam kde člověk velikým činem, jaký naplní jeho život, může takovému životu dát prostou podobu, odloučenou ode všeho malicherného – ve vědě, kde se před člověkem prostírá velkolepé pole svrchovaných výdobytků – anebo v jasnosti a poklidu životních představ, jenž posléze všechno odvozuje od několika rozsáhlých, avšak prostých základů. Avšak jako ve všech ostatních věcech v životě i tady jsou jisté míry a odstupňovanosti.“

„Ze dvou hlavních období, která se dotkla lidského pokolení,“ opáčil jsem, „z takzvaného antického a z toho dnešního, může se většinou toho, o čem jsme mluvili, pochlubit asi období řecké a římské.“

„My doposud vůbec nevíme, která období v dějinách existovala,“ odpověděl. „Řekové a Římané jsou naší době nejblíže, z nich jsme vyšli a víme o nich také nejvíc. Kdo ví, kolik úseků v životě národů bylo a kolik neznámých dějinných pramenů nám je doposud skryto. Až budeme jednou mít před očima celé řady takových poměrů v národech jako ve starém Řecku a v Římě, pak bude možno o našem problému spíše něco říci. Anebo možná tu takové řady prostě kdysi byly a jsou teď zapomenuty, a vůbec se asi zapomene na ty úseky světových dějin, které jsou úplně v pozadí, pokud se v popředí usadí nové a budou postupovat ve svém rozvoji? Kdo potom za takových deset tisíc let bude ještě mluvit o Helénech anebo o nás? Přijdou představy docela jiné, lidé budou mít docela jiná slova, jimi budou vyslovovat docela jiné věty a my jim zhola nebudeme rozumět, tak jako bychom nejspíš nerozuměli, kdyby se deset tisíc let před námi cosi řeklo a my bychom s tím byli konfrontováni, dokonce i kdybychom byli mocni oné řeči. Co je pak každá sláva? Ale vraťme se k naší věci a nehleďme na Egypťany, na Asyřany, na Indy, na Médy, na Hebrejce, na Peršany, o nichž k nám dospěla zvěst, a porovnávejme se výhradně se světem řeckým a římským; v něm snad je uloženo vskutku víc životní velikosti, než tkví v tom našem. Často se podivuji, když se mohu rozhodovat, čemu dám přednost, jestli Césarovým činům, anebo Césarovým spisům, nakolik upadám do váhání a že to skoro nevím. Jedno i druhé je tak jasné, tak silné, tak odhodlané, že my něčeho takového máme notně pomálu.“

„Ony dávné vztahy jednání a myšlení byly však, jak si myslím, i méně složité než ty naše,“ řekl jsem.

„Neměly scénu tak rozlehlou jako my,“ opáčil, „i když i aréna pro činy v Césarově době – Británie, Galie, Itálie, Asie, Afrika – anebo v době Alexandrově – Řecko a Orient – nebyla zas tak malá. Jejich vnější okolnosti se tedy utvářely snadněji; ale vnitřně nejspíš vzhledem k velkému počtu spolučinitelů, z nichž většina měla hlas i moc ve státních záležitostech, tak snadno zase ne, a moc získávat a vést tyhle mysli slovem, zjevem a jednáním bylo zřejmě obtížné si vydobýt a asi právě ta vtiskávala pevnou podobu povaze takového člověka, jakou na něm tak často obdivujeme. – Naše doba je docela odlišná. Nastala, když se zhroutila tamta, a připadá mi jako přechodová, po níž přijde taková, která zdaleka překoná řecký a římský starověk. Pracujeme na zvláštním závaží světových hodin, jež předkům, jejichž představy cílily především k záležitostem státu, k právu a tu a tam k umění, bylo ještě nedosti známé, na přírodních vědách. Dnes ještě nedokážeme tušit, jaký vliv na přetváření světa a života bude mít pěstování takového závaží. My jsme definice těchto věd zčásti uplatňovali ještě jako mrtvé vlastnictví v knihách anebo v učebnách, zčásti jsme je používali zprvu v řemesle, v obchodě, v budování silnic a podobných věcí, ještě příliš vězíme v hukotu tohoto počátku na to, abychom dokázali posuzovat výsledky, ba stojíme teprve úplně na počátku samotného počátku. Jaké to bude, až budeme moci šířit zprávy rychlostí blesku po celé zeměkouli, až sami velkou rychlostí a zakrátko dorazíme na nejrůznější místa na zeměkouli a až stejně hbitě budeme moci dopravovat velké náklady? Budou všem společné pozemské statky, díky tomu, že se budou moci snadno směňovat, tak aby všem bylo všechno dostupné? Teď se takové malé venkovské město a jeho okolí může ohradit vším, co má, co je a co ví; brzy už to však takové nebude, město bude strženo do všeobecného prolínání. Pak, aby se dostálo onomu všestrannému stýkání, toho, co i ten nejnepatrnější jedinec musí vědět a umět, bude mnohem víc než teď. Státy, které rozvojem rozumu a vzděláním dosáhnou takového vědění ze všech nejdřív, stanou co do bohatství, moci a lesku v samém popředí, a dokonce budou s to zpochybnit ty ostatní. Jakého přetvoření se pak teprve v samotných svých základech dočká duch? Tohle působení bude zdaleka nejdůležitější. Zápolení v tomto směru bude se vést dál a dál, povstalo, protože nastaly nové vztahy mezi lidmi, hukot, o němž jsem mluvil, ještě zesílí, jak dlouho potrvá, jaké zlo povstane, to říci nedokážu; ale pak přijde vyjasnění, převaha látky tváří v tvář duchu, protože ten nakonec přece zvítězí, bude už pouhou vahou, kterou duch bude užívat, a protože vytvoří pro lidi novou úspěšnost, nadejde doba velikosti, jaká tu v celých dějinách doposud nebyla. Myslím, že se tak za tisíciletí bude zdolávat stupeň za stupněm. Jak daleko to všechno dojde, jak to všechno bude vypadat, jak to skončí, to lidský rozum nedokáže zbádat. Jenom jedno se mi zdá jisté, nadejdou jiné časy a jiná pojetí života, jakkoliv to, co tkví v duchu a v těle člověka co poslední důvod, možná bude trvat.“

Zabrali jsme se do nejedné podrobnosti tohohle tématu, probírali jsme je v chůzi a snažili se vypočítávat možné důsledky. Zejména se zmiňovaly přírodní vědy, které především pokročily kupředu a zjevně nabývaly na vlivu, tak jako chemie a jiné. Roland byl rozhodně pro novoty, i když všechno boří, můj hostitel a Eustach toužili po tom, aby nové, má-li mít trvání, když je dobré – protože kolik nového dobré není –, získávalo půdu jen zvolna a zdomácňovalo bez velkých poruch. Tak bude přechod delší, ale také klidnější a jeho důsledky trvalejší.

Po obědě se rozhovor stočil na nymfu u kašny ve Hvězdném dvoře a můj hostitel mi vyprávěl, jak ji získali. Člověk, který byl vzdáleně spřízněn s Matyldou, ke svému velkému jmění přidal kdysi ještě různé pozůstalosti. Soustředil se na sbírky. Vlastnil mince, vlastnil pečetě, vlastnil keltské a římské starožitnosti, hudební nástroje, sklenice na pivo a menší sklínky, knihy, olejomalby a sochy. V zahradě u domu, který stál trochu vyvýšeně, vybudoval velkou plochu, vydláždil ji kameny a z ní vedly několika směry dolů do zahrady kamenné schody. Na parapetní zábradlí té plochy a na obruby schodišť dal postavit sochy. Mezi největší potěšení toho člověka patřily procházky po oné ploše. Procházel se po ní často i tehdy, když na obloze tkvělo žhoucí slunce a dlažba pálila do podrážek. Krom toho měl sochy i na schodištích v budově a v pokojích. Nymfu, kterou teď vlastní Matylda, měl v jedné svatyňce s kašnou na zahradě. Zdědil ji po prastrýci. Údajně si ji za jeho mládí dal u jednoho italského sochaře zhotovit jeden kníže, jehož časná smrt zabránila, aby umělec dílo odevzdal tomu, komu bylo určeno. A tak socha po několika náhodách dorazila k prastrýcovi, který se s umělcem stýkal. Říká se, že tahle socha byla počátkem záliby v sochách, které holdoval Matyldin bratránek. Když tenhle člověk zemřel, našla Matylda jeho psanou poslední vůli, podle níž všechna umělecká díla se měla prodat znalcům umění anebo milovníkům umění, ne však obchodníkům, a že penězi za ně strženými a dalšími věcmi, které po sobě zanechal, oněmi dalšími věcmi pak podle odhadované hodnoty, měli se podělit vzdálení příbuzní; děti a bližší příbuzné totiž neměl. Ježto nymfa byla zdaleka nejkrásnějším uměleckým dílem, jaké vlastnil, ježto Matylda je vždycky obdivovala, ježto už jí patřil Hvězdný dvůr a do něho už nanosila krásné olejomalby, nebylo pro ni obtížné projevit se jako skutečná milovnice umění a sochu zakoupit. Bylo jí v tomhle přáno víc než komukoliv cizímu, protože takhle ono umělecké dílo takříkajíc zůstalo v rodině a Matylda navíc zaplatila do společného dědictví víc, než by to byl učinil kdokoliv cizí. Dílo, které měla tak ráda, dala dovézt do Hvězdného dvora a tam je vystavila v jedné síni. Teprve dlouho poté díky úsilí Eustachovu a mého hostitele se mezi duby, které tu už stály, vybudovala břečťanová stěna a jeskyně se zřídlem a tak se té postavě poskytlo umístění důstojnější a působivější, ježto do oné síně byla příliš velká a její držení těla a pohyb se do ní nehodily. Džbán, z něhož prýštila voda, už měla, nádrž a lavici vyrobili nově, alabastrovou mísu Matylda přidala ze svého majetku.

Večer jsme dorazili do Růžového domu. Druhého dne jsem svého hostitele požádal, ať dovolí, abych si mohl obkreslit nákres obratovského oltáře, který vlastní, a tu kresbu přivézt darem otci. Hostitel k tomu velice rád svolil. Kresbu Roland opravil podle toho, jak se to navrhovalo za cesty na vysočinu, a tak mi ji i předali. Zavřel jsem se do svého pokoje a několik dnů se pilně činil od východu slunce do západu, dokud jsem s kreslením nebyl hotov. Pak jsem kresbu pečlivě uložil a původní nákres jsem vrátil svému hostiteli.

Poté už mě na Strázném dvoře nic nedrželo a já spěchal do Jedlové.

Tam jsem vystupoval do hor, usilovně pracoval, hodně jsem hrál na citeru a četl si ve svých knihách.

Jednoho dne, kdy už se schylovalo k pozdnímu létu, jsem se vším přestal. Zabalil jsem bedny, nástroje a spisy, které se vztahovaly k mé práci, uložil jsem do zásuvek a do zavazadel, propustil téměř všechny lidi, bedny opatřil nápisy, zařídil jsem, aby je odeslali, a vydal jsem se do Hlásného údolí. Tam jsem vzal pouze starého Kašpara a z mladíků jednoho, který se mi zvláště zalíbil, a rozhodl jsem se, že dokončím proměřování Hlásného jezera.

Ubytoval jsem se v hostinci U Jezera, seřídil jsem všechno nářadí, které jsem potřeboval ke svému záměru, dal zhotovit to, které jsem dosud neměl, a dal se do díla. Pracoval jsem hodně pilně. Dokud bylo denní světlo, pobývali jsme na vodě. V noci – vyjma několika hodin spánku – seděl jsem u písemností, dílem nad výpočty, dílem jsem psal, dílem jsem dokonce kreslil. Zopakoval jsem některá měření, jež jsem vykonal v dřívějších dobách, abych se přesvědčil, jak je stav vody anebo jezerní dno stabilní anebo jak se proměňuje. Ježto stále stejný stav vody není myslitelný, odvozoval jsem svá měření od jakéhosi průměrného stavu a vždy se tázal, oč hlouběji jsou jistá místa jezerního dna než tento průměr. Ten průměr, který jsme odvodili od stavu, jaký panuje většinu roku, platil na mém zobrazení i pro stav vody. Byl mi vodítkem při přeměřování. Ve větších vzdálenostech od břehu se od počátku mých měření jezerní dno nezměnilo, anebo pokud se změnilo, pak pouze tak nepatrně, že to naše měřicí přístroje nebyly schopny zaznamenat. Na březích anebo poblíž nich, kde panovala velká hloubka a kde se tyčily strmé, nehybné stěny, po nichž za lijáků tečou nanejvýš úzké stružky vody anebo se řinou mělké kaluže, rovněž nenastala žádná změna. Ale na mělkých místech u plošších břehů, kam déšť splavuje suť a další věci, byly už změny patrné. Nejvíce proměn a největších však bylo tam, kde do vody ústila rokle a z ní proudil horský potok, který podle toho, jestli jen tak proudil, anebo při povodních tekl prudčeji, také unášel do jezera a ukládal tam větší spousty suti. Když se zopakovala někdejší měření, přikročilo se k novým, která byla nezbytná k tomu, aby znalosti, o něž jsem usiloval, byly úplné. Stejně tak se pilně pokračovalo v zakreslování útvarů, jež byly mimo vodu co břehy.

Dvakrát se práce přerušila. Vydal jsem se do Červené Slatiny, abych se přesvědčil, jak pokročilo všechno to, co se mělo zhotovovat z mého mramoru, a jak dobře ty věci dopadají. Pokrok byl chvályhodný. Říkalo se – a sám jsem uznával, že to je možné –, že všechno bude hotové v tomhle létě. Ale stran kvality jsem měl co vytýkat. Prosbami, výčitkami a sliby jsem nakazoval, aby co jsem jim zadal, provedli tak přesně a tak čistě, jak jsem chtěl.

Kdykoliv nadešly deště, hory byly ověšené mraky a nebylo dobře vidět ani je, ani jak vypadá jezero, pobýval jsem doma a kreslil a maloval do hlavního sešitu, co jsem pod širým nebem pojal do sešitů vedlejších. Tak se všechno, co jsem si předsevzal, stále blížilo svému dokončení.

Konečně se dokončily práce pod širým nebem a zbývalo už jenom, aby se ta spousta údajů, které jsem měl rozptýleny po svých písemnostech a doposud jsem je nedokázal zvládnout, zanesla do nákresu a tvary, které jsem měl na jednotlivých listech, dílem porovnaly s hlavní kresbou co do správnosti, dílem se kresba, tam kde to bude nutné, doplnila. I barvy bylo třeba na různých místech domalovat.

Po dlouhé práci a po mnoha obtížích, jež jsem musel překonat, abych docílil značné přesnosti, bylo dílo jednoho dne hotovo a celý náčrt jsem měl před sebou v trudnomyslné chmurnosti a kráse takové, jakou jsem sám ani nečekal. Hodnou chvíli jsem se díval jenom na to vyobrazení, ježto nebylo nikoho, kdo by se mnou sdílel ten pohled, pak jsem arch navinul na válec, velice pečlivě jsem jej uložil do zavazadla, rozloučil se s jezerem a se všemi obyvateli jezerního hostince a vydal se na cestu do hostince U Javoru v Hlásném údolí.

Tam jsem se usadil. Den co den jsem teď chodil do Červené Slatiny, pobyl tam vždycky celý den a vracel se večer, takže jsem do hostince U Javoru docházel za soumraku. Díval jsem se v Červené Slatině, jak se pracuje na mých mramorech, jak je řežou, pilují, krouhají, brousí a leští. Naznačoval jsem také, jak naložit s tím a s oním a jak dospět k větší dokonalosti, zejména pak k větší přesnosti.

Otcova vodní nádržka se postupně dohotovila a menší věci, které se rovněž měly dodělat, dokončily se také. Do kamenického domku svítilo slunce a nádržka na něm zářila svrchovaně navýsost čistá a krásná. Dal jsem ze silných břeven ztesat jímky. Do nich se části nádržky uložily za pomoci navijáků, pák a provazů a připravily se k odeslání. Musely se k tomu zvlášť upravit vozy, aby se jímky mohly dopravit k řece. To všechno se posléze připravilo. Jímky se naložily a vozy vyjely. Šel jsem s nimi až k řece a neopustil je ani na chvilku, abych zabránil jakékoliv možné nehodě. U řeky se jímky přeložily na loď a dopravovaly se dále. Z přístaviště před naším městem se opět na silných vozech posléze dovezly až k nám do zahrady.

Teď se přikročilo k tomu, dohotovit ono vodní dílo ještě tenhle podzim. Otec na mé dopisy a na míry, které jsem mu zaslal, dal už stran toho všeho pokyn k předběžné přípravě. Ještě se najalo několik dělníků a zaměstnal se člověk zběhlý ve vodních stavbách, který měl práce řídit, celý den jsem byl u díla a pomáhal při něm. Otec si utrhoval čas, jak to jen bylo možné, aby byl také u prací a mohl se dívat. Položilo se potrubí, začepovaly nosné trubky, na ně se položila lodyha, vyztužila se nezbytným kováním a přivařila se, a na ni se připevnila mísa. Zátku, která uzavírala lodyhu ústící do mísy, vyňali a na vraní oko v míse začal tryskat průzračný proud, plnil nádržku, a když byla po okraj, zurčel z ní na jemnou podlážku ze žlutého mramoru a v jejím korytě tekl dále. Barvy spolu skvěle ladily, tmavá barva lodyhy se odrážela od růžově červené mísy a žluť podlážky dodávala růžově červené krásnější odstín a jemnější lesk. Na zasvěcení díla se pozvalo několik hostů, a ti, jakož i otec, matka a sestra se radovali, jak se výtvor zdařil.

Otec mi na oplátku dal darem krásně svázanou a na vazbě basreliéfy opatřenou Píseň o Nibelunzích.

Rozhodlo se, že na zimu se dá na vodní dílo zhotovit prkenný kryt a pečlivě se na ně nasadí, aby na ně nemohl chlad. Na jaro se snovaly plány, jak by se měla na zahradě zbudovat obchozí cestička kolem nádržky, tak aby celý pohled byl o to důstojnější a krásnější. Doufalo se, že do doby, než nadejde ona lepší roční doba, budou náčrty pod střechou a bude se moci se vším začít.

Krom nádržky jsem otci odevzdal i ostatní mramorové věci, které zhotovili v Červené Slatině. Byly mezi nimi sloupy a římsy a ty se měly použít na jednom místě, co bylo na konci zahrady, skýtalo výhled na hory a na okolí a otec tam zamýšlel něco zbudovat, co by bylo hodno onoho výhledu, a ten se tak lépe vychutnal. Vyslovil jsem se, že by se možná měla zbudovat nějaká hezká obruba, která prostranství ohraničí, která bude dost široká, aby se o ni mohl člověk pohodlně opřít a dalo se na ni leccos pokládat, a na níž by byla sedátka, kde by si člověk odpočal. Pokud by poblíž takové obruby byl nějaký stůl, bylo by to ještě lepší. Krom toho jsem přivezl mísy k rozmanitému použití, kroužky na závěsy, stolní desky, ozdoby na sloupky, kameny různé barvy, které byly zbroušené do čtverhranů a daly se řadou položit na papír nebo podobně, a ještě víc takových věcí.

Otci jsem ukázal kresbu obratovského oltáře a řekl jsem mu, že jsem ji namaloval zvlášť pro něj a že mu ji tímto odevzdávám. Měl velikou radost a děkoval mi za ni. Oltář pro něj sice nebyl ničím novým, už ho viděl dříve, předtím, než ho opravili, a kresba renovovaného oltáře byla mezi těmi, které otci v minulém roce poslal můj hostitel. Nicméně mu bylo velmi milé, že má tuhle kresbu a že se na ni může dívat často a podle svého volného času. Upozornil mě na nejednu věc, na kterou přišel, poté co si kresbu několikrát prohlížel. Nejdříve viděl, že oltář je mnohem bohatší a rozmanitější, než jak ho viděl před mnoha lety ve skutečnosti, ještě neopravený; pak mě upozornil na to, že tohle dílo už má oblé linie, že vížky jsou díky vinutým sloupkům tvarovány jako pyramidy a že lidské postavy jsou už propracovány, a to všechno ukazuje na to, že dílo už nenáleží době přísného gotického slohu, nýbrž té, v níž se tato forma už začínala proměňovat. Také mi ukázal, že části zdobení v průběhu času byly přemístěny na jiné místo, než kam patří, že bysty nejsou na správném místě a že některé lidské postavy se dojista ztratily. Ze své skříně s knihami vylovil některé, v nichž byla vyobrazení, a na nich mi dokázal, to co tvrdil. Řekl jsem mu, že můj hostitel a Eustach jsou téhož mínění, že však rekonstrukce, které se s oltářem provedly, nejsou v přísném slova smyslu rekonstrukcemi, nýbrž že se uskutečnily zprvu pouze pro to, aby se zachoval oltář jako takový, a další změny anebo větší doplňování že se ponechá na pozdější dobu, pokud se vůbec na něco takového seženou prostředky a najdou způsoby. Provedla se pouze taková doplnění, u nichž byl nepochybný tvar té které věci.

Otcovy knihy u mě vzbudily hlubší pozornost vůči tomu, o čem pojednávaly, požádal jsem ho, aby mi je půjčil do mého příbytku, a začal jsem se jimi probírat. Dovedly mě k tomu, že jsem zatoužil bedlivěji poznat architekturu a její dějiny od samého počátku, a veškeré knihy, které k tomu byly nezbytné, na radu otcovu a dalších jsem si postupně zakoupil.

Spolek

Zima uběhla jako obvykle. Utřídil jsem si věci, které jsem si přivezl, a doháněl ve spisování, v čem se přes léto kvůli pracím pod širým nebem a času vyplýtvanému jinde zaostalo. Styk s mými nejbližšími v nejužším rodinném kruhu, to bylo pro mě veliké potěšení, to byla pro mne svrchovaná radost. Otec mi den ze dne prokazoval větší respekt. Lásku mi více osvědčovat nemohl, tu mi prokazoval vždy v míře co nejvyšší; ale tak jako už dříve nadmíru něžně pečoval o mé blaho a obstarával všechno, co jsem nezbytně potřeboval k životu a ke vzdělávání, a přitom mě nechal jít si po svých cestách, vždycky byl přátelský a láskyplný a neusiloval o to, abych se ubíral jiným směrem, jaký by mu třeba byl milejší, byl takový ve všem sice i nyní, ale přesto se mě častěji ptával na to, oč se snažím, a dal si vysvětlovat všechno, co s tím nějak souviselo, ptal se mě na radu a na můj názor stran jeho sbírek anebo v záležitostech domu a zachoval se vždy podle nich, rozmlouval se mnou o dílech literátů, dějepisců, umění a činil tak častěji, než tomu bývalo kdy dříve. Trávil se mnou nemálo času nad svými obrazy, nad svými knihami a nad dalšími věcmi a rád nás shromažďoval ve skleněném domku, jímž vál proteplený vzduch a útulně obléval staré zbraně, dávné dřevořezby a obložení sloupků. Otec mluvil o různých věcech a zřejmě mu bylo dobře, že může trávit večer v nejužším kruhu své rodiny. Mně připadalo, že v nynější době nejenže ze své kanceláře přicházívá domů dříve, ale že i pobývá v domácích zdech více než v dřívějších letech. Matka byla navýsost potěšena otcovým jarým rozpoložením, ráda přistupovala na jeho záměry a podněcovala všechno, co mohla ve svých kruzích vykonat pro jejich uskutečnění. Zřejmě nás děti měla ráda víc než kdy v uplynulých dobách. Klotylda ke mně lnula víc a víc, byla mi téměř bratrem, já jsem jí byl přítelem, rádcem, společníkem. Jako kdyby neměla pro nic jiného smysl než pro náš dům. Dál jsme se cvičili ve španělštině, ve hře na citeru, v kreslení a v malování. Vzdor tomu všemu se Klotylda pilně činila v domácnosti, aby vyhověla matce a vydobyla si její chválu. Kdykoliv se jí na tomhle poli zvláště zdařilo něco, co si žádalo větší pečlivost a obratnost, a kvitovalo se uznáním, Klotyldino uspokojení bylo větší, než kdyby si odnesla cenu z nějaké soutěže před nějakým významným shromážděním.

Ve společenstvích, jež se v menších anebo větších kroužcích, pouze řidčeji než v dřívějších letech, scházela u nás v domě, vedly se i teď debaty víc, než když jsme i my bývali mladší. Zkoumaly se vážné věci, záležitosti státu, obecné skutky anebo jevy, které budily rozruch. Lidé také mluvili o tom, co dělají, jaké mají záliby, anebo o běžných každodennostech, jako je třeba divadlo anebo události, které se staly v nejbližším okolí. Jinak se také sahalo ke známým zábavám, k hudbě, tanci, zpěvu písní. Poznali se tu leckteří mladí lidé, starší tu pěstovali své známosti z dřívějška.

Chodil jsem za přáteli, rozmlouval s nimi a vyprávěl jim obecně, čím se zrovna obírám. Oni mi sdělovali zážitky ze svého okolí a upozorňovali mě na nejednu osobnost.

Pokračoval jsem v malování, bádal jsem v drahokamech a zašel nejednou do divadla. S potěšením jsem se začítal do knih o architektuře a přede mnou se prostíralo nové pole, jež slibovalo leccos užitečného a leckterý výdobytek.

Večery u kněžny mi připadaly závažnější a závažnější. Postupně se tu shromáždilo společenství, jehož členové se v kněžniných komnatách scházeli často a rádi. Probírala se nadmíru poutavá témata, a nikdo necouvl, když kdosi nastolil problémy nejnovější filozofie. Člověk se vždycky přichystal, jak dovedl, osobité vyjadřování takzvaných odborníků odíval do obyčejné řeči a používal na to na všechno obyčejný rozum. Co se s těmito prostředky a v tomto společenství mohlo vytvořit, to se vlastnilo, a pokud to veřejnost pokládala za výdobytek, uchovávalo se to jako výdobytek. Pokud však to všechno byla nejspíš pouhá slova, z nichž se žádný hmatatelný význam odvodit nedal, zůstala taková věc tak, jak byla, nic z ní už dále nevyplývalo a nijak se neposuzovala. S literáty a se španělštinou se čile pokračovalo.

Když bylo venku hodně jasno a jaré slunce posílalo do pokojů zářivé světlo, býval jsem ve skleněném domku a pracoval na vyobrazeních obložení sloupků pro svého hostitele. Chtěl jsem je nakreslit tak dobře, jak jsem to jen dokázal, abych u toho člověka, kterému jsem za tolik vděčil a jehož jsem si tolik vážil, vzbudil spokojenost anebo mu i poskytl potěšení. Chtěl jsem nejdříve načrtnout kresby obložení a podle nich pak olejovými barvami namalovat obrazy. Kreslil jsem náčrty na světle hnědý papír, stíny jsem zvýrazňoval černě, světla vypichoval světlejší hnědí a nejpronikavější zářivá místa vypracovával bíle. Když jsem měl kresby takto hotové a díky mnoha porovnáváním a proměřováním byl přesvědčen, že jsou ve všem všudy správné, připojil jsem k nim ještě měřítko, podle kterého se zhotovovaly. Teď jsem přistoupil k malování obrazů. Vytvářely se poněkud menší než náčrty, ale v přesném poměru vůči nim. K malování jsem využíval stále tytéž chvíle dopoledne, kolem vrcholů, abych zachytil světla a stíny v jejich plné autenticitě a i barvám obecně dodal věrnost. Znovu se mi tu stran barev potvrdila zkušenost, jíž jsem nabyl už dříve. Na dřevořezby natřené slabou vrstvou fermeže mají věci kolem ten vliv, že se v nich neurčitými rozměry místnosti a nejasnými obrysy odrážejí meče, řemdihy, tmavě rudé řasení, vyvedení stěn, podlahy, okenní závěsy a strop. Brzy jsem postřehl, že pokud by se tohle všechno snad pojalo do barvy zobrazení, znázorněné objekty by možná získaly na bohatství a půvabu, ale pozbyly by srozumitelnosti, pokud se nenamaluje i pokoj se vším, co v něm je, a tím se názorně neuvedou důvody takového obrazu. Protože jsem tohle udělat nedokázal a účel mého konání to ani nevyžadoval, odstranil jsem z pokoje všechno náhodné a silně působící a maloval dřevořezby, tak jak se mi jevily zbývajícími účinky, aby na jedné straně byly pravdivé a abych jej na druhé straně, pokud vynechám veškerý účinek okolí, nenahradil něčím přímo nemožným a neoloupil pokoj o to, čím žije, protože by se tím vytrhl z jakéhokoliv prostředí a neměl už místo pro svou existenci, a tedy vůbec žádnou existenci. Jaká je skutečná místní barva dřevořezeb, to už vyplyne z celku a mělo by se poznat z něho. Vynaložil jsem na tu práci hodně úsilí a snažil jsem se ji konat tak bedlivě, jak mi to mé síly a znalosti umožňovaly. Zvýrazňoval a zesiloval jsem barvy a hledal správný odstín a potřebné zanícení tak dlouho, až se obraz, umístěný vedle objektů v dálce, nedal od nich odlišit. Kresba na obraze nemohla nebýt správná, protože se vytvořila naprosto přesně podle původního náčrtu, který jsem sestavil dohromady podle matematických instrukcí. Když byla celá věc podle mého názoru hotová, ukázal jsem ji otci, a ten ji až na drobné prohřešky, jež mi vytkl, posléze schválil. Prohřešky jsem odstranil k jeho spokojenosti. Nato se všechno uložilo do vhodných krabic a bylo připraveno k přepravě.

Nadešel už málem čas předjaří, než jsem byl s tímhle dílem hotov. To mělo svůj důvod také především v tom, že jsem mohl předtím využít pozdější jasné zimní dny spíše než ty předešlé zamračené.

Na jaře jsem se zase vydal na cestu.

Nejdříve jsem zašel za svým hostitelem, přinesl mu krabice, v nichž byla vyobrazení sloupkových obkladů, a předal jsem mu náčrt, jakož i barevný obrázek dřevořezeb. Povolal si Eustacha do své jizby, kde se všechno vybalilo. Ti dva se vyslovili o díle velice pochvalně, a pochvalněji než o kterémkoliv předešlém, jež jsem před ně kdy položil. Byl jsem tím nadmíru potěšen. Eustach řekl, že se dají velmi dobře odlišit místní barvy a ty, které povstaly cizími vlivy, a že se dá z těch druhých vytušit, jak vyhlíží okolí. Postavili si obraz do potřebného odstupu a prohlíželi si ho se zalíbením. Eustach mluvil zvláště uznale o tom, jak vhodný a užitečný je nebarevný nákres.

Poté co jsem se tak krátce zastavil v Růžovém domě, odjel jsem do kraje Jedlové, i tam jsem pobyl jen krátce a pronikl hlouběji do hor a hledal nějaké to ohnisko, odkud bych mohl vyrážet za novými pracemi. Když jsem takové nalezl, vydal jsem se do Hlásného údolí a v něm do hostince U Javoru, abych si i pro letošek najal Kašpara a další, kteří mi pomáhali v minulém roce. Když jsme tohle odbyli k oboustranné spokojenosti, jak mám za to, pobyl jsem ještě několik dnů U Javoru, dílem proto, aby se mí lidé mohli vybavit na odjezd, dílem proto, abych si znovu trochu vychutnal ten dům, údolí a okolí, které jsem si zamiloval. Při té příležitosti jsem několikrát zasel do Červené Slatiny, abych se podíval, co tu zrovna dělají z mramoru. Připadalo mi, že se celá dílna za ten rok hodně povznesla. Domluvil jsem se tu i o věcech, které by mi mohli zhotovit, pokud na ně najdu nezbytný mramor. Pátral jsem i po stopách doplňků k obkladům otcových sloupků, jež jsem kdysi koupil v téhle končině, ale veškeré dotazování i letos tak jako v dřívějších dobách bylo bezvýsledné.

V Hlásném údolí se přihodilo cosi, co mě hodně rozradostnilo. Můj učitel hry na citeru, který byl na hodnou dobu málem nezvěstný, se znovu objevil. Dal najevo velkou radost, že mě vidí, a řekl, že se vydá se mnou do Velikonočního Hřebene, který byl teď ohniskem mého konání, do vesničky na travnatých kopečcích bez stromů a keřů, docela blízko věčnému ledu, s chudými obyvateli a s možná ještě chudším, skromným farářem. Řekl mi, že vykoná za mzdu práce, které mu zadám, a ve volném čase že budeme hrát na citeru. Že dosud neměl jediného žáka, u něhož by mu cvičení na citeru skýtalo tolik potěšení. Rozhodl jsem se, že se odvážím toho pokusu, a dohodli jsme se na vzájemných podmínkách.

Když bylo všechno pohotově, z hostince U Javoru jsme vyrazili do Velikonočního Hřebene. Šel jsem se svými lidmi po odlehlých horských stezkách, protože ty vedly rychleji k cíli. Pouze jednou jsme měli možnost ubírat se po části proražené silnice a na ni jsem si najal dva lehké vozy. Ve Velikonočním Hřebeni jsem si nalezl malý pokojík. Pro mé lidi se upravila stodola a na mé věci se zvlášť postavil docela malý domeček z prken. Byli jsme poblíž těch nejvyšších velehor. Do mého mrňavého okénka nahlížely tři zasněžené vrcholky Pohlavárů, za nimi strměla vzhůru srázná, dost štíhlá, oslepivě bílá jehlice Velikonoční špice a vedle nich se prostírala jak drahokamy se třpytící pole Simů neboli Simského ledovce. Příkře hrotitou chrámovou věž ve vesničce ovíval břitký, téměř řezavý horský vzduch a snášel se nám na hlavy a na tváře. Daleko v hloubce spočívaly další hory a hustěji osídlené a lidnatější končiny.

Vskutku navýsost mě těšilo, jak hraje na citeru můj znovunalezený učitel. Za tu dobu, co jsem ho neviděl, téměř jsem už zapomněl, jak skvělá je jeho hra. Cokoliv jsem od té doby kdy slyšel, bledlo do nicotnosti tváří v tvář tomu, jak hrál on, nemohu než užít tu výrazu „svrchovaná nádhera“. Zřejmě je tím svým nástrojem rovněž uchvácen a stržen; když hraje, je jiným člověkem a sahá až do hloubi své a do hloubek jiných lidí, do těch dobrých. Tady v horské výši byla ta krásná hra skoro ještě krásnější, ještě jímavější a výlučnější.

Jako nás v minulém roce věznily lesy a zdi a jen málo míst nám skýtalo volný rozhled, tak jsme letos byli téměř stále na volných výšinách a jen výjimečně nás obklopovaly stěny anebo lesy. Nejčastějším společníkem našeho úsilí byl led.

Když kalendář zvěstoval, že růže už budou jistě téměř odkvetlé, rozhodl jsem se, že zajdu za svými přáteli. Všechno jsem ve Velikonočním Hřebeni zařídil na dobu, kdy budu pryč, a na chvíli, kdy se vrátím, a vydal jsem se na cestu.

Když jsem dorazil na Strázný dvůr, řekl mi zahradník a sloužící, že Matylda, Natálie, můj hostitel, Eustach, Roland a Gustav jsou pryč ve Hvězdném dvoře. Růže už odkvetly a už mě nečekali. Můj hostitel říkal, protože jsem mu na jaře oznámil, že letos budu pobývat těsně u Simského ledovce, že nejspíš v létě nebudu odtamtud vážit tu dalekou cestu a dá se předpokládat, že na podzim svou práci zkrátím a na nějakou dobu zavítám k přátelům. Kdybych však přece jenom přijel, měli tu lidé pokyn říci mi, abych byl tak laskav a dojel do Hvězdného dvora.

Druhý den ráno jsem si tedy na poště najal lehký kočár a vyrazil směrem do Hvězdného dvora.

Když jsem dorazil do okolí Hvězdného dvora, viděl jsem, že na plotech a v zahradách tu ještě kvete nejedna svěží růže, ačkoliv na Strázném dvoře nebylo zahlédnout jedinou ani na mřížích, ani v zahradě, vyjma mnoha uvadlých a svraštělých květů, které zapomněli sejmout. I na výšině, která vedla vzhůru k zámku, byla na růžových keřích, jež tu a tam vroubily trávník, protože ve Hvězdném dvoře se růže zvlášť nepěstovaly, nýbrž se vysazovaly obvykle jen jako pouhá hezká zahradní ozdoba, dosud poupata čekající, až se rozpuknou. To mělo svůj původ nejspíš v tom, že Hvězdný dvůr je blíž horám a výše než Růžový dům mého hostitele.

Na nádvoří domu lidé ode mne převzali zavazadla a koně a poslali mě velkým schodištěm nahoru. Ježto jsem byl ohlášen, dovedli mě k Matyldinu pokoji; zastihl jsem ji v něm samotnou. Matylda mi vyšla vstříc téměř až ke dveřím a uvítala mě se stejně upřímnou srdečností a přátelskostí, jaká je jí odevždy vlastní. Dovedla mě ke stolu, který stál u okna ozdobeného květinami, tam kde ráda sedávala, a ukázala mi naproti na židli u stolu. Když jsme si sedli, řekla: „Velice mě těší, že jste ještě přijel, mysleli jsme, že letos tu dalekou cestu vážit nebudete.“

„Tam kde mě přátelsky přijímají,“ odpověděl jsem jí, „a kde se mnou zacházejí tak laskavě, tam se na cestu vydávám rád, vydávám se tam rok co rok, i když je to daleko a musím přerušit, čím se zabývám.“

„A teď tady v domě nacházíte jen mě a Natálii,“ opáčila, „muži, když viděli, že odkvetly růže, a vy jste ještě nepřijel, prohlásili, že už tohle léto vůbec nepřijedete, a vyrazili na malou výpravu, je s nimi i Gustav, protože má velmi rád cestování. Zavítají do jednoho malého kostelíka v odlehlém horském údolí, Roland přivezl jeho kresbu. Kostelík na kresbě všem připadal velice krásný a teď k němu jedou a Roland je vede. Kam pojedou pak, až si kostelík prohlédnou, to nevím; ale vím, že tu několik dnů nebudou a vrátí se do Hvězdného dvora. Musíte na ně počkat tady, budou mít radost, že vás vidí, a já se budu snažit, abych zařídila všechno, co je potřeba, a vy jste tady pak měl co největší pohodlí.“

„Na nějaké pohodlí,“ opáčil jsem, „nejsem ani zvyklý, ani si ho nijak nepovažuji. Jen bych vám do té vaší teď osamělé domácnosti nechtěl vnášet cokoliv rušivého. Toho nejvýsostnějšího, co jsem mohl očekávat, toho se mi dostalo, přátelského přijetí.“

„I když přátelské přijetí je zajisté věc výsostná a i když neprahnete po nějakém pohodlí,“ odpověděla mi, „přátelsky se tvářit, když se vítá nějaký host, to není to jediné, jakkoliv si něčeho takového člověk musí vážit, ale musí se to projevit i skutkem, musí nám být dovoleno povinnost, která je nám milá, také plnit a hostu poskytnout tolik útulnosti, kolik okolnosti dovolují, ať už ji využije, nebo ne.“

„Nebudu se přít o to, co pokládáte za povinnost,“ odpověděl jsem jí, „nebudu to zpochybňovat, jen si musím přát, aby se to spojovalo s co nejmenšími obětmi z vaší strany.“

„Takové oběti nebudou velké,“ řekla Matylda, „jde jen o to, aby si lidé hleděli jisté bedlivosti a ochoty, a tohle mi už musíte dovolit.“

Dořekla to, zatáhla za šňůru od zvonku a pokynula sloužícímu, který vešel dovnitř, aby jí zavolal správce.

Když ten přišel, řekla mu navýsost prostě a stručně, aby se postaral co nejlépe o mé delší pobývání v domě. Když se už chystal odejít, ještě mu přikázala, aby nejdřív ze všeho řekl slečně, kdo to přijel, ona že jí to oznámí později rovněž, a k večeři že se všichni sejdeme v jídelně.

Správce odešel a Matylda řekla, že teď už máme za sebou to hlavní, že už jen vyslechnout, co se nám posléze řekne o prostředcích a způsobu, jak se to všechno udělá.

Debatovali jsme teď už o něčem jiném. Matylda se mě zeptala, jak se mi daří, a obecně se dotazovala na to, čím vším se zabývám v tomhle létě.

Odpověděl jsem jí, že se mi fyzicky daří pořád stejně dobře. Od dětství mě vedli k prostému životu, a ten, protože se pojil s častým pobýváním venku, dal mi trvalé a nezkalené zdraví. Jak se mi daří na duchu, to záleží na tom, čím se obírám. Snažím se své konání řídit svým rozumem, a je-li má činnost uspořádaná a podle mého názoru má naději na úspěch, skýtá mi poklid a vnitřní pevnost. V posledních letech je, pokud jde o mé hlavní zaměření, téměř neustále stejná, jen místo, kde se odbývá, se změnilo. Vedlejší zaměření je arci teď jiné a takhle se bude měnit, dokud se bude žít.

Nato jsem se já vyptal, jak dobrému zdraví se těší všichni naši přátelé.

Matylda mi odpověděla, že tady může být člověk nanejvýš spokojen. Můj hostitel že dál žije svůj prostý život, že se snaží, aby ten jeho kousíček země co nejlépe plnil povinnost zachovávat to, co existuje, povinnost s níž se pojí každé vlastnictví půdy, můj hostitel že svým sousedům a dalším lidem skýtá leccos dobrého, dělá to neokázale a hlavně se snaží, aby se tak dělo ve vší tichosti, zdobí si život uměním, vědou a jinými věcmi, které spadají dílem do téhle sféry, dílem téměř do oblasti zálib, a snaží se posléze svou existenci naplňovat poklidnou úctou k nejvyšší moci, jež dává řád všemu, co je. To co vposledku rovněž patří ke štěstí, laskavost lidí, sálá mu vstříc samo od sebe. Eustach a Roland, dosti samostatný, připojili se zčásti k téhle tkáni rozmanitých činností, zčásti jsou poslušni vlastních podnětů a situací. Gustav že teprve stoupá po příčlích svého mládí a Matylda si myslí, že si tu vede správně. Je-li tomu tak, potom by se poslední příčel měla přikládat na každou úroveň jeho života, na níž kdy bude muset putovat. A pokud jde posléze o ni a o Natálii, život žen je vždycky životem závislým a doplňujícím a v něm si připadá spokojená a bezpečná. Obě že pozbyly opory v příbuzných a v blízkých rodinných příslušnících, jež jim měla skýtat přirozenou jistotu, žily na svých majetcích v nejistotě, musely leccos vydobývat jenom ze sebe tak jako kdekterý muž a požívají ženských práv pouze v odlesku života svých přátel, s nimiž je spoutala léta, tak jak běžela Tak se věci mají, v souladu s tím, jakou obě ženy mají povahu, budou se tak mít i nadále a v budoucnu se budou vyvíjet tak nebo onak.

Tímhle Matyldiným výkladem jsem celý zvážněl. To napětí opadlo, když jsme přešli na vyprávění o tom, co se přihodilo v tomhle létě. Matylda mě informovala o tom, jak kvetly růže, o tom, kdo se na ně přijel podívat, o tom, jak Matylda žila ve Hvězdném dvoře, a jak se daří všemu, co spěje do každoroční sklizně. Já jsem jí vylíčil tak trochu místo, kde toho času pobývám, zvěstoval jí, o co se snažím, a vyprávěl jsem jí, jakými způsoby a prostředky se toho snažíme dosáhnout.

Tahle debata trvala delší dobu; poté jsem se odporoučel a vydal se do svého pokoje.

Poskytli mi a zařídili týž pokoj, jaký jsem míval pokaždé, když jsem byl ve Hvězdném dvoře. Z Matyldina předpokoje mě do něho zavedl jeden sloužící. Pokoj vypadal téměř stejně jako dříve, kdykoliv jsem bydlel v tomhle domě. Nezapomnělo se ani na knihy, které sem správce vždycky přinesl, abych se měl čím obírat. Když jsem byl v pokoji nějakou chvíli sám, vešel dovnitř zmíněný správce a zeptal se, jestli je v bytě všechno v náležitém pořádku anebo jestli mám nějaké přání. Když jsem ho ujistil, že všechno je znamenité víc, než vůbec potřebuji, a když jsem mu poděkoval za jeho úsilí a péči, správce zase odešel.

Nějaký čas jsem se oddával odpočinku, poté jsem se prošel po prostorách domu, podíval se jedním, podíval se druhým oknem na známé věci, na blízká pole a na vzdálené hory a převlékl se do jiných šatů na večeři.

Ježto jsem přijel na zámek pozdě odpoledne, k večeři mě zavolali téměř hned.

Vydal jsem se do jídelny a našel tam už Matyldu a Natálii. Matylda měla na sobě jiné šaty, než když jsem se s ní setkal v její komnatě po svém příjezdu. O Natálii jsem nic takového nevěděl; ale ježto měla podobné šaty jako Matylda, tušil jsem to a nemohl nebýt přesvědčen, že jí můj příjezd ohlásili. Přivítali jsme se velice prostě a usedli ke stolu.

Bylo pro mne hodně zvláštní a podivné, že sedím za stolem u večeře s Matyldou a s Natálií sám v jejich domě.

Rozhovor se točil kolem obvyklých věcí.

Po jídle jsem brzy odešel, abych ženy nerušil, a uchýlil jsem se do svého příbytku.

Tam jsem se chvíli obíral svými písemnostmi a knihami, které jsem vylovil ze zavazadla, pak jsem se zahloubal do přemítání a uvažování a posléze jsem ulehl ke spánku.

Další den jsem využil k ranní procházce o samotě, pak jsme se spolu nasnídali, poté jsme šli do zahrady, pak jsem se zabýval obrazy v pokojích. Odpoledne jsme využili k vycházce do částí šafářského dvora a na pole a večer byl jako ten předcházející.

S Natálií, když teď na zámku pobývala s matkou sama, byl jsem si téměř cizejší, než jsem vůči ní byl kdy uprostřed mnoha lidí.

Toho dne jsme spolu mluvili jen málo, jen o těch nejobyčejnějších věcech.

Druhý den proběhl jako první. Znovu jsem si prohlížel obrazy, byl jsem v komnatách se starobylým nábytkem a zašel jsem do chodeb, do síní a za vyobrazeními v horním poschodí.

Třetího dne odpoledne, co jsem pobýval ve Hvězdném dvoře, když jsem chvíli nahlížel do řádků starého Homéra, chtěl jsem vyjít z příbytku, kde jsem v tu dobu pobýval, a vydat se do zahrady. Odložil jsem Homérova slova na stůl, odešel do předsíně, zavřel za sebou dveře příbytku a malým schodištěm v zadní části domu jsem sešel do zahrady. Byl velmi krásný den, na obloze nebyl jediný mráček, slunce teple ozařovalo květy, bylo ticho, nikdo nepracoval, ani ptáci nezpívali. Slyšel jsem pouze prosté škrábání a tiché ťukání dělníků, kteří z lešení poblíž dveří, kudy jsem šel ven, zaujatě otloukali z budovy omítku. Kolem keřů a opožděných květů jsem šel vstříc stínu, který se mi naskýtal na jedné písčité pěšině vroubené dosti vysokými živými ploty. Písčitá pěšina mě dovedla k lípám, od těch jsem pod klenbou z listí prošel k břečťanové stěně. Dal jsem se podél stěny a vešel do jeskyně s kašnou. Přišel jsem od levé strany zdi, když se jde odtamtud, má člověk na nymfu u zřídla krásnější pohled, zato však nevidí lavičku, protože ta v jeskyni stojí naproti nymfě. Když jsem vešel dovnitř, uviděl jsem, že na lavičce sedí Natálie. Byla notně poděšená a vstala. I já jsem byl vyděšený; přesto jsem se jí zadíval do tváře. Na ní se střídal ruměnec a bledost a oči Natálie upírala na mne.

Řekl jsem: „Slečno, budete mi věřit, řeknu-li vám, že jsem k jeskyni přišel od loubí na levé straně téhle zdi a že jsem vás nemohl vidět, jinak bych dovnitř nešel a nerušil vás?“

Neodpověděla mi nic a pořád ještě se na mne dívala.

Řekl jsem znovu: „Když jsem vás znepokojil, i když proti své vůli, pak mi to snad laskavě odpustíte, a já se vzápětí vzdálím.“

„Ach ne, ne,“ řekla.

Ježto jsem zrozpačitěl a neporozuměl, co tím myslí, zeptal jsem se: „Vy se na mě hněváte, Natálie?“

„Ne, nehněvám se na vás,“ odpověděla mi a oči, které právě sklopila, znovu upřela na mne.

„Vy jste přišla na tohle místo, abyste byla sama,“ řekl jsem, „musím tedy od vás odejít.“

„Pokud se mi nevyhýbáte úmyslně, pak ode mě nemusíte z nějakého nezbytí odcházet,“ odpověděla mi.

„Jestli není povinné od vás odcházet,“ opáčil jsem, „pak byste si měla znovu sednout tam, odkud jsem vás vyplašil. Udělejte to, Natálie, usedněte zase na místo, kde jste předtím seděla.“

Uvelebila se na lavici docela vpředu naproti východu a opřela se o mramorový lenoch.

Takto jsem pak stál mezi ní a sochou. Protože mi to připadalo nevhodné, ustoupil jsem poněkud dozadu. Ovšem teď jsem zase zpříma stál před prázdnou částí lavice v té nepříliš vysoké síni, a ježto mi i tohle připadalo spíše nevhodné než přiměřené, usedl jsem na druhou část lavice a řekl jsem: „Máte tohle místo raději než jiná?“

„Mám je ráda,“ odpověděla mi, „protože je uzavřené a protože socha je krásná. Copak vy je rád nemáte?“

„Já jsem se naučil mít rád tu sochu o to víc, oč déle jsem ji znal,“ odpověděl jsem.

„Chodíval jste sem dříve často?“ zeptala se.

„Když jsem díky laskavosti vaší matky kreslil nejeden nábytek a zařízení ve Hvězdném dvoře a bydlel jsem tam téměř sám, chodíval jsem do téhle síně často,“ opáčil jsem. „A i později, kdykoliv jsem sem přijel díky přátelskému pozvání, neopomněl jsem zajít na tohle místo.“

„Já vás tu viděla,“ řekla Natálie.

„Celé je to zbudováno tak, aby hovělo mysli a rozumu,“ odpověděl jsem, „břečťanová stěna všechno pokojně završuje, ty dva duby se tyčí jak strážci, a běl kamene se přirozeně vyděluje z tmavého listí a z tmavé zahrady.“

„Všechno tu vznikalo postupně, jak matka vypráví,“ opáčila Natálie, „břečťan se vzdělával, stěna zvětšovala, rozšiřovala a dovedla až k dubům. I v síni to bývalo jiné. Lavice tu nebyla. Ale protože se lidé na ten mramor tak často dívali a protože u něho stáli anebo i v síni vedle něho, ježto se matka na sochu rovněž ráda dívala a dlouho se na ni dívala, dala ze stejné suroviny, z níž je zhotovena nymfa, udělat i lavici a dala k ní zhotovit i tu navýsost uměleckou, v předkřesťanském slohu vyvedenou opěrku, aby lavice na jedné straně ladila s tím dílem a tak se na druhé straně mohl každý pohledem na dílo zklidnit a osvěžit. Časem přišla sem i ta alabastrová mísa.“

„Lidi taková díla přitahují,“ odpověděl jsem jí, „a chuť dívat se kolem přijde.“

„Já tu sochu vídala od dětství a zvykla jsem si na ni,“ řekla Natálie, „nepřipadá vám už jen ten samotný kámen velice krásný?“

„Připadá mi zcela mimořádně krásný,“ opáčil jsem.

„Vždycky když se na něj dlouho dívám,“ řekla, „zdá se mi, jako kdyby v něm byla velikánská hloubka, jako kdyby snad člověk do něho mohl i vniknout a jako kdyby byl průsvitný, což není. Staví člověku před oči ryzí plochu a ta je tak jemná, že téměř neklade odpor, a jsou v ní jako jakési opěrné body vidět pouze nespočetné jemné jiskřivé střípky.“

„Ten kámen je i průsvitný,“ odpověděl jsem, „jenom ho musíme mít tenkou vrstvu, skrz niž se díváme. To svět září téměř jako zlatý, díváme-li se na něj tímhle kamenem. Pokud je přes sebe vrstev několik, jsou z pohledu zvnějšku bílé, stejně jako sníh, který sestává ze samých průhledných drobných ledových jehliček, je posléze bílý, spočívají-li na sobě takových jehliček miliony.“

„Tak jsem to nevnímala nesprávně,“ řekla Natálie.

„Ne,“ opáčil jsem, „tušila jste správně.“

„Pokud se drahokamy nehodnotí podle toho, kolik stojí,“ řekla Natálie, „nýbrž podle toho, jak jsou ušlechtilé, pak mramor dojista patří mezi drahokamy.“

„On mezi ně patří, on mezi ně zajisté patří,“ opáčil jsem. „I když jako pouhá surovina necení se tak vysoko jako vyhledávané kameny, protože ty se vyskytují pouze v malém, přesto je čímsi tak vybraným a tak skvělým, že se žádá nejenom v barvě bílé, ale i v každé další, takže se z něho vyrábějí nejrozmanitější věci a z čistého bílého mramoru se zhotovuje to nejvyšší, co je lidské výtvarné umění schopno vytvořit.“

„Tohle mě vždy velice uchvacovalo, když jsem tu seděla a dívala se,“ řekla, „že v tom tvrdém kameni je vyjádřena měkkost a oblost tvaru a že se k zobrazování toho nejkrásnějšího na světě užívá suroviny, která nemá vad. Tohle dokonce vždy vnímám na té postavě na schodišti u našeho přítele, tamta postava je ještě krásnější a úctyhodnější než tahle socha tady, i když se surovina, z níž je vytvořena, za ta dlouhá léta, co socha existuje, dost znečistila.“

„Jistě není bez významu,“ řekl jsem na to, „že lidé v těch nejušlechtilejších a i tu a tam nejstarších národech sahali po téže surovině, pokud chtěli vytvořit něco výsostně božského anebo lidského, kdežto výzdobu co do lemování, říms, sloupů, zvířecích postav a i méně významných zobrazení lidí a bohů zhotovovali z barevného mramoru, z pískovce, ze dřeva, z hlíny, ze zlata anebo ze stříbra. Byla by tu surovina dostupnější, lépe zpracovatelná: dřevo, prsť, měkký kámen, leckterý kov; oni však vydobývali ze země mramor a tvořili z něho. Ale i ostatní drahokamy, z nichž se dělají rozmanité věci, ryté kameny, rozličné sochy, květiny a okrasy, jakož i posléze ty, kterým se zejména říká drahokamy a používají se k šňoření lidských postav a lecčehos vznešeného, mají v surovině, z níž jsou, cosi, co přitahuje a co k sobě přivádí lidského ducha, drahocennými nejsou pouze svou vzácností anebo třpytem.“

„Snažil jste se poznávat i drahokamy?“ zeptala se Natálie.

„Jeden přítel mi z nich leckteré ukázal a objasnil,“ odpověděl jsem jí.

„Jsou pro člověka arci čímsi pozoruhodným,“ řekla.

„Je v nich něco hlubokého a uchvacujícího,“ odpověděl jsem jí, „jako by to k nám z jejich podstaty promlouval duch, jako například v poklidu takového smaragdu, jehož třpytným tečkám není rovna žádná přírodní zeleň, ledaže by šlo o zelenou barvu ptačích perutí jako u takového kolibříka anebo na krovkách brouků – jako v plnosti takového rubínu, který jako sametová růže tím svým svítivým pohledem vzhlíží k nám málem jako nejvznešenější mezi barevnými kameny – jako v záhadném opálu, který je nevysvětlitelný – a jako v mocném diamantu, který pro svou velkou schopnost lomu světla střídá blyštění a barvy rychlostí rovnou blesku, že toho nejsou téměř schopné ani sněhové vločky, ani mlha vodopádu. Všechno, co se napodobuje podle drahých kamenů, je jen tělo bez onoho ducha, je to bezobsažný, nevlídný, drsný lesk namísto bohaté hloubky a jemnosti.“

„Nemluvil jste o perle.“

„Perla není drahokam, avšak co do používání se k němu často přiřazuje. Podle svého vnějšího vzhledu je nejspíš navýsost skromná; avšak nic lidskou krásu podobným něžně zastřeným hedvábným leskem nezdobí krásněji než perla. Dokonce na mužském šatě, kde to anebo ono drží, jako uzel kravaty anebo záhyb plastrónu, připadá mi svrchovaně důstojná a významná.“

„A vy máte rád drahokamy jako šperky?“ zeptala se Natálie.

„Jestliže se vybírají nejkrásnější kameny svého druhu,“ odpověděl jsem, „jestliže jsou v obrubě, jaká je v souladu se správnými zákony umění, a jestliže tato obruba na místě, kde je, plní svůj účel, to jest, jeví se nezbytnou, pak asi není ozdoby, která by byla pro lidské tělo přiměřenější než ozdoba drahými kameny.“

Když to řekla, mlčeli jsme, a já si teprve teď mohl Natálii trochu prohlédnout. Měla na sobě matné světle šedé šaty, jaké vůbec ráda nosila. Šaty, tak jak to u ní bylo vždycky, sahaly jí až ke krku a k zápěstí na ruce. Šperky neměla na sobě žádné, ani ten nejmenší, ačkoliv k její postavě se drahokamy navýsost hodily. Náušnice, které tehdy nosily všechny ženy a dívky, Matylda nenosila, co jsem ji znal, a ani Natálie je neměla. V tom svém mlčení, jako kdybychom se dohodli, hleděli jsme na zurčící vodu.

Posléze Natálie řekla: „Mluvili jsme o tom, jak je tohle místo příjemné, a od ušlechtilého mramoru jsme přešli na drahokamy; ale stálo by za to, zmínit se ještě o jedné věci, kterou se tohle místo zcela zvláště vyznačuje.“

„O které věci?“

„O vodě. Nejen že tahle voda ze všech, které znám, nejvíce hasí žízeň; její šplouchání a zurčení zrovna tady a těmihle zařízeními má v sobě cosi konejšivého a pozoruhodného.“

„Já tohle cítím jako vy,“ odpověděl jsem jí, „a velmi často jsem se tady díval na sličný třpyt a temný stín té živoucí, prchavé hmoty, jež stejně jako vzduch je možná daleko obdivuhodnější, než jsou lidé zřejmě s to rozpoznat.“

„Já také považuji vodu a vzduch za cosi obdivuhodného,“ opáčila, „lidé si jednoho i druhého všímají tak málo jenom proto, že je obojí všude obklopuje. Voda mi připadá jako pohyblivý život země, tak jako vzduch je její nesmírný dech.“

„To říkáte naprosto správně,“ řekl jsem, „a byli i takoví, kdo si vody velice považovali; vždyť jak velmi si Řekové cenili svého moře a jaká obrovitá díla zbudovali Římané, aby si k sobě přiváděli osvěžení dobré vody! Arci brali v úvahu jen tělo a neměli před očima krásu vody, tak jako Řekové, kteří viděli jen krásu svého moře; nýbrž chtěli se jí co nejlépe zásobit co klenotem zdraví. A je snad kromě vzduchu ještě něco, co proniká do naší bytosti ušlechtileji než voda? Nemá snad s námi splývat pouze to nejryzejší a nejvzácnější? Nemělo by snad tohle existovat právě ve městech, kde se zdraví jen kazí, kde však jen kopou různé prohlubně a pijí vodu, která z nich vychází? Byl jsem v horách, v údolích, v rovinách, ve velkém městě, a za vedra, za žízně, za pohybu jsem poznal, co to je drahocenný křišťál vody, a jeho rozdíly. Jak občerstvuje pramen v horách, a dokonce v mírných vršcích, zejména když nad jiné čirý prýští z ryzí žuly, a, Natálie, jak krásné je kromě toho samo zřídlo!“

Ať už Natálie pociťovala již dříve žízeň a ta jí rozmluvu svedla k vodě, anebo v ní naopak lehkou žízeň vyvolala rozmluva: vstala, uchopila alabastrovou misku, naplnila ji pod jemným tryskajícím proudem, přiložila si ji ke sličným rtům, trochu vody vypila, zbylou nechala odtéci do nádržky, prázdnou misku postavila na místo a znovu usedla ke mně na lavici.

Byl jsem v srdci poněkud skleslý a řekl jsem: „Jestli jsme oba vypozorovali, jak krásné je tohle místo, a jestli jsme o něm a o dalších věcech, k nimž nás dovedlo, mluvili tak rádi, je v něm přece jenom cosi, co ve mně vzbuzuje bolest.“

„Co ve vás může na tomhle místě vzbuzovat bolest?“ zeptala se Natálie.

„Natálie,“ odpověděl jsem jí, „v tomhle roce jste se mi u téhle síně záměrně vyhnula. Seděla jste na téže lavici, kde sedíte teď, já jsem stál na zahradě, vy jste vyšla z jeskyně a chvatně jste přede mnou zašla do křovisek.“

Natálie obrátila pohled ke mně, podívala se na mne tmavýma očima a řekla: „Na to si vzpomínáte a to vám působí bolest?“

„Působí mi to bolest, když se na to teď rozpomínám, a působilo mi ji to tehdy,“ odpověděl jsem.

„Ale vy jste se mi také vyhnul,“ řekla.

„Já jsem se držel stranou, abych nebudil zdání, že se vám vtírám,“ opáčil jsem.

„Měla jsem snad pro vás nějaký význam?“ zeptala se.

„Natálie,“ odpověděl jsem jí, „mám sestru, tu nanejvýš miluji, poznal jsem u nás ve městě a na venkově hodně dívek; ale žádné, ani své sestry, nevážím si tolik jako vás, žádnou nemám tak neustále v paměti a žádná nenaplňuje celou mou bytost tak jako vy.“

Když jsem to řekl, vyhrkly jí z očí slzy a stékaly jí po lících.

Užasl jsem, podíval se na ni a řekl jsem: „Jestliže ty sličné krůpěje mluví, Natálie, říkají, že si mě také alespoň trochu považujete?“

„Jako svůj život,“ odpověděla.

Užasl jsem ještě víc a zahovořil: „Jak je tohle možné, to bych si nikdy nepomyslel.“

„Ani já bych si to o vás nepomyslela,“ opáčila Natálie.

„Toho není tak zatěžko se dobrat,“ řekl jsem. „Vy jste tak hodná, tak ryzí, tak prostá. Taková jste se mi pořád zdála, byla jste mi srozumitelná jako modř oblohy a vaše duše mi připadala tak hluboká, jak je hluboká modř oblohy. Znal jsem vás několik let, byla jste mi vždy důležitější než ta nádherná bytost vaší matky a vašeho úctyhodného přítele, byla jste dnes taková, jaká jste byla včera, a zítra jako dnes, a tak jsem vás přijal do své duše k těm, které miluji tam, k otci, k matce, k sestře – ne, Natálie, ještě hlouběji, hlouběji –“

Když jsem to řekl, podívala se na mne velice přátelsky, slzy jí tekly ještě hojněji, a napřáhla ke mně ruku.

Vzal jsem ji za ruku, nedokázal jsem nic říci a jen jsem se na ni díval. Po několika okamžicích jsem jí ruku pustil a řekl jsem: „Natálie, nedokážu to pochopit, jak je to možné, že jste ke mně tak laskavá, ke mně, který není zhola ničím a nic neznamená?“

„Vy nevíte, kdo jste,“ odpověděla „Přišlo to, jak to přijít muselo. Strávili jsme hodně času ve městě, často jsme v něm pobývali celou zimu, cestovali jsme, viděli jsme rozličné země a města, byli jsme v Londýně, v Paříži a v Římě. Poznala jsem hodně mladých mužů. Mezi nimi byli leckteří důležití a významní. Viděla jsem, že nejeden se o mě zajímá; ale to mě zakřiklo, a kdykoliv mi to některý dal najevo výmluvnými pohledy anebo jinými náznaky, zvedl se ve mně strach, a já se pak musela držet jen stranou. Vrátili jsme se zase domů. Pak jste jednoho léta přišel na Strázný dvůr. Viděla jsem vás. Další léto jste přišel zase. Neměl jste žádné nároky, viděla jsem, nakolik máte rád pozemské věci, jak je zkoumáte a hýčkáte ve své vědě – viděla jsem, nakolik ctíte mou matku, jak si vážíte našeho přítele, jak téměř milujete toho chlapce Gustava, že o svém otci, matce a sestře mluvíte jen s úctou, a to jsem – – jsem –“

„To jste co, Natálie?“

„To jsem si vás zamilovala, protože jste takový prostý, takový hodný, a přesto tak vážný.“

„A já jsem si vás zamiloval víc, než si kdokoliv cokoliv mohl kdy na tomhle světě zamilovat.“

„Hodně jsem se pro vás trápila, jak jsem tak chodila po polích.“

„Já jsem to nevěděl, Natálie, a protože jsem to nevěděl, musel jsem skrývat, co se mi děje v nitru, a mlčet před každým, před otcem, před matkou, před sestrou, a dokonce před sebou. Odjel jsem, abych dělal to, co jsem považoval za svou povinnost, vydal jsem se do hor, popisoval jsem si jejich složení, sbíral jsem horniny a proměřoval jezera, na radu vašeho přítele jsem pobýval jedno léto na Strázném dvoře a ničím se nezabýval, poté jsem se znovu vydal do pusté krajiny a vystoupal až k hranici ledu. Nemohl jsem než vaši matku, vašeho přítele a vašeho bratra mít rád stále vřeleji; ale, Natálie, kdykoliv jsem byl vysoko v horách, viděl jsem na jasném nebi váš obraz, vzpínal se nade mnou, kdykoliv jsem pohlížel na nehybná, strnulá skaliska, vídal jsem váš obraz i ve vánku, který se kolem nich vinul, kdykoliv jsem se díval na země s lidmi, byl obraz v tichu, které spočívalo nad světem, a kdykoliv jsem doma pohlížel na tváře svých blízkých, váš obraz se vznášel i v nich.“

„A teď se to všechno zdárně rozřešilo.“

„Asi rozřešilo, má milá, milá Natálie.“

„Drahý příteli!“

Když jsme tohle řekli, podali jsme si znovu ruce a mlčky seděli. Jak se za těch několik chvilek všechno kolem mne změnilo a jak věci nabyly podoby, jaká jim doposud nebyla vlastní! Natáliiny oči, do nichž jsem mohl hledět, celé se třpytily, tak jak jsem je doposud neviděl nikdy, co je znám. Neúnavně proudící voda, alabastrová mísa, mramor omládly; bílý třpyt na soše a světla podivuhodně vykvétající ve stínu byly jiné; ona tekutina se řinula, šplíchala anebo pleskala anebo zněla jednotlivě jinak; sluncem zářící venkovní zeleň nahlížela dovnitř přátelsky jako cosi nového, a i to klepání, jak se otloukala omítka z domovních zdí, ozývalo se teď do jeskyně jako cosi zcela jiného než to, co jsem slyšel, když jsem vyšel z domu.

Po hodné chvíli řekla Natálie: „A o večeru ve Dvorním divadle jste také vůbec ještě nemluvil.“

„O kterém večeru, Natálie?“

„Když hráli Krále Leara.“

„Snad jste nebyla to děvče v lóži?“

„To jsem byla.“

„Ne, vy celá kvetete jako růže, a ta dívka byla bledá jako nějaká bílá lilie.“

„To mě dojista zbavilo barvy trápení. Byla jsem dětinská, a tehdy mě blažilo, že jsem ze všech, kdo tehdy obklopovali lóži, pouze ve vašich očích četla soucit s tím, co jsem měla v srdci. Tenhle pocit, díky vašemu srozumění sice ještě zmohutněl, takže se ve mně málem až příliš mocně vzdouval, ale bylo to tak dobře. Nikdy jsem ještě nebyla na představení, které by mě tak uchvátilo. Měla jsem za příznivou náhodu, že mi vaše oči, které při utrpení starého krále přetekly, byly při odchodu z divadla tak blízko. Byla jsem přesvědčena, že jim svým pohledem musím poděkovat za to, že mi přisvědčovaly, tam kde bych jinak byla bývala sama samotinká. Nerozpoznal jste to?“

„Já to rozpoznal a pomyslel jsem si, že ten dívčin pohled je vlídný a že by mohl znamenat shodu v našem společném pocitu z představení.“

„A vy jste mě tedy znovu nepoznal?“

„Ne, Natálie.“

„Já vás poznala hned, jak jsem vás uviděla na Strázném dvoře.“

„Je mi milé, že to vaše oči mi vyslovily dík; ten dík mi pronikl hluboko do mysli. Jenže jak by to mohlo být jinak, když vaše oči jsou tím nejmilejším a nejspanilejším, co podle mě svět má.“

„Já vás už tehdy měla v srdci výš než ostatní, ačkoliv jste byl člověk cizí a ačkoliv jsem si mohla myslet, že mi v životě budete cizí pořád.“

„Natálie, co mě dneska potkalo, to je v mém životě obrat a událost tak hluboká, že o ní téměř ani nedokážu přemýšlet. Musím se snažit všechno si to v duchu uspořádat a zvyknout si na to, myslet na budoucnost.“

„Je to štěstí, které nám bez naší zásluhy spadlo z nebe, protože je větší než každá zásluha.“

„A proto je vděčně přijměme.“

„A povždy zachovejme.“

„Bylo nesmírně dobře, Natálie, že jsem slova Homérova, která jsem si dneska odpoledne četl, nebyl schopen přijmout do srdce, že jsem knihu odložil, šel do zahrady a že osud vedl mé kroky k té mramorové kašně.“

„Jestli naše bytosti k sobě tíhly, i když jsme o tom navzájem nevěděli, byly by stejně našly k sobě cestu, ať už by se to stalo kdekoliv a kdykoliv, to teď vím docela jistě.“

„Ale řekněte, pročpak jste se mi vyhýbala, Natálie?“

„Já jsem se vám nevyhýbala, nemohla jsem s vámi mluvit, jak mi je na duši, a nemohla jsem si ani počínat tak, jako kdybyste byl někdo cizí. Ale kdykoliv jste byl se mnou, bylo mi to velice milé. Jenže proč jste se potom držel ode mě tak stranou?“

„Připadal jsem si tak jako vy. Že jste byla ode mě tak daleko, nemohl jsem se k vám nijak přiblížit. Vaše přítomnost mi zkrášlovala všechno, co bylo kolem mě, ale nejasné štěstí někdy v budoucnu, to se mi zdálo nedosažitelné.“

„A teď se splnilo, to co se chystalo.“

„Ano, to se splnilo.“

Po krátké odmlce jsem zase promluvil: „Říkala jste, Natálie, že štěstí, jež nám spadlo z nebes, měli bychom si zachovat navěky. To si dojista navěky zachováme. Uzavřeme svazek, že se budeme milovat, dokud život potrvá, a že si budeme věrni, ať nastane cokoliv a ať budoucnost přinese cokoliv, bude-li nám život zachován, abychom si vespolek užívali slunce i nebes, anebo bude-li jeden nebo druhý sám vzhlížet vzhůru a bude moci jen s bolestí vzpomínat druhého.“

„Ano, příteli, láska, nezměnitelná láska, dokud život potrvá, a věrnost, ať už budoucnost přinese přízeň, nebo nepřízeň jakoukoliv.“

„Ach Natálie, mé srdce bouří radostí! Netušil jsem, že je tak úchvatné vědět, že jste má, vy, která jste se mi zdála tak nedosažitelná.“

„Ani já jsem si nemyslela, že své srdce odvrátíte od těch velkolepých věcí, jimž jste se oddával, a přivedete je ke mně.“

„Ach má milovaná, drahá, navěky má Natálie!“

„Můj jediný, můj nezapomenutelný příteli!“

Přemohly mě city, přitiskl jsem ji k sobě a sklonil tvář k její. Natálie otočila hlavu ke mně a laskavě poskytla své sličné rty mým ústům, aby přijaly polibek, který jsem jim nabízel.

„Navěky jen pro tebe,“ řekl jsem.

„Navěky jen pro tebe,“ řekla tiše Natálie.

Už když jsem ucítil ty sladké rty na svých, zdálo se mi, jako kdyby se chvěla a jako kdyby jí znovu prýštily slzy.

Když jsem odsunul hlavu a zadíval se jí do tváře, uviděl jsem jí slzy v očích.

Cítil jsem, jak se ty krůpěje derou i mně do očí, a už jsem je nedokázal zadržet. Přivinul jsem Natálii znovu těsněji k sobě, její tvář jsem si položil na hruď, sklonil líc k jejím krásným vlasům, jednu ruku jsem jí položil na hlavu a tak jsem si ji něžně tiskl na srdce. Natálie se nepohnula a cítil jsem její štkaní. Když se tohle naše spojení zase rozvolnilo, když se mi zadívala do tváře, ještě jednou jsem jí vtiskl horký polibek na rty, na znamení věčného splynutí a bezhraničné lásky. Objala mě pažemi kolem krku a opětovala polibek na znamení jednoty a lásky. V té chvíli mi připadalo, že Natálie podlehla mé věrnosti a dobrotě, že po celý další život bude spjata s životem mým. Přísahal jsem si, že se vším, co je ve mně velkého, dobrého, krásného a silného, budu se snažit, abych krášlil její budoucnost a působil, že bude šťastná, seč mi síly budou stačit a jak jen budu schopen.

Seděli jsme si po boku a mlčeli, nedokázali jsme promluvit a jenom jsme si tiskli ruce, jako bychom stvrzovali svazek, jejž jsme uzavřeli, a naše nad jiné vroucí srozumění.

Uplynul nějaký čas, a Natálie posléze řekla: „Příteli, ujistili jsme se, že naše vzájemná náklonnost je trvalá a nepřestajná, a ona vskutku potrvá; ale co se teď stane a jak se všechno bude utvářet, to závisí na našich příbuzných, na mé matce a na tvých rodičích.“

„Oni na naše štěstí budou hledět vlídně.“

„To také doufám; ale kdybych měla svrchované právo sama si určovat, jak budu jednat, nezařídila bych si ani kousíček svého života tak, aby se matce nelíbil; to by pro mě štěstím nebylo. Budu si takhle vést, dokud budeme spolu na světě. A vy si snad povedete stejně?“

„Povedu; protože miluji své rodiče a protože radostí je pro mě pouze to, co je radostí i pro ně.“

„A ještě jednoho člověka se budeme muset otázat.“

„Koho?“

„Našeho vzácného přítele. On je tak dobrý, tak moudrý, tak nezištný! Poskytl našemu životu oporu, když jsme byli bezradní, stál při nás, když jsme to potřebovali, a teď je z něho Gustavův druhý otec.“

„Ano, Natálie, toho bychom se měli, toho se musíme zeptat; ale řekněte, co když jeden z nich řekne ‚Ne‘?“

„Jestliže kdokoliv řekne ‚Ne‘ a my ho nedokážeme přesvědčit, bude mít pravdu, a pak se budeme milovat, dokud budeme žít, budeme si navzájem věrni na tomto a na onom světě; ale už se nebudeme smět vidět.“

„Pokud necháme rozhodnutí o nás na nich, asi to tak bude muset být; ale to se určitě, určitě nestane.“

„Věřím a doufám, že se to nestane.“

„Můj otec se zaraduje, až mu řeknu, jaká jste, zamiluje si vás, až vás uvidí, matka vám bude druhou matkou, a Klotylda se vám oddá celou duší.“

„Já si vážím vašich rodičů a milé Klotyldy už od chvíle, co jsem vás slyšela, jak o nich mluvíte a vyprávíte. Se svou matkou promluvím ještě dnes, nevydržela bych celou noc věznit v sobě to tajemství. Až odjedete za rodiči, řekněte jim, co se stalo, a brzy pošlete sem zprávu, co a jak.“

„Ano, Natálie.“

„Vydáte se odsud znovu do hor?“

„Chtěl jsem to udělat; teď se však udály věci důležitější a musím hned za rodiči. Rozjedu se na své nynější stanoviště co nejrychleji, ale pouze nakrátko, abych zrušil všechny práce, propustil lidi a všechno uvedl do pořádku.“

„Tak to asi musí být.“

„Odpověď mých rodičů nepřinese žádná zpráva, tu přinesu sám.“

„To je ještě potěšitelnější. S naším přítelem se povede rozmluva nejspíš tady.“

„Natálie, to pak budete mít v Klotyldě sestru a já v Gustavovi bratra.“

„Vy jste ho přece vždy velice miloval. Všechno je to tak krásné, že je to málem krásné až příliš.“

Pak jsme mluvili o tom, že se vrátí muži, co budou říkat a jak přijme náš hostitel, že se věci vzaly tak rychlý obrat.

Vposledku, když se mysli navrátily k přirozenějšímu poklidu, zvedli jsme se a šli jsme do domu. Nabídl jsem Natálii rámě a ona je přijala. Vedl jsem ji kolem břečťanové stěny, vedl jsem ji krásnou cestou po zahradě a došli jsme na otevřenější, volnější místa, kde jsme se mohli rozhlédnout kolem.

Když jsme došli už dost daleko, zahlédli jsme Matyldu, jak se za zahradou ubírá k šafářskému dvoru. Branka, která vede ze zahrady ke dvoru, byla poblíž a otevřená.

„Půjdu za matkou a hned teď s ní promluvím,“ řekla Natálie.

„Pokud to považujete za vhodné, udělejte to,“ opáčil jsem.

„Ano, udělám to, příteli. Buďte zdráv.“

„Buďte zdráva.“

Vyvinula paži z mé, ještě jednou se po mně ohlédla, pak prošla brankou a její šedé hedvábné šaty zmizely pod zelenými křovisky na trávě.

Šel jsem do domu a dal se do svého příbytku.

Ležela tam kniha, v níž bylo Homérovo dílo, co dnes pozbylo moci nad mým srdcem – ležela tam, tak jak jsem ji položil na stůl. Co se mezitím událo? Přitiskl jsem na srdce nejsličnější dívku na téhle zemi. Ale co to říká? Ta nejušlechtilejší, nejvřelejší, nejskvělejší mysl je má, je mi oddána láskou a náklonností. Jak jsem si něco takového zasloužil, jak si to mohu zasloužit? Usedl jsem a díval se do poklidu jasného povětří.

Ten den jsem už vůbec nevyšel z domu. K večeru jsem zašel do chodby, která vede do severní části domu, a díval se ven do zahrady. Na jednom volném místě, kde bílá pěšina běží po zelené louce, uviděl jsem procházet se Matyldu s Natálií.

Vrátil jsem se do pokoje.

Když se stmívalo, volali mě k večeři.

Matylda a Natálie vešly do jídelny, a Matylda mě s jemným úsměvem a přívětivě tak, jak jí to bylo vlastní, vybídla, abych usedl jí po boku.

Věci se vyvíjejí

Sešli jsme se k jídlu ve stejném pokoji, kde jsme před časem, kdy jsem byl v zámku, jídali ráno, v poledne a večer, tak jak to s sebou nesla denní doba, na stole bylo jasně bílé jemné plátno, do něhož byly vetkány květy krásnější a starobylejší, než je teď obvyklé, téměř jako stříbro ve stříbře, za námi stál sloužící v bílých rukavicích, po pokoji sem a tam chodil správce a u stěny stála skříň s odděleními, v nichž byly rozmanité věci, jež se v jídelně vždy potřebují; ale dnes pro mne bylo všechno jako v pohádce. Matylda měla na sobě fialkově modré hedvábné šaty s tmavšími pruhy a kolem ramen závoj s černými krajkami. Vždycky když tu byl nějaký host, šlo-li se jíst, brala si na sebe jiné šaty, dělala to doposud i kvůli mně a zachovala se tak i tento večer. Se svou jemnou, milou a přívětivou tváří, která tím tmavým hedvábím byla málem ještě příjemnější a sličnější, usedla mezi nás do lenošky. Natálie byla napravo a já nalevo. Natálie si nenašla čas, aby se převlékla, měla na sobě tytéž světle šedé hedvábné šaty, které si oblékla už na odpoledne a které se mi tak líbily. Téměř jsem se neodvažoval na ni pohlédnout a Natálie své velké sličné, nepopsatelně ušlechtilé oči většinou upírala na matku. Tak uběhlo pár chvil. Proslovila se modlitba, již Matylda vždycky pronášela vsedě v lenošce s rukama sepjatýma a ostatní ji podle ní odříkávali rovněž vsedě a potichu. Když se to odbylo, podle zavedeného obyčeje v tomto domě se otevřely křídlové dveře, vešel sloužící s hrncem, postavil jej na stůl, správce sňal poklici a řekl, tak jak to dělal vždy: „Přeji dobré zažití.“

Matylda natáhla ruku v tmavých hedvábných šatech, vzala velkou stříbrnou lžíci, a tak jak si to nikdy nedala vzít, nabírala pro nás polévku do talířů, které jí sloužící podával. Správce, když viděl, že je všechno v pořádku, vyšel podle svého zvyku z pokoje. Večeře byla jako po všechny dny. Matylda přátelsky a vesele promlouvala o různých věcech, tak jak se naskytly, a nezapomínala zmínit nepřítomné přátele a připomenout, jaké to bude potěšení, až se vrátí. Mluvila o sklizni, o úrodě, která je letos všude kolem tak hojná, a jak se všechno na téhle zemi přece jenom nakonec obrátí pokaždé k dobrému. Když čas k večeři uplynul, vstala a všichni se chystali odejít do svých příbytků. S touž mírnou laskavostí, s níž mě uvítala před večeří, teď se rozloučila, popřáli jsme si navzájem šťastný odpočinek a šli každý po svém.

Když jsem došel do svého pokoje, už za noci toho dne, který pro mne v mém dosavadním životě byl naprosto nejvýznamnější, přikročil jsem k oknu a hleděl na oblohu. Netkvěl na ní měsíc ani žádný mrak, ale v té mírné noci plálo tolik hvězd, jako kdyby jich obloha byla plná a jako kdyby se navzájem téměř hroty dotýkaly. Ta slavnostnost mě povznášela a ta nádhera nebe mě uchvacovala víc než kdy jindy, i když jsem se na ně pokaždé díval velice pozorně. Musel jsem se v novém světě teprve vyznat. Dlouho jsem s pocity velmi hlubokými vzhlížel k té klenbě pokryté hvězdami. Byl jsem tak vážný, jak jsem ještě nikdy v životě nebyl. Přede mnou se prostíral daleký, neznámý kraj. Šel jsem ke světlu, které mi plálo na stole, a postavil před ně neprůhledné stínítko, aby jas světla padal jen do zadní části pokoje a svou září nemátl svit hvězdného nebe. Pak jsem znovu poodešel k oknu a spočinul u něho. Čas plynul a obřad noci zatím dál ubíhal. Je navýsost podivuhodné, že v době, kdy se vytrácejí malé, i když tisíceronásobné krásy země a teprve se dokořán otevírá nezměrná krása vesmíru v daleké, tiché, zářné nádheře, člověku a většině ostatních tvorů je dáno spát! Má to příčinu v tom, že můžeme pouze na krátké chvilky a pouze v záhadném čase onoho snového světa vzhlížet k velikánům, o nichž máme než tušení a na něž se možná jednou budeme smět dívat blíž a blíž? Že bychom na tomto světě neměli mít zhola nic než jisté tušení? Anebo je spoustě lidí pouze proto dovoleno v krátkých bezesných chvilkách hledět na hvězdnou oblohu, aby nám jeho nádhera nezevšedněla a jeho velikost se tak nevytratila? Ale já přece opětovně sám projezdil celé noci, souhvězdí se zvolna sunula po nebi, pořád jsem měl oči upřené na ně, snášela se na temně černé, beztvaré lesy anebo k okrajům té které končiny, jiná vzcházela na východě, a tak to bylo neustále, postavení se mírně měnila, ta úsměvná záře trvala dál, dokud se obloha neprojasnila blížícím se sluncem, na východě se neobjevily ranní červánky a hvězdy nepohasly jak vyhořelá konstrukce od ohňostroje. Nerozeznaly tu mé oči pálící od nočního bdění zmizelou tichou velikost jako cosi výsostnějšího než jasný den, který všechno ozřejmuje? Kdo může vědět, jak tohle je! Jaké to asi je pro tvory, kterým je přisouzena pouze noc, kteří neznají den? Pro ony velké, podivuhodné květiny v dalekých zemích, které otevírají oči, když slunce zapadne, a které svůj většinou bílý šat ochablý a odkvetlý svěšují, když slunce opět vyjde? Anebo pro zvířata, jimž noc je dnem? Odbývalo se mi v nitru jakési zasvěcení a uctívání nekonečna.

Než jsem usnul, byl jsem celý zasněný; vydal jsem se na lože, když jsem předtím zhasl světlo a záměrně nezatáhl záclony na oknech, abych viděl, jak dovnitř nahlížejí hvězdy.

Druhý den ráno jsem se soustředil, abych si uvědomil, co se událo a jaké hluboké povinnosti jsem vzal na svá bedra. Oblékl jsem se, vydal jsem se ven a tvář a celé tělo vystavil chladnému jitřnímu povětří.

Když jsem vyšel z pokoje, snažil jsem se najít chodbu, která v jižní části zámku podélně vede celou budovou. Okna v ní ústí do dvora, a vedou z ní dveře do pokojů Matyldiných a Natáliiných, které jsou v jižní části zámku. Tyhle dveře, kdysi snad určené pro hosty, bývaly teď většinou uzavřené, protože se vybudovalo spojení mezi pokoji uvnitř. Zašel jsem do chodby proto, že vede na západní stranu zámku k malému schodišti, které vede zámkem dolů a ústí do branky, která byla obvykle ráno otevřená a jíž se bylo lze dostat hned do polí na široké, suché cesty, a ty poutníka vedou do volné přírody nepozorovaněji, než by to bylo možné hlavním východem ze zámku. Obyvatelky pokojů, které sousedily s chodbou, podle svého mínění jsem stěží mohl vyrušit, protože na kamenném dláždění chodby byl po celé její délce položen měkký koberec, a ten nedovoloval, aby byly slyšet kroky. Kromě toho slunce už vystoupalo vysoko po nebeské klenbě a dalo se předpokládat, že všichni už v zámku dávno vstali.

Když jsem dospěl na konec chodby a téměř až ke schodišti, uviděl jsem otevřené dveře, o nichž jsem měl za to, že dojista vedou do pokojů žen. Jsou dveře dokořán, protože ženy hodlají odejít, anebo protože zrovna přišly? Anebo některá sloužící nechala ve spěchu otevřeno, anebo tu byl nějaký jiný důvod? Zaváhal jsem, jestli mám projít kolem; ovšem ježto jsem věděl, že dveře vedou pouze do předsíně, a protože bylo už tak blízko schodiště, které mě mělo dovést ven, rozhodl jsem se projít kolem a zrychlit krok. Vykročil jsem po měkkém koberci a našlapoval opatrněji. Když jsem došel ke dveřím, nahlédl jsem dovnitř. Co jsem předpokládal, to se potvrdilo, dveře vedly do předsíně. Ta byla jen malá a vybavená běžným nábytkem. Ale nahlédl jsem nejenom do předsíně, nýbrž i do další místnosti, která velkými skleněnými dveřmi sousedila s předsíní, a skleněné dveře byly nadto pootevřené. A v oné místnosti stála Natálie. Na stěnách za ní se tyčily vzácné středověké skříně. Natálie stála téměř uprostřed komnaty u stolu, na němž ležely dvě citery a z něhož visel dolů bohatý starodávný koberec. Byla úplně oblečená, jako kdyby šla někam ven, jenom neměla na hlavě klobouk. Krásné kučery měla vyčesané do týla a svázané stuhou nebo něčím podobným. Šaty sahaly jako obvykle až ke krku a tam byly zapnuty bez jakéhokoliv dalšího doplňku. Zase byly ze světlého šedého hedvábí, byly na nich však velice jemné, tmavě rudé proužky. Velice pevně obemykaly boky a v hojných záhybech spadaly až na podlahu. Rukávy byly úzké, sahaly až k zápěstí a na něm tak jako na nadloktí měly tmavé příčné proužky, které obemykaly ruku jako náramek. Natálie stála zcela vzpřímeně, ba horní část těla měla dokonce trochu prohnutou dozadu. Levou paži měla napřaženou dopředu a svisle spočívající knihou, na níž měla položenu ruku, opírala se o stolek. Pravá ruka jí lehce spočívala na levém předloktí. Neskonale sličná tvář byla klidná, jako kdyby oči, teď zakryté víčky, předtím sklopila a přemítala. Měla v rysech tak ryzí, jemnou duchovnost, jakou jsem u ní, té, která vždycky vyjadřovala nejhlubší zákoutí duše, přesto ještě nikdy neviděl. Chápal jsem i, co ta postava říká, jako kdybych slyšel nějaká její vnitřní slova: „Ono k tomu došlo!“ Neslyšela mě, jak přicházím, protože koberec pokrýval podlahu chodby, a nemohla mě vidět, protože měla obličej otočený k jihu. Jen chvilku jsem se díval na její přemítavý postoj a pak se vydal tiše kupředu a po schodišti dolů. Vzdouvalo se ve mně téměř moře slasti, že jsem viděl Natálii prodchnutou stejným pocitem, jaký jsem měl i já, pocitem, že si duchovně zabezpečujeme statek, jejž jsme si vydobyli, v nějž jsme téměř nedoufali, a kterého jsme si přesto tolik vážili, že je nám zřejmé, čeho se nám dostalo a jaký nový, nezměrně důležitý obrat v našem životě nastal. Téměř jsem nedokázal chápat, že to ke mně se sklonila bytost, jaká je výrazem toho nejkrásnějšího, co jsem do té doby vůbec poznal, bytost, kterou lze možná nazývat i hrdou, která se dosud odvracela od náklonnosti kohokoliv, ponořila se do takového hlubokého, přemítavého citu. Pomyslel jsem si, že dokud budu žít, a i kdybych měl žít až k nejzazší hranici lidského věku anebo za ni, budu Natálii milovat každou krůpějí své krve, každým vláknem svého srdce, ať bude žít, nebo bude mrtva, a že ji budu stále a pořád nosit v nejhlubším zákoutí své duše až do všech věků. Připadalo mi jako pocit nejslastnější, že ji budu moci povždy milovat, nejenom v tomhle životě, nýbrž v tisíci životech, které možná nastanou po tisíci smrtích. Co všechno jsem na světě viděl, co všechno mě potěšilo, v čem všem jsem našel zalíbení; a z čeho všeho je teď nic a jaké je to výsostné štěstí, že mohu ryzí, hlubokou, krásnou lidskou duši zvát zcela svou, zcela svou!

Vyšel jsem brankou ven, našel jsem ji jen přivřenou, a šel jsem dál a dál po cestě, která na téhle straně vede kolem zámku a pak ústí do polí. Je široká, je na ní jemný písek, a tedy, protože je suchá, hodí se zejména na ranní procházky. Založil ji předchozí majitel zámku a Matylda ji vylepšila. Vede od branky oběma směry, na sever a na jih, dost daleko od zámku, a je tak jakousi dotykovou čárou se zámkem. Roland ji z žertu říkal vždycky styčná pěšina. Ovocné stromy, které ji teď hojně vroubí, dala k ní Matylda vysadit většinou už vzrostlé. Dřív byla celá cesta topolovou alejí; ovšem ježto probíhá rovně napříč celou krajinou a byla osazena rovnými stromy, na odpočinkovou stezku, kterou měla být, vypadala hodně nevábně a nepřípadně. Matylda se poradila s přáteli a topoly, které krom jiného byly i nadmíru škodlivé polím, postupně odstranila. Porazily se a kořeny se vykopaly. Ježto se místo nich vysadily ovocné stromy, záměrně se pak už všude tam, kde předtím byly topoly, ovocné stromy nevysazovaly, aby namísto topolové aleje nevznikla alej z ovocných stromů, což by sice bylo ne tak nehezké jako předtím, ale přesto ne tak docela krásné. Tím, že se žádné stromy nevysadily, cestě, jejíž rovný směr by se byl těžko dal odstranit, nicméně byl jinak hodně svérázný na to, aby se měl nějak měnit, pokud by se nehodlalo všechno přebudovávat podle úplně jiného rozvrhu, dostalo se nezbytné rozmanitosti. Vede severním směrem od zámku loukami a poli kolem křovisek, stoupá poté k lesu, do něhož na jistou vzdálenost vniká. Poté vede poli na jih, po stranách jí tam rostou zvláště krásné jabloně, jemně se klene po hřbetu orné role a skýtá od ní krásný rozhled na hory.

Dal jsem se směrem na jih, já totiž, kdykoliv začínám nějakou procházku, vůbec rád jdu tak, abych dobře viděl na jih, světlo měl před sebou a mohl pohlížet na krásnější třpyt a líbeznější zabarvení mraků. Nebe tak jako včera bylo zcela jasné, slunce tkvělo v jeho východní části a začalo sát kapky, které lpěly na vší trávě a na listí stromů. Ranní chlad ještě nepolevil, ačkoli vliv slunce byl patrnější a patrnější. Hleděl jsem na všechny věci kolem sebe novýma očima, vypadalo to, jako kdyby všechno omládlo a jako kdybych si měl znovu pozvolna zvykat na to, jak teď vypadají. Vyšel jsem na výšinu a díval jsem se na protáhlý hřeben hor. Modré hroty na mne shlížely a nejedno sněhové pole mi předvádělo svůj jemný třpyt. Viděl jsem i horské vrcholky na Velikonočním Hřebenu, kde jsem vposledku pracoval. Jako kdyby to bylo už hodně let, co jsem byl na oněch ledových polích a na sněhových pláních. Jak jsem tam tak stál, nechal jsem na sebe působit mírné povětří, zář slunce a skvělost všeho kolem. Jindy jsem si vždycky strčil do kapsy nějakou knížku, chtěl-li jsem chodit po kraji; dnes jsem to neudělal. Nebyl jsem v rozpoložení, že bych si býval chtěl číst nějakou knížku. Po chvíli jsem znovu dál šel kolem stromů, na nichž už visela rozmanitá jablka, každý strom je nesl podle své povahy a tu a tam už začala nabývat své osobité barvy. Šel jsem výšinou po polním hřbetu tak dlouho, dokud nezačala lehce klesat, cesta jde ještě po tom svahu chvíli dolů a končí v údolí na pomezí jednoho cizího statku, anebo spíše přechází do jiné cesty, která má vlastnosti všech pěšin, co všemi možnými směry protínají náš kraj a u nichž nikdo neuvažuje o tom, zda takové jsou vůbec k něčemu, zda se nemají vylepšit, opravit, anebo zkrášlit. – Nesešel jsem po cestě dolů svahem, protože jsem nehodlal dojít do údolí, kde je rozhled omezen.

Otočil jsem se a hleděl jsem na zámek; ten měl teď pro mne nad jiné velký význam. Okna se třpytila v záři slunce, něžně se na mne dívala šeď jižní zdi zbavené omítky, temná střech se odrážela od modři severního povětří a z několika komínů v zámku stoupal lehký dým. Zvolna jsem šel zpátky po vyklenutém poli kolem ovocných stromů, až se pole začala pomalu svažovat dolů k zámku.

Na tomhle místě jsem teď uviděl, že mi jde vstříc jakási postava, kterou mi předtím nejspíš zakrývaly koruny stromů; ta postava byla Natálie. Oba jsme zrychlili, když jsme se zahlédli, abychom byli užuž spolu. Když jsme se setkali, Natálie na mne přívětivě pohlédla svýma velkýma tmavýma očima a podala mi ruku. Přijal jsem ji, srdečně ji stiskl a vroucně Natálii pozdravil.

„Je velmi hezké,“ zahovořila Natálie, „že jdeme současně oba po cestě, již jsem chtěla dnes ještě jednou projít, a teď po ní skutečně jdu.“

„Jak jste strávila noc, Natálie?“ zeptal jsem se.

„Dlouho jsem nemohla usnout,“ odpověděla mi, „pak přece jen spánek přišel, velmi lehký, prchavý. Brzy jsem se vzbudila a vstala. Ráno jsem si chtěla vyjít po téhle cestě a dojít až k výšině s poli; ale oblékla jsem si šaty, které se na procházky venku nehodily. Musela jsem se tedy poté převléknout a vyšla jsem si až teď, vychutnat si ranní vzduch.“

Opravdu jsem viděl, že už na sobě nemá světlé šedé šaty s jemnými tmavě rudými proužky, nýbrž šaty jednodušší, kratší, matově hnědé. Ty předešlé by se arci na ranní procházku nehodily, protože spadaly v bohatých záhybech až na zem. Natálie teď měla na hlavě lehký slaměný klobouk, ten při svých putováních poli mívala vždycky. Zeptal jsem se jí, jestli myslí, že je do snídaně ještě tolik času, aby došla na výšinu s poli a vrátila se zas do zámku.

„Snad tolik času ještě je,“ opáčila, „jinak bych si byla nevyšla, nerada bych zavinila nějaký nelad v domácím řádu.“

„Pak mi dovolte, abych šel s vámi,“ řekl jsem.

„To mi bude velice milé,“ odpověděla mi.

Vydal jsem se jí po boku a cestou, kterou jsem předtím prošel, dali jsme se znovu.

Byl bych jí rád nabídl rámě, ale neměl jsem k tomu odvahu.

Šli jsme zvolna jemnou písčitou pěšinou, míjeli jsme stromy jeden po druhém a nechávali jsme za sebou stíny, které stromy vrhaly, a světla, jež slunce kladlo mezi ně. Zpočátku jsme vůbec nemluvili, pak ale Natálie řekla: „A strávil jste noc klidně a příjemně?“

„Spal jsem pouze málo; ale nepřipadalo mi to nepříjemné,“ opáčil jsem, „okna příbytku, který vaše matka dala zařídit tak přívětivě, vedou ven pod širé nebe, dovnitř mi nahlížela velká část oblohy samá hvězda. Dlouho jsem se díval na hvězdy. Ráno jsem časně vstal, a ježto jsem si myslel, že už nebudu v zámku nikoho rušit, vyšel jsem si ven, abych si užil mírného povětří.“

„Je to zvláštní, osvěživé občerstvení, nadýchat se čistého vzduchu za jasného léta,“ opáčila Natálie.

„To je nejvíc povznášející strava, jakou nás nebesa obdařila,“ odpověděl jsem. „Tohle vím, kdykoliv stojím na nějaké vysoké hoře a kolem mě se do šíra prostírá vzduch jak nějaké nezměrné moře. Ale osvěživý není pouze ten letní vzduch, i vzduch v zimě je takový, každý je takový, je-li čistý a nejsou v něm částečky, které se našemu založení příčí.“

„Já s matkou často chodím kolem tiché zimní zahrady právě touhle cestou, po níž teď jdeme. Je slušná a doširoka vyježděná, protože obyvatelé Olšového údolí a lidé z domků všude kolem v zimě z vozovky příliš nízko vždycky trochu odbočují k polím a projedou celou tuhle naši pěšinu. Je tu často velmi hezky, když větve stromů jsou obaleny krystalky anebo jsou ojíněné a nad kmeny a nad větvemi mají jemné mřížoví. Často je to dokonce, jako kdyby se i jinovatka vznášela ve vzduchu a celý jej vyplňovala. V povětří se vznáší jemná mlha, že všechno v nejbližším okolí je jakoby zahaleno v dýmu. Jindy je zas obloha tak jasná, že je všechno vidět naprosto zřetelně. Klene se tmavě modrá nad rolemi, které září na slunci, a kdykoli vystoupáme na úroveň polí, uvidíme odtud celé horské pásmo. V zimě je krajina velice tichá, protože lidé se drží v domech, seč mohou, protože zpěvní ptáci se rozloučili, protože zvěř ustoupila do hlubších lesů a protože ani spřežení nedává zaslechnout zvučný dusot kopyt a otáčení kol, a pouze jednoduchý zvuk koňského zvonce, který se tu vyskytuje, zvěstuje, že kdosi někde projíždí zimním tichem. Chodíme po té světlé cestě, matka zavádí hovor na rozmanité věci a cílem našeho putování bývá obvykle ono místo, kde se cesta začíná svažovat do údolí. Ve městě nemáte tak krásné zimní procházky, jaké nám skýtá venkov.“

„Ne, Natálie, to nemáme. My ze zimy a z její osobité podstaty nemáme než chlad; protože sníh se z měst také odstraňuje,“ opáčil jsem, „a nejenom v zimě, ani v létě nemá město nic, co by se jen vzdáleně dalo srovnávat s volností a dálkou otevřené krajiny. Prohloubená péče o umění a vědu, větší pospolitost a vláda lidského rodu se vyskytují ve městě, a tohle všechno obsahuje v sobě i to, co se ve městě hledá. Jistou část vědy a umění však lze pěstovat i na venkově, a jestli se dá založit na venkově více oblastí obecného lidského počínání, než je tomu teď, to nevím, protože tady mám znalostí příliš málo. Zanáším se už dlouho myšlenkou, jednou zajít do velehor i v zimě, strávit tam nějaký čas a sbírat tam zkušenosti. Co nám zvěstují knihy, jež napsali lidé, kteří v zimě vystoupili do vysoko položených krajin, anebo dokonce zlezli vrcholky významných hor, je pozoruhodné a podněcuje k nápodobě.“

„Pokud to nebude nijak nebezpečné životu a zdraví, měl byste to udělat,“ odpověděla Natálie. „Asi je výsadou mužů, že se mohou odvažovat lecčehos většího a zakoušet je. Když jsme občas bývali ve větších městech a viděli tam, jak žijí rozliční lidé, rádi jsme se pak vraceli do Hvězdného dvora. Tady jsme si leckdy po delší období užívali všech ročních období a pod širým nebem poznávali každé jejich střídání. Máme blízké přátele, s nimiž se stýkáme, a to nás zušlechťuje a povznáší; nakrátko se za nimi vydáváme. Přivezly jsme si do své samoty některé výdobytky umění a do jisté míry i vědy, nakolik se to pro ženy hodí.“

„Hvězdný dvůr je vznešené a důstojné sídlo,“ opáčil jsem, „tam se shromáždila hezká část lecčehos lidského a nemusí se tu vyrovnávat s jeho nepříjemnými stránkami. Ovšem k tomu také bylo třeba hodně souladných okolností, aby všechno mohlo být tak, jak posléze bylo.“

„To říká matka také,“ opáčila Natálie, „a říká, jak musí blahořečit Prozřetelnosti, když ta je natolik oporou všemu jejímu úsilí a vede ji, jinak by se totiž uskutečnilo pouze velice málo.“

Když jsme takhle rozmlouvali, krok za krokem jsme došli na nejvyšší místo cesty. Před námi cesta spadala zase dolů. Na chvíli jsme se zastavili.

„Řekněte mi prosím,“ zahovořila zas Natálie, „kde je vlastně ten Velikonoční Hřeben, tam co jste pobýval tuhle část léta? Odtud by přece měl být vidět.“

„Samozřejmě je odtud vidět,“ odpověděl jsem jí, „je téměř v nejzazší západní části horského pásma, které je odsud na dohled. Když od sněhových polí, která leží napravo od toho mírně modrého vrcholku, co je vidět přímo nad hraničním smrkem vašeho pšeničného pole, a která vypadají skoro jak dva stejné trojúhelníky se špicí strmící vzhůru, pohlédnete ještě napravo, uvidíte v našedlém šerosvitu hor světlá, téměř vodorovná místa; to jsou ledová pole Velikonočního Hřebenu.“

„Vidím je velice zřetelně,“ opáčila Natálie, „vidím i ty špice, které vyčnívají nad led. A na tom ledu vy jste byl?“

„Na jeho hranicích, které ho obklopují ve všech směrech,“ odpověděl jsem jí, „a i přímo na něm.“

„To jste jistě viděl zřetelně i sem,“ řekla.

„Horské útvary Velikonočního Hřebene, které tu vidíme,“ opáčil jsem, „jsou tak velké, že jeho části můžeme odsud rozeznat; ale jednotlivé útvary zdejší krajiny jsou tak malé, že odtamtud nelze vidět její členění. Celý kraj se jeví jako jednoduchá plocha někde dole, nad níž pluje mlha. Dalekohledem jsem si vyhledal jednotlivá známá místa, a pátral jsem i, jak jsou utvářeny kopce a lesy u Hvězdného dvora.“

„Ach, vyjmenujte mi některé vrcholky, které jsou odsud vidět,“ řekla Natálie.

„Je to vrchol Velikonočního Hřebene, ten vidíte nad ledem jako nejvyšší,“ opáčil jsem, „a vpravo je to Doutnák a pak Lihovec a Křivý roh. Vlevo jsou jen dva, Popelec a Senta.“

„Vidím je,“ řekla Natálie, „vidím je.“

„A pak jsou ještě drobnější vyvýšeniny,“ pokračoval jsem, „ty se svažují k dalším horským svahům, co nemají jméno a nejsou odtud vidět.“

Postáli jsme ještě nějakou chvíli, dívali se na hory a rozmlouvali, pak jsme se otočili a dali se zpátky k zámku.

„Je to zvláštní,“ řekla Natálie, „že tyhle hory ze sebe nevydávají žádný bílý mramor, ačkoliv přece oplývají tolikerým mramorem nejrůznějších barev.“

„To našim horám trochu křivdíte,“ odpověděl jsem jí, „mají ložiska bílého mramoru a z nich se už odlamují kusy k rozmanitému účelu, a jistě nejspíš ve svém rozličném větvení skrývají místa, kde je možná bílý mramor navýsost jemný a nezkalený.“

„Mně by se líbilo dát si zhotovovat věci z takového mramoru,“ řekla Natálie.

„To přece můžete,“ opáčil jsem, „žádná surovina se na něco takového nehodí lépe.“

„Mohla bych si však podle svých možností dát udělat jen malé předměty, ozdoby a podobně,“ řekla, „pokud bych dostala ty vhodné kousky a pokud by mi přátelé byli ku pomoci radou.“

„Mohla byste je dostat,“ odpověděl jsem jí, „a i já bych vám v tom mohl pomoci, pokud byste si to přála.“

„To by mi bylo velice milé,“ opáčila, „náš přítel si dal do domu vytvořit vzácná díla z barevného mramoru, a vy jste přece také postaral o krásné věci z takového mramoru pro rodiče.“

„Ano, a snažím se pořád ještě získat krásné kusy mramoru a příležitostně je použít v budoucnu na různá díla,“ odpověděl jsem jí.

„Svou zálibu v bílém mramoru jsem nejspíš čerpala z bohatých, krásných a velkolepých věcí,“ opáčila Natálie, „které jsem z něho viděla v Itálii. Zvlášť nezapomenutelná mi tu bude Florencie a Řím. To jsou věci, které budí náš svrchovaný obdiv, a přesto, myslívala jsem si pokaždé, navrhl je a vytvořil lidský cit a lidský duch. Asi se vám, když jste pobýval ve volné přírodě, ukazovalo leccos, co si činí mocné nároky na vaši mysl.“

„Výtvory umění na sebe strhávají pohled, a právem,“ odpověděl jsem, „plní nás obdivem a láskou. Věci v přírodě jsou dílem ruky jiné, a pokud se na ně člověk dívá ze správného úhlu, budí rovněž svrchovaný úžas.“

„Tohle jsem nejspíš cítila vždy,“ řekla Natálie.

„Já se na své životní pouti díval hodně let na díla stvoření,“ opáčil jsem, „a poté, pokud mi to bylo možno, poznával jsem i díla umělecká, a jedna i druhá mi uváděla duši v nadšení.“

Takhle jsme rozmlouvali a mezitím jsme zvolna došli skoro až k zámku a byli jsme u branky.

U ní se Natálie zastavila a řekla toto: „Včera jsem velmi dlouho mluvila s matkou, ona ze své strany proti našemu svazku nemá žádných námitek.“

Její jemné rysy zaplavil něžný ruměnec, když mi tohle říkala. Užuž procházela brankou, ale já jsem ji zadržel a řekl jsem: „Slečno, nepokládal bych za správné, kdybych před vámi tajil tohle. Já vás dnes už jednou viděl, předtím než jsme se sešli. Když jsem se ráno chystal vyjít chodbou za vašimi pokoji ven z domu, dveře do předsíně a do jednoho pokoje byly otevřené, a zahlédl jsem vás v pokoji, jak stojíte u stolku pokrytém starobylým kobercem, ruku jste si opírala o nějakou knihu.“

„Myslela jsem na svůj nový osud,“ řekla Natálie.

„Já to věděl, já to věděl,“ odpověděl jsem, „a kéž nebeské mocnosti všechno nastrojí tak příznivě, jak po tom touží ti, kdo vám přejí jen dobré.“

Podal jsem jí obě ruce, uchopila je a stiskli jsme si je.

Pak prošla brankou a vydala se vzhůru po schodišti.

Chvilku jsem vyčkal.

Když byla nahoře a zavřela za sebou dveře, vyšel jsem po schodišti i já.

Celá Natáliina bytost mi tohle ráno připadala zářivější, než byla po celou dobu předtím, a vešel jsem k sobě do pokoje se srdcem hluboce, hluboce překypujícím.

V pokoji jsem se převlékl natolik, nakolik bylo nutno zahladit stopy po ranní procházce a vypadat náležitě, pak jsem odešel do jídelny, ježto se blížil čas na snídani.

Byl jsem v jídelně sám. Stůl byl už prostřen a všechno zchystáno k snídani. Chvíli jsem čekal, pak přišly do pokoje současně Matylda s Natálií. Natálie se převlékla, měla teď na sobě slavnostnější šaty, než jaké si oblékla na ranní procházku, protože tak jako Matylda chtěla u tabule uctít hosta lepším oděvem. S obvyklým klidem a vesele, avšak s přívětivostí ještě větší než kdy jindy mě Matylda uvítala a ukázala mi, kam si mám sednout. Posadili jsme se. Byli jsme u snídaně, tak jak jsme tomu uvykli po mnoho dnů. Na stole byly stejné věci a postupovalo se stejně jako vždycky. Ačkoliv přišla jen tu a tam služebná a mezitím jsme byli v jídelně sami a Matylda podle svého zvyku nejeden úkon, jaké jsou u takové snídaně nezbytné, u stolu prováděla sama, přesto se o našich zvláštních záležitostech ani teď nemluvilo. Obsahem debat byly běžné věci, tak jak se naskýtají v běžných dnech. Probíralo se dílem umění, dílem krásné dny té roční doby, jaká zrovna byla, a dílem období pobytu na Strázném dvoře v čase, kdy kvetly růže. Pak jsme vstali a rozloučili se.

A tak se po celý ten den o vztahu, jejž jsme navázali já a Natálie, vůbec nepromluvilo.

Sešli jsme se ještě dopoledne v zahradě. Matylda mi ukázala některé změny, které provedla. Několik keřů vypěstovaných v příliš rovných liniích, sestřižené živé ploty, které byly ještě v jedné odlehlé části zahrady, byly odstraněny a ustoupily sadu prostšímu a líbivějšímu. Přemístily se sem květinové záhony a některé rostliny, s nimiž se seznámila teprve docela nedávno, které můj hostitel měl velmi rád a mezi nimiž některé byly mimořádně krásné, sesadili k sobě. Matylda mi říkala, jak se jmenují, Natálie pozorně naslouchala. Odpoledne jsme se vydali na procházku. Nejdříve jsme zašli za dělníky, kteří se obírali strháváním omítky z kamenného obložení domu, a nějakou chvíli jsme se na ně dívali. Matylda se několikrát na cosi zeptala a dala si vysvětlit to a ono, co se týkalo téhle činnosti. Pak jsme se velkým obloukem dali kolem hřbetů výšin, které zčásti dominují údolí, v němž stojí zámek. Prošli jsme kolem okraje lesíku, odkud byl vidět zámek, zahrada a hospodářské budovy, a posléze se severním ramenem stejné pěšiny vrátili do zámku; po jižní větvi pěšiny jsme se procházeli ráno s Natálií.

K večeru dorazil kočár s poutníky.

Můj hostitel vystoupil první, za ním téměř současně pak ostatní mladší muži. Všichni mě přivítali a napomínali, proč že jsem přijel tak pozdě. Odebrali jsme se do společenské místnosti a tam chvíli debatovali, než jsme všichni odešli do svých komnat; každý tu měl svou.

Můj hostitel se mě zeptal, kde že jsem pobýval a které části hor jsem proputoval. Odpověděl jsem mu, že jsem mu přece již povšechně řekl, že se hodlám vydat k Simskému ledovci, že jsem si však zřídil stanoviště ve Velikonočním Hřebeni, ve vesničce, která se jmenuje stejně jako onen horský masiv. Odsud že jsem podnikal své výpravy. Vyjmenoval jsem mu jednotlivé směry, protože se v simské krajině skvěle vyznal. Eustach mluvil o krásných obrazech přírody, které se v tamním terénu vyskytují. Roland řekl, abych se jednou podíval i do klamského kostela, v němž byli; že mi Eustach ukáže kresby, abych si byl schopen utvořit předběžnou představu o něm. Gustav mě přivítal prostě, láskyplně a přátelsky, tak jak on to dělá vždy. Na příležitostnou otázku svého hostitele, jestli mám úmyslu pobýt se svými přáteli dlouho, odpověděl jsem, že mě jedna důležitá záležitost možná od nich odvede už docela zakrátko.

Po tomhle všeobecném povídání se pocestní odebrali do svých pokojů, aby ze sebe setřásli stopy po putování, odložili zaprášené šaty, i jinak se občerstvili anebo si utřídili, co si přivezli.

Znovu jsme se sešli až u večeře. Ta byla veselá a přátelská, jako bývala vždycky.

Druhý den ráno po snídani se můj hostitel vydal na nějakou dobu procházet se s Matyldou po zahradě, pak vešel ke mně do pokoje a řekl mi: „Máte pravdu a je od vás velmi dobré, že chcete říci svým rodičům, co je vašim zdejším přátelům milé a co se jim zamlouvá.“

Nic jsem na to neodpověděl, zrudl jsem a notně uctivě jsem se uklonil.

V průběhu dopoledne jsem prohlásil, že jakmile mi to bude možné, musím odjet. Dali mi k dispozici koně k nejbližší poště, a když jsem si uspořádal svá drobná zavazadla, rozhodl jsem se, že se vypravím ještě před polednem. Souhlasili. Rozloučil jsem se. Když jsem odcházel od svého hostitele, jeho jasné, veselé oči mě provázely. Matylda byla něžná a laskavá, Natálie stála v prohlubni jednoho okna, přikročil jsem k ní a řekl tiše: „Milá, milá Natálie, buďte zdráva.“

„Drahý, milý příteli, buďte zdráv,“ odpověděla mi stejně tiše, a podali jsme si ruce.

Po chvilce jsem se rozloučil i s ostatními; ti věděli, že odjíždím, a taky přišli do společenské místnosti. Potřásl jsem rukama Eustachovi a Rolandovi a přijal Gustavův polibek; ten poněkud vroucnější způsob vítání i loučení byl už delší dobu mezi námi obvyklý, a dnes byl pro mě výjimečně důležitý.

Nato jsem sešel po schodišti dolů a nastoupil do kočáru.

Matyldini koně mě dovezli k nejbližší poště. Odtud jsem je poslal zpět a vzal si jiné do Velikonočního Hřebene. Nedopřával jsem si příliš klidu. Když jsem dojel na místo, vysvětlil jsem svým lidem, že nastaly okolnosti, které neumožňují pokračovat v letošních pracích. Propustil jsem je, avšak vyplatil jsem jim mzdu, jakou by byli dostali, kdyby mi byli k ruce po celou dobu podle smlouvy. Byli spokojeni. Lovec a hráč na citeru se vydal pryč dříve, než jsem přijel. Kam se ubíral, to ani ti lidé nevěděli. Nejdůležitější na místě, kde se pracovalo, pro mě bylo, abych dal do pořádku vztahy se svými dělníky; proto jsem také přijel. Než jsem odjel na Strázný dvůr, řekl jsem jim, že se brzy vrátím, uložil jsem jim, co mají dělat, když tu nebudu, a slíbil jsem jim další práci, až sem zas přijedu. To se teď muselo trochu změnit. Když se tak stalo, uložil jsem své věci do úschovy ve Velikonočním Hřebenu, tak aby byly zabezpečeny, a vzápětí jsem zas odjel. Koně, které jsem si z poslední větší obce vzal do Velikonočního Hřebene, ty jsem si ponechal a teď s nimi odjel. Na prvním poštovním úřadě jsem požádal o vlastní poštovní koně a vyrazil jsem za rodiči.

Když jsem k nim dojel, že jsem se tak nenadále objevil, budilo zřejmě úžas. Všechno se seběhlo tak rychle, že kdyžtě to, kdy odcestuji za rodiči, bylo předem pevně stanoveno, dopis, který by je teď informoval, že přijedu, nedospěl by k nim zřejmě dřív než já. Nedokázali si tedy vysvětlit, proč přijíždím v létě namísto na podzim a předem o sobě nedám zvěst. Když se mě na to ptali, řekl jsem jim, že vskutku mám důvod, proč se teď vracím domů, ale že to není důvod nepříjemný, že jsem tak rychle odjel, protože jsem byl netrpělivý, a že jsem jim nemohl doručit předtím zprávu o svém příjezdu. Pak už byli klidní, a tak jak to bylo v jejich povaze, neptali se mě na důvod.

Druhý den ráno, než otec odjel do města, vydal jsem se za ním do pokoje s knihami a řekl jsem mu, že jsem už před delším časem pojal náklonnost k Natálii, k dceři svého hostitele, že tu náklonnost jsem v sobě dlouho skrýval a že jsem si umínil, kdyby neměla žádné vyhlídky, že ji v sobě potlačím a nikomu o tom neřeknu slovo. Teď že však Natálie dala najevo, jak si mě cení, já o tom nic nevěděl, dokud náhoda, když jsme mluvili o jiných věcech, mnohem odlehlejších, vyjevila, že mezi námi panuje neznámý doposud soulad. Uzavřeli jsme mezi sebou dohodu, že svou vzájemnou náklonnost v sobě uchováme, dokud budeme žít, a že takovou nedarujeme nikomu jinému. Natálie požadovala, a mé city s takovou žádostí naprosto souhlasily, abychom tohle všechno řekli svým nejbližším, abychom se z toho, co spolu máme, mohli těšit i díky jejich souhlasu anebo, pokud by část jich své svolení nám upřela, zachováme si vzájemnou náklonnost nezměněnou, ale osobní styky ukončíme. Ježto Natáliini nejbližší nic nenamítali, jsem tu, abych celou záležitost oznámil rodičům, a otci ji oznamuji nejdřív, matce ji sdělím později.

„Synu,“ odpověděl mi otec, „jsi dospělý, máš právo uzavírat smlouvy a jednu nadmíru důležitou jsi uzavřel. Ježto tě dobře znám, ježto jsem měl od jisté doby příležitost poznat tě ještě lépe, vím, žes zvolil cosi, co, byť jako všichni lidé jistě není bez chyb, bude ti svou cenností a výtečností zcela vyhovovat. Nejspíš má jedno i druhé v sobě v míře vyšší než lidé, jakých je všude habaděj. V tomhle názoru mě posiluje několik okolností. Vaše vzájemná náklonnost nepovstala nijak rychle, chystala se, chtěls jí odolat, neříkals nic, o Natálii jsi nám vyprávěl jen málo, neuchvátila tě to tedy nijaká chvatná, strhující touha, nýbrž příchylnost tkvící v úctě. U Natálie je to nejspíše také tak, protože jak jsi říkal, její náklonnost k tobě existovala, ještě nežs ji vůbec rozpoznal. A také celistvost tvé bytosti nalezla u tvého hostitele oporu tak rozhodnou, když jsi za ním už několikrát byl, vrátil ses vždycky i s tolika výtečnými jednotlivostmi, že to nemůže nebýt člověk velevýtečný a vzdělaný a že to všechno z něho sálá do okolí. Nemám co namítat.“

Ačkoliv jsem si představil, že otec nebude překážkou uzavřenému svazku, přesto jsem za téhle rozmluvy byl celý stísněný a vážný, a ani u otce se nedalo nepostřehnout hluboké dojetí. Když teď domluvil, do srdce mi pronikla radost, která se dojista projevovala i v mých očích a ve výrazu. Otec na mne pohlédl přívětivě a laskavě a řekl: „S matkou se ti o téhle věci nebude mluvit tak lehce, ale já se tě zastanu a budu jí vyprávět o tom uzavřeném svazku sám, aby ses přes tu zvěst rychleji přenesl. Nech dopoledne proběhnout, po obědě poprosím matku, aby přišla sem do pokoje. Klotylda se pak o tvém kroku příležitostně také dozví.“

Vyšli jsme z pokoje s knihami. Otec se chystal vydat do své kanceláře do města, tak jako se chystal ráno co ráno. Když byl hotov, rozloučil se s matkou a odešel. Dopoledne uběhlo, tak jako po mém příjezdu obvykle čas plynul.

Matka ani Klotylda se neptaly, proč že jsem tak nečekaně přijel, a věnovaly se svému. Když bylo po obědě, odvedl si otec matku do pokoje s knihami a pobyl tam s ní nějaký čas. Když vyšli z pokoje za mnou a za Klotyldou, matka se po mně přívětivě podívala, neříkala však nic.

Znovu si k nám sedli a nějakou chvíli jsme ještě seděli u stolu.

Když jsme vstali, odešli jsme do zahrady; tu jsem teď už řadu roků v létě neviděl. Růže, které tu i onde rostly, nevyrovnaly se růžím mého hostitele, ale také nebyly horší než ty, které byly ve Hvězdném dvoře. Zahrada, která mi v dětství vždycky byla nad jiné milá a útulná, připadala mi teď malá a bezvýznamná, ačkoliv květiny v ní, které v tuhle letní dobu zrovna kvetly, ovocné stromy, zelenina, vinná réva a mříže s broskvemi nebyly ve městě z nejmenších. Jen se tu prostě projevoval rozdíl mezi zahradou městskou a zahradou některého bohatého vlastníka venkovských držav. Ukázali mi všechno, co považovali za důležité, a upozornili mě na všechno, co se tu změnilo. Skoro jako by se všichni radovali, že mě tu jednou také mají na začátku teplejší roční doby, protože jinak jsem vždycky přijížděl na počátku doby chladnější, když opadávalo listí a zahrada shazovala své ozdoby. K večeru otec jel znovu do města. Zůstali jsme v zahradě. Jednu chvíli se sestra obírala uvazováním révové větévky a my s matkou sami stáli u mramorové kašny s vraním okem, kde zurčela skvostná průzračná voda, a matka mi řekla: „Chtěla bych, aby ti všechno štěstí a nebeské požehnání bylo průvodcem u toho velice závažného kroku, kterýs učinil, synu. Jakkoli pečlivě jsi volil a jsou všechny podmínky k tomu, aby se ti dařilo, přece jen je takový krok těžký a závažný; pořád máš ještě před sebou onu dobu, kdy dva lidé nacházejí jeden druhého a sžívají se spolu.“

„Kéž by bůh dal, aby všechno bylo tak, jak to snad smíme očekávat,“ odpověděl jsem jí, „nechtěl jsem zakládat nijaké štěstí, abych se předtím neotázal na to rodičů a jejich vůle neladila s mou. Nejprve se asi muselo pátrat, zda je jisté, že náklonnost je vzájemná. Když se tohle rozpoznalo, muselo se zkoumat, zda nejbližší cítí souhlasně, a proto jsem také tady.“

„Otec říká,“ opáčila matka, „že všechno je správné, že všechno se poddá a že věci, které v každém vztahu, a tedy i v tomhle, jsou na začátku poněkud neohrabané, srovnají se tady spíše než kde jinde. Ale i kdyby to nebyl řekl, přesto bych to věděla. Pobývals mezi tolika znamenitými lidmi, dojista bys byl nevolil nedůstojně, a zvolil-li jsi, tvůj duch je dobrý a najde si záhy cestu do ženského srdce, a stejně tak si i její život najde cestu do tvého. Nejsou všichni šťastní, hodně takovýchto vztahů šťastných není; znám valnou část města a dívala jsem se na nemalou část života v něm. Tys vlastně viděl jenom naše manželství; kéž by to tvé bylo tak šťastné, jako je to mé s tvým váženým otcem!“

Neodpověděl jsem na to, zvlhly mi oči.

„Klotylda teď bude sama,“ hovořila dál matka, „ona nemá náklonnost k ničemu než k našemu domu, než k otci a k matce a k tobě.“

„Matko,“ odpověděl jsem jí, „až uvidíš Natálii, až shledáš, jaká je prostá a spravedlivá, jak se jí mysl vzpíná ke všemu, co je závazné a vznešené, jak si vůči nám všem vede prostě a oč je lepší než já, nebudeš už mluvit o nějaké osamělosti, nýbrž o spojení, Klotylda bude mít o bytost víc než teď, a ty a otec budete rovněž mít o jednu bytost víc. Ale i Matylda, můj hostitel a všichni ti znamenití lidé kolem nich vejdou ve spojení s vámi, vy vejdete do svazku s nimi, a co dotud bylo odděleno, splyne.“

„Já si to tak myslela, synu,“ odpověděla mi matka, „a myslím, že to tak bude; jenže Klotylda bude muset změnit povahu své náklonnosti k tobě, a kéž by to proběhlo všechno mírně.“

Když to dořekla, přidala se k nám i Klotylda. Přinesla mi růži a řekla, a tvářila se vesele, že mi ji dává jenom proto, aby mi poskytla náhradu za všechny ty růže, které jsem letos zmeškal na Strázném dvoře, že jsem se vrátil sem.

Teprve když tohle vyslovila, uvědomil jsem si, že v otcovském domě kvetou růže, kdežto na Strázném dvoře vystaveném povětří ve větších výškách a drsnějšímu už odkvetly. Zmínil jsem se o tom. Záhy se přišlo na důvod. Růže na Strázném dvoře byly po celý den vystaveny slunci, možná se o ně i lépe pečuje a mají lepší půdu, kdežto tady dílem stromy, které se vzhledem k menšímu prostoru musely vysázet hustěji, dílem zdi bližších i vzdálenějších domů působí rozmanitý stín.

Vzal jsem si růži a řekl jsem, že Klotylda by mému hostiteli neprokázala dobrou službu, kdyby u něho v zahradě utrhla růži.

„Tam bych k něčemu takovému nesebrala odvahu,“ odpověděla mi.

Ještě chvíli jsme postáli u toho mramorového zřídla. Klotylda mi ukázala, co všechno dal otec na jaře udělat, zčásti aby se ještě lépe zabezpečil průtok vody, zčásti aby se leccos zkrášlilo. Viděl jsem, jak výtečně a účelně tu dal zbudovat to a ono a kolik se toho od něho mohu naučit. Už jsem se těšil na dobu, která nemohla být tak daleko, až se otec sejde s mým hostitelem.

Když jsme odcházeli od zřídla, Klotylda mě dovedla k místu, z něhož se nabízí výhled na krajinu a které se rozhodli opatřit předprsní. Ta byla už zčásti hotová. Byla zděná, obložená mramorovými deskami, které jsem přivezl, a po stranách osazená mramorem, jejž si obstaral otec. Použily se i mé římsy a nosníky. Viděl jsem však, že leccos z mramoru ještě schází, a slíbil jsem, že se budu snažit dát tohle do pořádku, tak aby se celá předprseň zbudovala ze stejnorodých kusů a v témže slohu.

„Vidíš, že na tebe myslíme i na dálku a snažíme se ti zchystat něco příjemného,“ řekla Klotylda.

„O tom jsem nikdy nepochyboval,“ odpověděl jsem jí, „a také na vás myslím, jak dokazují mé dopisy.“

„Měl bys jednou zase pobýt tady celé léto,“ řekla.

„Kdo ví, co bude,“ opáčil jsem.

Když už se začalo výrazně smrákat, vrátil se otec z města a v domku se zbraněmi jsme se navečeřeli. Ježto dny byly velmi dlouhé a ježto bylo už dost pozdě, když nastala úplná tma, nemohli jsme už po jídle v domku se skleněnými stěnami vysedávat tak dlouho při útulných svíčkách tak jako na podzim, když jsem se po dlouhé letní práci vždy vracel ke svým nejbližším. A také se toho vlahého večera dnes otevřelo leckteré skleněné okno, břečťan ševelil, když se tu a tam zvedl vánek, a plamen ve svítilně se neutěšeně mihotal. Rozešli jsme se a odebrali se ke spánku.

Druhý den časně ráno za mnou přišla Klotylda. Když jsem na její klepání otevřel a vešla do pokoje, její tvář zvěstovala, že s ní matka mluvila o mé záležitosti. Podívala se na mne, přišla blíž, padla mi kolem krku a vypukla v proud slzí. Chviličku jsem ji nechal tak a poté jsem řekl jemně: „Klotyldo, copak ti je?“

„Je mi dobře a je mi smutno,“ odpověděla mi a dala se ode mne dovést k židli, já si pak sedl vedle ní.

„Takže teď už víš všechno?“

„Vím všechno. Pročpak jsi mi to neřekl dřív?“

„Musel jsem přece nejdřív promluvit s rodiči, a pak, Klotyldo, zrovna vůči tobě jsem měl tu nejmenší odvahu.“

„A proč jsi mi něco neřekl některé dřívější léto?“

„Protože nebylo říci co. Teď teprve to oba o sobě vzájemně víme, a uháněl jsem zpátky sem, abych se vyznal svým nejbližším. Když ten cit byl pouze můj a budoucnost ještě zahalena, nesměl jsem mluvit, protože mi to nepřipadalo mužné a protože cit, který bych mohl třeba také rychle odložit, nemohl se slovy ještě stupňovat.“

„Já to vždycky tušila,“ řekla Klotylda, „a vždycky jsem ti přála svrchované a velikánské štěstí. Ona je určitě velice hodná, velice milá, velice věrná. Jenom toužím po tom, aby tě milovala tak jako já.“

„Klotyldo,“ odpověděl jsem, „uvidíš ji, poznáš ji, zamiluješ si ji; a i když mě nebude milovat sesterskou láskou založenou zrozením, bude mě milovat láskou jinou, jaká i mé štěstí, tvé štěstí, štěstí rodičů jen zmnoží.“

„Často jsem si myslela, kdykoliv jsi o ní vyprávěl, jakkoliv málo jsi o ní řekl, a právě pro to, žes o ní řekl málo,“ zahovořila znovu Klotylda, „že by tu mohl povstat svazek, že by si něco takového bylo co přát, že by sis vydobyl její náklonnost a že by z toho všeho mohlo vzejít spojení lepší než sňatkem s některým děvčetem z našeho města anebo s nějakým jiným.“

„A teď je to tak,“ opáčil jsem.

„Proč jsi nikdy nenamaloval její obraz?“ zeptala se Klotylda.

„Protože jsem ji o to mohl požádat právě tak málo nebo ještě méně než tebe nebo matku anebo otce. Neměl jsem k tomu dost smělosti,“ odpověděl jsem.

„Tak buď hodně šťastný, buď spokojený až do vysokého stáří a nikdy nelituj ani v nejmenším kroku, kterýs učinil,“ řekla.

„Myslím, že ho nikdy litovat nebudu a děkuji ti vroucně za tvá přání, drahá, milovaná Klotyldo,“ opáčil jsem.

Osušila si kapesníkem slzy, uspořádala si jakoby celou bytost a přátelsky se na mne podívala.

„Kdo teď bude se mnou kreslit, číst španělské knihy, hrát na citeru, komu budu říkat všechno, co se mi vetře do srdce?“ zahovořila po chvíli.

„Mně, Klotyldo,“ opáčil jsem, „všechno, co jsem byl dříve, budu pro tebe i nadále. Číst, hrát na citeru budeš s Natálií; i svěřovat se budeš jí, a s ní budeš konat všechno, cos kdy doposud konala se mnou. Jen ji nejdřív poznej, a pochopíš, že je pravda, co ti říkám.“

„Ráda bych ji už brzy uviděla,“ řekla Klotylda.

„Brzy ji uvidíš,“ odpověděl jsem jí, „musíme teď s naší rodinou navázat vztahy s lidmi, s nimiž jsem až dosud tak často býval; já sám bych velmi rád, abys ji už brzy, brzy uviděla.“

„Ale až do té doby mi musíš o ní hodně vyprávět, a pokud to bude možné, musíš mi přinést její podobiznu,“ řekla.

„Budu ti o ní vyprávět,“ odpověděl jsem, „teď, když jsme si už promluvili o celé věci, velmi rád ti budu o ní vyprávět, bude se mi s tebou o tom svazku mluvit snadněji než přímo s ní. Jestli ti přinesu anebo pošlu její obrázek, to nevím; bude-li to možné, udělám to. Ale budu to moci udělat, pokud její podobizna existuje a pokud mi přenechají přímo ji anebo nějakou její kopii. Ponecháš si ji pak, dokud se nesejdeš přímo s Natálií a nebudeme spolu žít v přátelských vztazích. Nakonec však, Klotyldo…“

„Nakonec?“

„Nakonec přijde i čas, kdy od nás odejdeš, ne sice duchem, ale částí svých vztahů, až totiž i tobě vzejde nějaký hlubší svazek.“

„Nikdy, to já nikdy neudělám,“ málem ze sebe vyhrkla, „ne, na takového bych nejspíš zuřila, kdo by si odtud odvedl mé srdce. Já miluji pouze otce, matku a tebe. Miluji tenhle tichý dům a všechny, kdo do něho právem přicházejí a z něho odcházejí, miluji to, co v něm je, a všechno, co se v něm pozvolna utváří, budu milovat Natálii a její nejbližší, ale nikdy kohokoliv cizího, kdo by mě chtěl od vás odvléci.“

„Ale on tě od nás odvleče, Klotyldo,“ řekl jsem, „a ty tu přesto budeš dál, on bude mít právo přicházet sem a zas odcházet, on bude to, co se v domě pozvolna utváří, a možná ani neodejdeš od otce a od matky, jistě však tě nebude nic a nikdo nutit, abys je anebo mě méně milovala.“

„Ne, ne, nemluv mi o tomhle,“ opáčila Klotylda, „trápí mě to a ničí mi to srdce, a já jsem ti je ráno dychtivě chtěla přinést.“

„Nu, tak už o tom nemluvme, Klotyldo,“ řekl jsem, „buď jen klidná a neodcházej ode mě.“

„Já od tebe neodejdu,“ odpověděla mi, „a mluv se mnou přívětivě.“ Zahladila si na tváři poslední stopy po slzách, uvelebila se na židli vedle mne ještě pohodlněji a musel jsem s ní promlouvat. Znovu se mě vyptávala na Natálii, jak vypadá, co dělá, jak se chová vůči své matce, vůči bratrovi a vůči mému hostiteli. Musel jsem jí vyprávět, kdy jsem Natálii uviděl poprvé, kdy jsem byl ve Hvězdném dvoře, kdy jsem přišel na Strázný dvůr, kdy mi v duši vzklíčilo tušení o mém citu, jak v ní ten cit rostl, co přišlo pak, a jak se to stalo, že jsme se posléze sobě navzájem vyznali.

Rád jsem jí všechno vyprávěl, šlo mi to snadněji a snadněji, a jak se slova víc a víc ze srdce vylupovala, o to slastnější byl můj pocit. Nemyslel jsem, že budu kdy někomu říkat o nejhlubším nitru duše; ale ta Klotyldina byla jedinou milou skříňkou, do níž jsem to všechno drahocenné mohl uložit.

Seděli jsme ještě dlouho, Klotylda se mě pořád znovu ptala na novinky a znovu na věci dávné. Do jizby ke mně vešla matka. Jak nás uviděla, že tu sedíme v důvěrné rozmluvě, také si přisedla ke stolu, který stál přede mnou a před Klotyldou, a po krátké chvilce řekla, že přišla, aby si nás odvedla na snídani. Nikde prý Klotyldu neviděla a domyslela si, že to ráno bude určitě u mě.

„Milované děti,“ zahovořila dále, „uchovejte si svou lásku, neodcizujte se svými srdci a buďte si blízcí ve všech situacích, tak jak jste si blízcí teď a jak jste blízcí svým rodičům; pak budete mít v sobě poklad, který je z nejkrásnějších v životě, který se však tak často zneuznává. Budete-li navzájem spjati, budete mravně silní, budete otci radostí a mně budete štěstím ve stáří.“

My jí na tu promluvu neodpověděli, protože pro nás její obsah byl čímsi zcela samozřejmým, a vyšli jsme za matkou z pokoje.

Otec nás už očekával v jídelně, a ježto příčina mého nenadálého příjezdu domů byla všem známa a nikdo proti tomu nic neměl, mluvili jsme všichni bez obalu o mé záležitosti. Rodiče do nového svazku vkládali veliké naděje a radovali se, že mezi mnou a sestrou panuje takový soulad. Musel jsem jim teď, tak jak to bylo už s Klotyldou, ještě leccos vyprávět o Natálii, jaká je, co dělá, kam tíhne svým vzděláním a jak asi prožívala své mládí. A také jsem musel leccos dohánět o Matyldě a o Hvězdném dvoře, a také o Strázném dvoře a o svém hostiteli, co mělo doplnit obraz, který si mí nejbližší vytvořili o tamních poměrech. Řekl jsem jim i to, že je tu příznivá shoda okolností, že právě Natálie byla ono děvče, které kdysi při uvedení „Krále Leara“ v lóži vedle mne bylo tak uchvácené, že to s ní jsem měl velkou účast a ona že na mne, který jsem sdílel žal z té truchlohry, jakoby z vděku přívětivě pohlédla, když jsme vycházeli z divadla. To všechno že se objasnilo teprve v poslední době.

Otec řekl, že rodiny, které po dlouhou dobu jako kdyby byly spojeny neviditelným poutem, díky tomu, že syn za svého duchovního vývoje obcuje s oběma rodinami, a spojuje je tedy, sbližují se navzájem i ve skutečnosti, poznávají se a posléze naváží vzájemné spojení.

Matka opáčila, to že je teď nad jiné naléhavým důvodem, ba je to nejenom společenská, ale dokonce rodinná povinnost, aby otec, protože ten, čím je starší, s vytrvalostí o to náruživější, ač nepochopitelnou, je připoután ke své pracovně, konečně se teď vymkl svým záležitostem, vypravil se na cestu a za ní se zabýval pouze věcmi utěšenými a hezkými.

„Nejenom já se vypravím na cestu,“ odpověděl otec, „ale i ty a Klotylda. Pojedeme k těm lidem, kteří mého syna tak přátelsky přijali. Ale i oni se vypraví na cestu; přijedou totiž k nám do města a budou pobývat v těchhle pokojích. Ovšem kdy se ty cesty uskuteční, to se ještě teď vůbec nedá určit. Buď jak buď musí tam zprvu zajet syn opět sám a musí jim zvěstovat, že jeho rodina souhlasí. Bude pak na jeho úsudku a hlavně na tom, co mu poradí jeho starší přítel, jak se budou věci nadále vyvíjet. Synova cesta se však musí uskutečnit ihned; tak si to totiž žádá povinnost, kterou na sebe nyní vzal. My vyčkáme, jaké zprávy nám pošle z Hvězdného dvora, až tam dorazí, anebo s jakým míněním se sám vrátí.“

„Tu cestu, otče,“ opáčil jsem, „bych rád podnikl co nejdříve; nejraději dokonce už zítra anebo, pokud se to všechno bude muset trochu odložit, pozítří.“

„Nebude to nijak pozdě, když pojedeš pozítří, může se ještě vyskytnout leccos, co bude zapotřebí probrat,“ odpověděl otec.

Klotylda se vyslovila, jakou má radost, že se všichni vypraví na cestu.

„A pro milého tatínka to bude teď častěji příležitost,“ řekla matka, „aby se dostal do volnějších a prostornějších končin, aby dýchal čistý vzduch a díval se na hory a na les a na pole.“

„Jednou už také, milá Terezo, uzavřu tu svou knihu,“ opáčil otec, „a pak bude s veškerým mým plahočením konec. Všeho toho se chopí někdo jiný anebo se to úplně rozplyne. Pak bude čas pronajmout si anebo postavit nějaký dům s výhledem na hory, lesy a pole, abychom v létě pobývali v něm a v zimě tady, pokud nebudeme chtít i kdekterou zimu raději zůstávat na venkově.“

„Tohle jsi říkával často,“ odpověděla matka, „ale nikdy na to nedošlo.“

„Když bude k tomu vhodný čas i místo, dojde na to.“

„Pokud navíc tvé zdraví a tvé duchovní ustrojení budou mít z toho žádoucí užitek,“ řekla matka, „budu velebit každou zimu, kterou strávím v nějakém takovém kraji.“

„Ono se stane leccos, o čem dnes ani neuvažujeme,“ odpověděl otec.

Vstali jsme od snídaně a každý šel za svými záležitostmi.

V průběhu dopoledne mě matka znovu požádala, abych za ní zašel, a zeptala se mě, jak že si to hodlám zařídit, kde že budu s Natálií bydlet. V domě je místa dost, jen by se muselo všechno uspořádat. Také že se musí zařídit i leccos dalšího, zvláště mé šaty, musím v nich teď už vypadat jinak. Že by si ráda vyslechla, co si o tom myslím, aby se včas mohlo se vším začít a bylo všechno řádně hotovo.

Řekl jsem, že na tohle jsem doposud opravdu nemyslel, že na to, aby se to všechno uvážilo, je ještě čas a že bychom se měli na radu ptát především otce.

S tím matka souhlasila.

Když jsme se otce po obědě ptali, byl stejného názoru jako já, že je ještě příliš záhy uvažovat o těchhle věcech. Budeme se tím zabývat ve vhodnou dobu, aby se tak všechno nezbytné náležitě zařídilo. Teď že se musí probrat a promyslet věci jiné. Až nadejde čas, matka se to dozví, aby mohla učinit příslušná opatření.

S tím byla matka spokojena.

Odpoledne jsem se ve městě vyptal na kněžnu v jejím paláci a dozvěděl jsem se, že čirou náhodou je na několik dnů přítomna v domě. Má v úmyslu vydat se do Rivy a tam prožít několik týdnů na březích modrého Gardavského jezera. Zabývá se teď přípravami na tu cestu. Dal jsem se optat, kdy s ní budu moci promluvit, a objednali mě na další den ve dvanáct hodin.

Uchopil jsem v tu dobu desky s několika svými pracemi a odebral se do jejího příbytku. Několika slovy mě přátelsky uvítala a vyjádřila podiv, že se tu zrovna teď se mnou shledává. Vyslovil jsem jí na oplátku podiv svůj. Zdůvodnila mi všechno svou zamýšlenou cestou a já řekl, že můj letní pobyt přerušily a do města mě dovedly záležitosti, které se zničehonic naskytly.

Ptala se mě, na čem jsem pracoval v době, kdy jsem tu nebyl.

Vyložil jsem jí, co jsem dělal. Když jsem mluvil o Simském ledovci, zpozorněla zejména, protože znala to horstvo z dřívějška. Musel jsem jí dopodrobna vylíčit a ukázat, kde jsme byli a co jsme dělali. Vylovil jsem z desek, které jsem s sebou přinesl, kresby, na nichž jsem v barvách vypodobnil ledová pole, jejich vroubení, jejich záhyby, sesouvání a jejich vznikání úplně nahoře, a rozložil je před ní. Dala si všechno, i to nejmenší, na kresbách popsat a vysvětlit. Musel jsem jí také slíbit, že při nejbližší vhodné příležitosti jí ukážu svůj náčrt dna Hlásného jezera a co nejpodrobněji jej s ní proberu. Viděla by jej dvojnásob ráda, protože se vypravuje teď také k jezeru, k jednomu z nejpozoruhodnějších u jižních úbočí Alp. Nato se mě vyptávala na další mé snahy v oblasti výtvarného umění, na to jsem opáčil, že letos krom kreseb ledovce, a ty jsou koneckonců zase jen vědecké povahy, nemohl jsem vytvořit nic, ani krajiny, ani vyobrazení lidských hlav.

„Až budete chtít zobrazit nějakou hodně krásnou, mladistvou tvář,“ řekla kněžna, „musíte usilovat o to, aby vám dovolili portrétovat tvář mladé Taronové. Jsem stará, zažila jsem toho hodně, viděla jsem a prohlížela si velice mnoho lidí, ale málokdy jsem potkala tvář tak ušlechtilou, příjemnou a líbeznou, jako tu Taronové.“

Když to řekla, celý jsem do krvava zrudl.

Upřela na mne své průzračné, milé oči, nevýslovně jemně se usmála a řekla: „Považujte vy snad už některou za nejkrásnější?“

Neodpověděl jsem jí a ona zřejmě odpověď ani nečekala. O Natálii jsem jí nemohl říci nic, ježto ta záležitost ještě nedospěla tak daleko, aby se mohla zvěstovat jiným.

Odmlčeli jsme se, brzy jsem se rozloučil, kněžna mi vlídně podala ruku, tu jsem políbil, a vybídla mě, abych se v nadcházející zimě vrátil z hor hodně brzy, ježto ona hodlá přijet do města rovněž velice záhy.

Odpověděl jsem jí, že takový časový údaj teď vůbec nejsem ještě s to odhadnout.

Druhý den ráno jsem byl ve svém pokoji připraven vyrazit. Kočár objednali před dům. Nedokázal jsem si odříci, abych se do Hvězdného dvora nevydal zvláštním vozem co nejrychleji. Otec, matka a sestra byli v jídelně, aby se se mnou rozloučili. Odešel jsem se tam také, a dali jsme si malou snídani. Po ní jsem jim dal sbohem.

„Bůh ti žehnej, synu,“ zahovořila matka, „bůh ti žehnej na té cestě, je to cesta rozhodující, na tak důležitou výpravu ses ještě nikdy nevydával. Pokud má modlitba a mé tužby něco zmohou, nebudeš té cesty litovat.“

Políbila mě na ústa a udělala mi křížek na čelo.

Otec řekl: „Od svého raného mládí jsi poznával, že se nemíchám do tvých záležitostí; konej samostatně a nes následky. Zeptáš-li se mě, tak jak jsi to udělal teď, budu stát vždycky při tobě, pokud to má větší zkušenost umožní. Ale jednu radu bych ti rád v této závažné věci přece jen dal, anebo ani ne radu, nýbrž chtěl bych spíše upřít tvou pozornost na cosi, cos možná vzhledem ke svému zaujetí v těchhle dnech nevzal v potaz. Než uzavřeš ten závažný svazek, bude pro tebe v leckterém smyslu nezbytné posílit a upevnit ducha a mysl. Cesta do nejdůležitějších měst v Evropě a za nejvýznamnějšími národy bude k tomu vhodným prostředkem. Ty ji vykonat můžeš, tvé majetkové poměry se velice zlepšily, a já ti nejspíš také ještě něco přidám, ostatně musím s tebou podniknout vůbec nějaké to vyúčtování.“

Byl jsem velice dojat a nemohl jsem ani mluvit. Vzal jsem otce pouze za ruku a poděkoval mu mlčky.

Klotylda se rozloučila v slzách, a když jsem ji k sobě tiskl, řekla tiše: „Jdi s bohem, všechno bude dobré, co uděláš, protože ty jsi dobrý a protože jsi i moudrý.“

Vyslovil jsem naději, že se brzy vrátím, a sešel dolů po schodišti.

Cesta byla velmi rychlá, protože všude už byli objednáni koně, protože jsem nikde nepřespával a k jídlu jsem potřeboval vždy jen velice krátký čas.

Když jsem ve Hvězdném dvoře vešel do Matyldina pokoje, vyšla mi vstříc a řekla: „Buďte vítán, všechno je, jak jsem myslela; jinak byste totiž šel ne za mnou, ale za naším přítelem.“

„Mí nejbližší si vás váží, váží si našeho přítele a věří v naše štěstí a v naši budoucnost,“ opáčil jsem.

„Buďte vítána, Natálie,“ řekl jsem, když ji přivolali a vešla do pokoje, „nesu vám přátelské pozdravy od své rodiny.“

„Buďte vítán,“ odpověděla mi, „vždycky jsem doufala, že všechno takhle dopadne a že budete pryč co nejkratší čas.“

„Má naděje byla nejspíš táž,“ opáčil jsem, „ale teď je všechno jasné, a teď je už možné, aby se všechno naprosto uklidnilo.“

Dál jsme byli u Matyldy a nějaký čas jsme spolu promlouvali.

Druhý den poté, co jsem přišel, vypravil jsem se za svým hostitelem. Matylda mi na tu cestu půjčila kočár a koně.

Když jsem přijel do truhlárny, kde byl můj hostitel, když jsem přijel na Strázný dvůr, podal mi ruku, a řekl: „Už jsem dostal zprávu, že jste se vrátil; napsali mi z Hvězdného dvora, hned jak jste tam dorazil.“ Eustach se na mne podíval tak zvláštně, až jsem si pomyslel, že už o všem ví.

Odešli jsme do domu a otevřeli mi můj obvyklý příbytek. Po chvíli za mnou přišel Gustav a téměř nedokázal ustat v radování, že všechno je tak, jak to je. Můj hostitel mu celou skutečnost odhalil teprve dnes. Gustav bez obalu vyhrkl, že mu ta záležitost je daleko milejší takhle, než kdyby si jeho sestru odvedl z domu Tylový, ten po něčem takovém totiž vždycky prahl.

Důvěra

Pobyl jsem nějakou dobu u svého hostitele, dílem proto, že si to sám přál, dílem proto, abych nabyl klidu, jaký jsem v sobě vždycky míval a jaký jsem potřeboval, abych ve svém úsilí viděl jasně dopředu a podle toho své snahy pořádal.

Lidé na mne pohlíželi tázavě anebo udiveně. Pravděpodobně se rozkřiklo, jaký vztah jsem navázal s lidmi, kteří jsou přátelé rodiny a kteří často chodí do jejich domu. Nikde však jsem se nesetkával byť i jen se zdáním toho, že snad mi někdo ten vztah nepřeje anebo se na něj dívá nelibě. Naopak, lidé byli málem přátelštější a úslužnější než předtím. Přišel jsem do zahradního domku. Zahradník Šimon mi vyšel naproti tak nějak uctivě a přivolal manželku Kláru, aby jí řekl, že jsem tady, a přiměl ji, aby se mi uklonila. To jinak nikdy nedělala. Když tohle představování skončilo, zavedl mě nejprve do zahrady, jak pouze stručně nazýval své skleníky. Znovu mi ukázal své rostliny, vysvětlil mi, co nově získal, co zejména krásně vyrostlo a co se dobře uchovalo; také mi vyprávěl, jaké zakusili ztráty, o jaké rostliny v nejkrásnějším rozpuku přišli a jakým zvláštním důvodům je třeba přičítat, že o ně přišli. Neuvážil při tom, že bych se třeba myšlenkami toulal jinde; on při jedné dřívější příležitosti rovněž netušil, že jsem duchem nepřítomen, když mi také s velikou vervou a nadmíru velkoryse vysvětloval, co je jaká rostlina. Zvláště horlivě mi předestíral výhody a krásy růže, kterou paní na Hvězdném dvoře pro domácího pána objednala z Anglie. Zavedl mě k ní a ukázal mi veškerou její znamenitost. Pak jsem s ním musel zajít i do skleníku s kaktusy, a tam mi hned ukázal cereus peruvianus, ten, který se dostal na Strázný dvůr díky mé laskavosti, jak se vyjádřil. Roste už ve skleníku vzhůru rovně jako svíce, čehož se dosáhlo velkým úsilím a umem. Nažloutlá barva z Jenského dvora přešla do tmavomodře zelené, jakoby s ojíněním, což dokazuje, že rostlina je naprosto zdráva. Půjde-li to takhle dál, mohla by do tohohle domu zavítat i radost v podobě skvělých bílých květů toho živoucího sloupu. Pak mě zavedl k několika kaktusům, které byly zrovna v květu. Poblíž ležela i poměrně velká spojková čočka, to aby se daly v plném slunečním světle pozorovat květy a krom toho i ostny, trny, bodce a rovněž tvary rostlin. Požádal mě, abych čočku použil. Byla bezbarvá a zároveň taková, že díky vypouklosti zvětšeně vyjevovala i to nejmenší. Vůbec se projevila jako věc znamenitá. Zahradník mi vyprávěl, že pán dal to zvětšovací sklo vyrobit zvláště na prohlížení kaktusů, dal je zasadit do krásné slonovinové obruby a vložit do pouzdra s jemným sametem. Zrovna dnes byl znovu v kaktusovém skleníku a prohlížel si za pomoci skla květy a spoustu ostnů. Posloužil jsem si oním sklem a díval jsem se do bílého anebo růžového kalichu obkrouženého hedvábnými okvětními plátky, jak se zrovna naskytly. Že třpytivé barvy těchhle květin jsou zvláště krásné, daleko krásnější než nejjemnější hedvábí a než barvy většiny květin, to jsem beztak věděl, ale musel jsem si to dát od zahradníka Šimona ukázat; a zmínil se i o krásném, zeleně anebo narůžověle anebo ruměně hnědě světélkujícím hlubokém kalichu, z něhož vzlínají štíhlé nitky, graciézní tak, že podobné nemá žádný jiný květ. Vůbec jsou kaktusové květy nejkrásnější na světě, vyjma snad některých cizopasných rostlin a několika málo další jednotlivých květin. Upozornil mě i na jednu okolnost, o které jsem nevěděl anebo jsem ji nepostřehl, že totiž u několika kulovitých kaktusů se květy vždy z nových oček ostnů většinou vyvinou s docela krátkým stonkem, kdežto u jiných kaktusů se tyčí na více nebo méně dlouhé lodyze z loňských anebo z ještě starších oček. Řekl, že to není náhoda a že tuhle skutečnost pozoruje už třicet let. Tehdy, když byl ještě mladý, bylo stěží známo několik z těchhle rostlin, teď jejich znalost významně vzrůstá, od té doby, co lidé poznali, jak jsou krásné, a turisté zasílají rostliny z Ameriky, tak jako ten z německých zemí, který procestoval téměř celý svět. Jenom člověk nechápavý anebo povrchní anebo krátkozraký může říkat, že tenhle druh rostlin je neforemný, kdyžtě nic není pravidelnější a rozmanitější a přitom půvabnější než právě ony. Je pouze třeba chvilku si je bedlivě prohlížet a porovnávat je, případně se na ně ještě krátkou chvilku dívat, a i protivníci těchhle rostlin se promění v náruživé jejich ctitele – ledaže by na světě existoval byť i jen jediný nepřítel rostlin, a takový tvor snad vůbec není. Když jsem odcházel ze skleníku, šel se mnou zahradník až tam, kde skleníky končí, a i jeho choť vyšla ze dveří jejich příbytku, aby se se mnou rozloučila.

V květinové zahradě a v zeleninové části se u mě zastavovali dělníci, smekali a způsobně mě zdravili.

Eustach byl mírný a přívětivý jako obvykle; ale byl ještě daleko vroucnější, než býval kdy v dřívějších časech. Mě právě od něho souhlas se mnou neobyčejně těšil. Ukázal mi všechno, na čem se pracovalo a kolik v poslední době ke všemu už existujícímu přibylo reálných věcí, kreseb, informací. Řekl, že se můj hostitel zakrátko vypraví za jedním dost vzdáleným kostelem, v němž na své náklady bude provádět opravy, a že mě hodlá na tu cestu přizvat. Mezi všemi věcmi a surovinami, co tu byly, nezahlédl jsem ten velice krásný mramor, který jsem svému hostiteli kdysi daroval, a ani jsem se nedozvěděl, co že se z něho zhotovilo. Nikdo o tom nemluvil a já se ani neptal. Drahně hodin jsem se díval, jak se v truhlárně pracuje.

Roland jako obvykle v létě na Strázném dvoře nebyl.

S Eustachem jsem zašel i za obrazy svého hostitele, za jeho mědirytinami, jeho dřevořezbami a za jeho nábytkem. Mluvili jsme o nich, a snažil jsem se víc a víc si osvojovat jejich hodnotu a význam. Zašel jsem i do pokoje s knihami, do mramorové síně a na schodiště. Jak vznešená byla socha na schodišti, jak ušlechtilá a ryzí oproti nymfě v jeskyni na zahradě Hvězdného dvora, kterou jsem si v poslední době tak zamiloval! Uprosil jsem přítele a ten se dal pohnout, aby mi odemkl pokoj, v němž bydlí Matylda a Natálie, pokud jsou na Strázném dvoře. Pobyl jsem déle než v ostatních komnatách v poslední malé komůrce s tapetovými dveřmi, které jsem říkal Růže. Ovanul mě klid a zřejmost, kterou se vyznačuje celá Matyldina bytost a jež se vyjevovala v barvách a v tvarech v celém pokoji a tkvěla v těch jedinečných obrazech, které tu visely.

Zašli jsme i na šafářův dvůr. Lidé mě tam přivítali s úctou, ukázali mi všechny místnosti a předvedli mi, co v nich je, na čem se tu pracuje, k čemu slouží a co se tu v novější době změnilo. Šafář měl zejména radost z nového chovu hříbat, který sám vylepšil, a celého nárůdku mnoha druhů drůbeže, které tu zavedl můj hostitel. Když jsme odešli ze šafářského dvora a ze zahrady nám zněl vstříc mnohohlasý zpěv ptactva, ohlédl jsem se a uviděl, že v bráně se shromáždila skupinka děvčat s modrými zástěrami a v bílých halenkách s vykasanými rukávy a dívá se za námi.

I když jsem rozpoznal, že cílem jejich pozornosti jsem teď já, nikomu neuklouzlo ani slůvko naznačující, jaký že je důvod takové pozornosti.

Gustav, který ze začátku vyjádřil radost z toho, že to je, tak jak to je, a že nikdo z těch, kdo po tom prahli, jeho sestru neodvede, už o té věci nemluvil a jen se o to srdečněji, když to bylo lze, přidal ke mně.

Můj hostitel mi posléze řekl o té cestě za kostelem, o níž mluvil Eustach, a pozval mě na ni. Já jsem pozvání přijal.

Jednoho rána jsme vyjeli ze Strázného dvora, můj hostitel, Gustav a já. Gustava můj hostitel, jak mi to řekl, bere s sebou na každou menší cestu. Pokud tomu na nějaké delší cestě tak být nemůže, bere ho k jeho matce do Hvězdného dvora. Ke kostelu jsme dojeli teprve druhý den. Roland, který byl informován, že přijedeme, už nás tu očekával. Kostel byla budova ve staroněmeckém slohu. Pocházela, jak mě ujišťovali přátelé, ze čtrnáctého století. Farnost nebyla velká a příliš mohovitá. Poslední minulá staletí se na kostele hodně provinila. Dali zazdít okna, buď zcela, anebo zčásti, z nik sloupů odstranili kamenné reliéfy a na jejich místo usadili dřevěné sochy, pozlacené a omalované. Protože ty však byly větší než jejich předchůdci, místa, na něž měly přijít, zhusta vylámali a dřívější stříšky nad nimi i s ozdobami otloukli. Také interiér kostela vyvedli v pestrých barvách. Když i tahle výzdoba se v průběhu let poškodila a ukázalo se, že je už naléhavě nezbytné ji vyspravit, vyšlo najevo, že prostředky na něco takového bude obtížné sehnat. Farnost se nad rozsáhlostí prací, jaké bylo zapotřebí provést, málem pustila do veliké půtky. Zjevně bývali v dřívějších dobách bohatí a mocní dobrodinci, a ti kostel vybudovali a uchovávali. Poblíž jsou ještě trosky zámků, v nichž bydlívala ona majetná pokolení. Teď na kopci jako zachovaný památník oné doby stojí už pouze kostel, kolem něho je několik domů postavených v novější době, a kolem dokola je obec ve dvorcích roztroušených po tom kopcovitém kraji. Vlastníci rozvalin zámků bydlí v končinách daleko odsud, a protože jsou z pokolení docela jiných, nikdy neoplývali láskou k osamělému kostelu anebo ji pozbyli. Farář, člověk prostý a bezelstný, který se sice nijak do hloubky nevyznal v umění, ale celé roky byl uvyklý dívat se na svůj kostel, a když ten se začal rozpadat, byl by ho rád viděl ve stavu tak slušném, jako by to jen bylo možné, vydával se po všemožných cestách, jaké mu jen přišly na mysl, aby toho dosáhl. Na té poslední dospěl k mému hostiteli. Toho zaujal kostel, jejž měl mezi svými kresbami, sám se k němu vydal a prohlédl si ho. Slíbil, až se schválí a přijme jeho plán na obnovu kostela, že vezme na sebe veškeré náklady práce, které budou přesahovat rezervy již existující, a za určitý počet roků práce dovrší. Plán se vypracoval a každý, kdo měl v té záležitosti co říci, s ním souhlasili, poté co farář už předtím, ač plán neviděl, za něj poděkoval a všude se přimlouval za to, aby jej přijali. Pak se přikročilo k provedení plánu a s ním měl co dělat můj hostitel. Vyzdění v oknech se opatrně vylámalo, tak aby se nepoškodily ozdoby, které byly pohřbené v omítce a v cihlách a pak se do vylámaných oken vsadily skleněné tabulky ve stylu těch, jež se zachovaly. Dřevěné sochy světců se z kostela odstranily, niky se obnovily v původní podobě. Tam kde se pod střechou kostela anebo v jiných prostorách nalezly staré štíhlé postavy světců, pokud byly poškozené, doplnily se a postavily na místa, kde pravděpodobně byly předtím. Pokud se do některých nik sochy nenašly, ponechaly se prázdné. Mělo se za to, že bude lépe, když se zatím vyčká, než aby se v nich ponechaly ty nebo ony dřevěné sochy, které se nehodí k stavebnímu stylu kostela. Bylo by arci bývalo nejúčelnější zhotovit nové sochy; nicméně nic takového nebylo do plánu na obnovu kostela zahrnuto, protože to přesahovalo možnosti mého hostitele, které měl na tohle dílo k použití. Všechny niky však, i ty prázdné, pokud se u nich vyskytlo nějaké poškození, uvedly se do řádného stavu. Stříšky nad nimi se obnovily i s ozdobami. Na vymalování kostelního interiéru se navrhl plán, podle něhož části, které nebyly z kamene, měly se natřít tak neurčitě, aby se co nejvíce podobaly holé zdi. Žebroví klenby, jehož kámen nebyl natřen barvou, jakož i všechno ostatní z kamene se ponechalo nedotčené a mělo působit pouze svým holým povrchem. Tam, kam se nedosáhlo žebříky, vztyčilo se k omítání už lešení. Samozřejmě by se bývalo mělo v kostele opravovat i leccos dalšího. Kdysi opatřili starý kůr obložením a ke kostelní galerii vztyčili zcela nové stěny, prostor doplnili o boční kapli tehdy v nejnovějším stylu a část zdi boční lodi se vybourala a vyzdila se tu prohlubeň a do ní se vestavěl nový boční oltář. Všechna tahle pochybení se vzhledem k nedostatku prostředků napravit nedala. Hlavní oltář ve staroněmeckém slohu zůstal. Roland řekl, jaké bylo štěstí, že v minulém století už neměli tolik peněz jako v době, kdy se kostel stavěl, to by pak původní oltář dojista byli vyňali a na jeho místo postavili nějaký v odpudivém stylu minulého století. Můj hostitel si prohlédl všechno, co se už vyhotovilo, a uspořádal poradu s Eustachem a s Rolandem, k níž jsem byl přizván i já, a probíralo se, jestli se má věrně dodržet stanovený plán a jestli by se nemělo s vynaložením nějaké nevelké částky ještě leccos doplnit, co by bylo záhodno a kostelu by přidalo na kráse. Názory se velice brzy sjednotily, ježto úsilí všech se neslo stejným směrem a jejich uvažování z tohoto hlediska tu rychleji, tu volněji dospělo posléze k týmž výsledkům. Mohl jsem k tomu všemu říci pouze málo, i když jsem byl tázán, jednak proto, že jsem věděl o daných východiscích příliš málo a jednak proto, že mé znalosti jednotlivých uměleckých skutečností, o něž tu šlo, se znalostmi mých přátel nemohly držet krok. Farář nás přijal velice přátelsky a hodlal nás všechny umístit ve svém malém domku. Můj hostitel to odmítl a ubytovali jsme se, jak to jen bylo lze, v místním hostinci. Ale vzdávání úcty a děkování skromného faráře mému hostiteli nebralo konce. Dostavilo se i poselstvo několika příslušníků farnosti, aby, jak řekli, také složili mému hostiteli poklonu a vyslovili mu své díky. Skutečně, když se člověk díval na ty štíhlé, ušlechtilé tvary kostela, který stál osaměle na kopci v té odlehlé končině našeho kraje, tam kde by ho člověk vůbec nehledal, a prohlížel si opravy, které se už vykonaly a jednotlivým součástem kostela znovu dodaly vážnost a význam, nemohl člověk jinak než se radovat, že to čiré modré povětří znovu ovívá tu ryzí prostou budovu, tak jak ji ovívalo, když se zrodila v mysli dávno zemřelého mistra a povstala z rukou dělníků. A opravdu člověk cítil, že musí být vděčný, že existoval muž takový jako můj hostitel, který z lásky ke krásným věcem, a musím tu snad dodat, z lásky k lidstvu, část svých příjmů, svého času a svého rozhledu obětuje na to, aby leccos ušlechtilého odňal rozpadání a přivedl lidskému pohledu krásně utvářené a vznešené výtvory, aby se jimi, pokud toho jsou schopni a touží po tom, povznášeli a uchvacovali.

To všechno však příslušníci farnosti nevěděli, oni pouze děkovali, protože měli za to, že je to jejich povinností.

Když můj hostitel usoudil, že stavba dobře pokračuje, a s Eustachem, vlastním dělmistrem, stanovil další jednotlivé činnosti, a když i Roland ho ujistil, že tak jak si můj hostitel přeje, bude často vykonávat dohled a podávat mu zprávy, uchystali jsme se, že každý půjdeme svou cestou. Roland se chtěl vrátit do blízkých hor, z nichž sešel ke kostelu, a my jsme se chtěli vydat na Strázný dvůr. Roland odjel první. My jsme ještě zašli za majitelem blízké sklárny, který byl velice vlivný muž, a poté jsme se vypravili do sídla mého přítele.

Na zpáteční cestě jsme se dali do hovoru o tvorbě krásy, o tom, jak velice je dobré, že se rodí lidé, kteří ji zobrazují, že prostřednictvím jejich bližních se tohle něžné světlo šíří a krásu rozněcuje do jasu stále zářivějšího; jak je však dobré i to, že tu jsou lidé, kteří jsou schopni krásu do sebe vstřebávat a přenášet ji na jiné, tím že s nimi obcují, zejména když i tak jako můj hostitel se pídí po kráse všude, že si ji berou a usilovně a úporně usilují o to, křísit ji tam, kde utrpěla újmu. Schopnosti a nutkání k něčemu takovému, to je věc zcela zvláštní.

„Už jsme jednou mluvili o něčem podobném,“ řekl můj hostitel, „mé zkušenosti za celý můj život mě naučily, že existuje docela určité nadání k docela určitým věcem, a s ním že se lidé rodí. Takové nadání se liší pouze ve stupni, ve schopnosti vyjádřit je a v možnostech účinně je uvádět ve skutek. Tím zjevně bůh chce nastolit mnohotvárnost takového konání a jeho naprosto rozhodnou úspěšnost, protože tak je to na zemi nezbytné. Vždy mi připadalo pozoruhodné, tam kde jsem měl příležitost dívat se, jak u lidí, kterým je dáno dosáhnout věcí v takovém a onakém směru naprosto neobyčejných, jejich vlohy se projevují i v nejjemnějších vláknech toho, oč usilují, a se vší vehemencí do nich pronikají, kdežto ve věcech jiných nepřestávají být nevědomí až do dětinskosti. Jeden člověk, který o věcech umění vzdor vší poučenosti, vzdor všemu zacházení s nimi, vzdor dlouholetému každodennímu styku s vybranými uměleckými díly nikdy nedokázal o nich říci než neobratnosti, byl státníkem, který pronikal do nejjemnějších odstínů své profese, který uhadoval myšlenky celých národů a úmysly lidí a vlád, s nimiž se stýkal, a uměl si všechno podmanit tak, aby to sloužilo jeho cílům, tak že ostatním připadal jako jakýsi div ducha, téměř něco jako přírodní zákon. Za svého mládí jsem poznal jednoho člověka, který rozumem, nad nímž jsme málem nestačili koprnět obdivem, pronikal do hlubin některého umění, o němž hodlal promlouvat, a vyjevoval myšlenky, u nichž jsme ani nechápali, jak vůbec něco takového mohlo vejít do lidského srdce; avšak názory a záměry docela obyčejných lidí a právě takových, kteří byli hluboko pod jeho úrovní, vůbec neprohledal a ani neviděl, že státy fungují nezbytně tak a tak, protože takový pohled mu byl odepřen anebo protože pod tíhou toho, čím se zabýval on, něco takového ani nepostřehoval. Mohl bych uvést ještě příkladů několik: člověka zrozeného pro vojevůdcovství v soudcovské síni při sporu o vlastnictví anebo toho, kdo prohlubuje vědecké znalosti při budování vojska. Tak obdařil bůh i leckoho, kdo se musí oddávat kráse a obracet se k ní jako ke slunci, jehož se nemůže vzdát. Ale vždy pouze jednotlivá vloha určitého počtu lidí je vyhraněna tak, že má nesmírné účinky. Takových lidí nejspíš není mnoho a vedle nich se rodí takoví, u nichž se určité zaměření neprojeví, kteří vykonávají činnosti všednodenní a jejichž osobité nadání spočívá v tom, že právě žádné výjimečné nadání k tomu nebo onomu vynikajícímu nemají. Musí jich být velice mnoho, aby se svět nevymkl z kloubů, aby se prohlubovalo to, co je hmotné, a všechny cesty fungovaly. Velice zhusta však žel jde o to, aby se ke vhodnému nadání přiřadil vhodný objekt, což se často neděje.“

„Nemohlo by se nadání pídit po objektu a nepídí se také často po něm?“ zeptal se Eustach.

„Vyskytuje-li se nadání dostatečné mohutné a hojné, pídí se po něm,“ opáčil můj hostitel, „někdy však právě tím, že se pídí, zaniká.“

„No to je smutné, a to pak se míjí cílem,“ odpověděl mu Eustach.

„Nemyslím, že se cílem míjí úplně,“ řekl můj hostitel, „že se pídí, a to co získává tím, že se pídí, a co v sobě a v jiných vyvolává, to je jeho cílem. Musí se prostě zdolávat různé, a to různě vysoké a různě uzpůsobené stupně. Kdyby se každé nadání naprosto slepě spojilo se svým objektem a mělo se ho chopit a vyčerpat jej, to by pak v tom smyslu existoval květ daleko krásnější a bohatší, svoboda duše, ta může své schopnosti upřít na ten nebo onen objekt anebo se od něho odvrátit, může spatřit svůj ráj, odvrátit se od něho a pak truchlit, že se od něho odvrátila, anebo posléze do takového ráje vejde a považuje se za šťastnou, že do něho vešla.“

„Často jsem už uvažoval o tom,“ řekl jsem, „kdyžtě umění na lidi tolik působí, jak jsem to mohl, byť teprve pouze krátký čas, pozorovat sám na sobě, jestli nadaný umělec u svého díla má před očima své bližní a jestli kalkuluje natolik, jak to musí zařídit, aby na ně působilo tak, jak on zamýšlí.“

„Nemám nejmenších pochybností, že tomu tak není,“ opáčil můj hostitel, „pokud člověk vůbec nezná své vrozené nadání, i kdyby snad bylo velice významné, a pokud musí vykonávat rozmanitou činnost, než si ho jeho okolí anebo on sebe uvědomí, ba pokud se vposledku podle své svobodné vůle třeba oddá svému nadání anebo se od něho odvrátí, stejně nebude co do účinku svého nadání schopen počítat s tím, že snad se zaměří na zcela určitý bod; čím větší je síla, tím spíše, myslím si, působí podle svých osobitých zákonů, a velikost, jaká je člověku imanentní, směřuje ke svému cíli, aniž si je vědoma vnějškovostí, a dosahuje ho o to působivěji, oč intenzivněji a odhodlaněji se o něj snaží. Všechno božské se zřejmě snáší vždy pouze z nebes. Existovali asi lidé, kteří si vypočítali, jak má ten nebo onen produkt působit na bližní, působení se také dostavilo, často bylo i značné, ale ne umělecké a ne hluboké; dosáhli něčeho jiného, co bylo náhodné a vnějškové, což ti, kdo přišli po nich, nesdíleli; ani nechápali, jak mohlo něco takového na jejich předchůdce vůbec působit. Tihle lidé budovali pomíjivá díla a nebyli umělci, kdežto to, co se vytvořilo opravdovou mocí umění, protože je ryzím květem lidství, působí do všech stran a uchvacuje, dokud lidé svůj nejdrahocennější statek, lidství, nezahodí.“

„Jednou kdosi ve městě vznesl otázku,“ řekl jsem, „jestli umělec, kdyby věděl, že jeho dílo, které zamýšlí, bude sice dílo nepřekonaně mistrovské, že však mu jeho současníci nebudou rozumět a že ani potomci ho chápat nebudou, takové dílo vytvořit přece jen musí, anebo ne. Někteří měli za to, že bude velkolepé, když tak učiní, udělá to pro sebe, on že je svými současníky a potomky. Jiní říkali, pokud vytvoří něco, o čem ví, že mu současníci neporozumějí, je to málem pošetilost, a už úplnou pošetilostí je, vytvoří-li ho a bude vědět, že ho nepochopí ani potomci.“

„Takového něco se stěží vyskytne,“ odpověděl mi můj hostitel, „umělec tvoří své dílo, tak jako kvete květina, kvete, i když je v poušti a nikdy ji jediné oko nespatří. Opravdový umělec si nikdy nepoloží otázku, jestli se jeho dílo bude chápat, anebo nebude. Má jasně a krásně před očima, co tvoří, proč by si měl myslet, že čisté, zdravé oči to neuvidí? Co je červené, není snad pro všechny červené? Co i prosťáček považuje za krásné, nepovažuje snad za krásné pro všechny? A neměl by snad umělec opravdovou krásu považovat za krásu pro zasvěcené? Kde by se pak vzalo to, že někdo vytvoří nějaké skvělé dílo, které jeho současníky neuchvátí? Diví se, poněvadž byl přesvědčen o něčem jiném. Ti největší velikáni vždy předejdou svůj národ a octnou se na takové úrovni citů a myšlení, na jakou svůj svět musí teprve dovést svým dílem. Za desítky let pak se myslí a cítí tak jako oni umělci, a nechápe se, jak se jim mohlo nerozumět. Avšak teprve díky těmto umělcům se lidé naučili takhle uvažovat a cítit. Proto také právě ti největší lidé jsou ti nejnaivnější. Kdyby bylo možné to, co se tu uvádělo dříve, kdyby existoval nějaký opravdový umělec, který by zároveň věděl, že jeho zamýšlenému dílu se nikdy nebude rozumět, přesto by je vytvořil, a pokud by se toho vzdal, pak by už nebyl umělcem, nýbrž člověkem, který lpí na věcech, jež jsou mimo umění. Sem patří i ten dojemný fakt, který leckdo tak hořce haní, že někdo, kdo měl po ruce snadno schůdné cesty k tomu, jak se hojně a příjemně sytit, ba dospět k blahobytu, raději žije v chudobě, v nouzi, ve strádání, v hladu a v bídě a neustále usiluje o umění, jaké mu nepřinese vnějškový úspěch a začasté věru ani žádný výtvor nějaké umělecké hodnoty. Zmírá pak v chudinském útulku anebo jako žebrák anebo v domě, kde ho trpěli z milosti.“

Byli jsme téhož názoru jako náš přítel. Eustach beztak už proto, že věci umění považoval za to nejsvrchovanější v pozemském životě a umělecké snahy jako i jen úsilí už měl za cosi výsostného, a také říkával, že dobro je dobrem, protože je dobré. Souhlasil jsem s ním, protože mě přesvědčilo, co říkal můj hostitel, a Gustav tomu nejspíš věřil – zkušenosti neměl –, protože pro něj byla pravda všechno, co kdy řekl jeho pěstoun.

Od úsilí, které je do jisté míry samoúčelem, o ponoru člověka do toho a onoho, jemuž neodpovídá žádný vnější úspěch a jemuž ten, kdo je něčím takovým posedlý, obětuje všechno ostatní, dospěli jsme obecně k nejrůznějším věcem, na nichž člověk lpí svým srdcem, jaké ho naplňují a jež mění podobu jeho existence nebo její části. Když jsme probrali věru daleko více všeho toho, co může posléze být v uvedeném vztahu vůči člověku, než bych se byl kdy domníval, pronesl můj hostitel toto: „Pokud tu vyloučíme všechno to, co se týká pouze těla anebo zvířeckosti člověka a ukájí je, a budeme charakterizovat jeho trvalou lačnost po nich tak, že vyloučíme všechno ostatní, a pojmenujeme ji vášní, nemůže být pak nic nesprávnějšího, než když se bude mluvit o ušlechtilých vášních, a pokud za objekt nejvyššího úsilí označíme pouze to nejušlechtilejší v člověku, pak by se veškeré tíhnutí k takovým cílům možná nikoliv neprávem mohlo označit pouze jedním výrazem, totiž láskou. Milovat, to jest chovat bezpodmínečnou úctu spolu s bezpodmínečnou náklonností, můžeme jen božskost anebo vlastně pouze boha; ale ježto bůh je pro pozemské cítění příliš nedosažitelný, může láska k němu být pouze zbožněním, a bůh nám pro lásku pozemskou dal části božskosti v rozmanitých podobách, k nimž můžeme přilnout: taková je láska rodičů k dětem, láska otcova k matce, matčina k otci, láska sourozenců, láska ženichova k nevěstě, nevěstina k ženichovi, láska přítele k příteli, láska k vlasti, k umění, k vědě, k přírodě, a posléze jakési drobné stružky, které se větví od velkého proudu, zaujetí jednotlivými, jakoby malichernými věcmi, jimž se člověk na podzim svého života často oddává jako nějakým dětinským pomůckám v nouzi, pěstování květin, péči o jednu jedinou rostlinnou odrůdu, o jediný živočišný druh a tak dále, což obdařujeme názvem záliba nebo koníček. Koho opustily větší cíle lásky anebo kdo je nikdy neměl a kdo posléze nemá ani zhola žádnou zálibu, ten už téměř nežije a téměř ani nezbožňuje boha, ten tady pouze je. Tak se, domnívám se, shrnuje vjedno to, co označujeme pojmem zaměření velkých sil k velkým cílům, a tak dochází svého oprávnění.“

„Ta doba,“ řekl po chvíli, „v níž se stavěly kostely, takové, do jakého jsme právě zašli, byla v tomto ohledu daleko větší než ta naše, její usilování bylo vznešenější, bylo to velebení boha v jeho svatostáncích, kdežto my se teď upínáme hlavně na obcování s hmotou, na produkci hmotných látek a na jejich uplatnění, což není ani usilování, jež by mělo platnost o sobě, nýbrž usilování pouze ve vztahu k něčemu, pokud má ovšem ve svém základě snad nějakou vyšší myšlenku. Úsilí našich starších předchůdců bylo také zvláště proto výsostnější, že mu vždy stály po boku úspěchy, výtvory opravdové krásy. Ony svatostánky byly obdivuhodností své doby, stavěla je celá staletí, milovala je tedy, a svatostánky jsou i nyní ve své nedokončenosti anebo ve svých rozvalinách obdivuhodností doby znovu procitající, jež setřásla svou zatemnělost, avšak ke všestrannému konání se ještě neprodrala. Dokonce úsilí našich bezprostředních předchůdců, kteří podle svých představ o kráse postavili spoustu kostelů, ještě více kostelů však znetvořili nesčetnými přístavbami, vybudováním dalších oltářů, obměnami a zanechali nám až příliš mnoho takových pomníků, je do té míry ještě vznešenější než to naše, jelikož se rovněž upínalo na stavění domů božích, na zobrazení krásy a církve, i když se i v podstatě krásy vzdálilo od vzorů předchozích staletí. Jestliže naše doba, jak se zdá, od věcí hmotných znovu přechází k věcem vyšším, nebudeme s to ve stavbách okamžitě uvádět ve skutek i krásu. Zpočátku se ještě nevymaníme z pouhého napodobování všeho toho ze starších dob, co jsme rozpoznali jako krásné, poté ze svévole toho, komu se bezprostředně svěřilo to a ono dílo, vznikne leccos nesmyslného, až krok za krokem stále poroste počet těch, kteří mají jasnější pohled, až se posléze bude postupovat podle obecného a zdůvodněného poznání a z dávných stavebních slohů povstane sloh nový, době osobitě přiměřený.“

„V kostele, který jsme právě viděli,“ řekl jsem, „tkví podle mého mínění jistá svérázná krása a dá se jen stěží pochopit, jak mohla nadejít doba, kdy se ta krása nepoznávala, kdy se kostel mohl doplňovat o leccos, co je možná už samo o sobě nehezké, dojista však se do něho nehodí.“

„Přes naši vlast se tehdy přehnaly drsné časy,“ opáčil můj hostitel, „ty si jen cvičily síly ve svárech a v pustošení a vyhlazovaly hlubší proudy v lidské duši. Když byly ty časy pryč, lidé pozbyli představy o kráse, na jejich místo se vetřelo pouhé tíhnutí času, jež neuznávalo za krásné nic než sebe, a proto také se všude dralo, ať už to bylo vhodné, anebo ne. Tak se stalo, že se mezi staroněmecké sloupy dostaly římské anebo korintské římsy.“

„Ale i mezi staroněmeckými kostely je ten, z něhož jsme právě odešli, pokud mohu soudit podle kostelů, které jsem viděl, jeden z nejkrásnějších a nejušlechtilejších,“ řekl jsem.

„Je malý,“ opáčil můj hostitel, „ale předčí leckterý velký. Vzpíná se vzhůru štíhlý jako stébla, která se kolébají, a podobá se stéblům i v tom, že jeho oblouky se tyčí tak přirozeně a lehce jako stébla, která se tu kývají. Růžice v okenních obloucích, ozdoby na sloupových hlavicích, na žebrech oblouků, jakož i růžice na špici věže, všechno je to lehké tak jako rozmanité rostliny, které vyrůstají v obilném poli.“

„Proto mě také znovu napadla myšlenka,“ odpověděl jsem mu, „kterou jsem měl už často, že totiž by se obruba drahokamů měla zhotovovat ve stylu staroněmeckých stavebních památek a že by se tím došlo ke krásnějším tvarům.“

„Pokud ten nápad pojímáte tak,“ opáčil, „že by ti, kteří zasazují drahokamy, měli tvořit ve stylu dávných architektů, kteří všechno důstojné a krásné zpodobovali prostě a způsobem povznášejícím, potom nejspíš máte pravdu. Pokud to však myslíte tak, že tvary, které se vyskytují na středověkých budovách, je zapotřebí ve zmenšeném měřítku hned použít na šperky, pak se nejspíš mýlíte.“

„Tak jsem to myslel,“ řekl jsem.

„Už jsme jednou o téhle věci mluvili,“ opáčil můj hostitel, „a tehdy jsem sám poukázal na starověké umění jako na základ šperku; ale neměl jsem tím na mysli pouze architekturu, nýbrž každé umění, i nábytek, chrámové předměty, světské předměty, malířství, sochařství, řezbářství a podobně. A rovněž jsem měl na mysli ne bezprostřední napodobování tvarů, nýbrž poznávání ducha, který tkví v těchto tvarech, to, jak tento duch proniká do mysli a jak umělec tvoří tímhle poznáním a tím, jak je duchem proniknut. V cestě pouhému přenášení architektonických tvarů na šperk stojí i překážka hmotná. Budovy, kde smysl pro krásu zejména došel svého výrazu, byly vždy více nebo méně objekty vážnými: kostely, paláce, mosty a ve starověku sloupy a oblouky. Ve středověku kostely daleko převažují; zůstaňme tedy u nich. Aby se znázornila vážnost a důstojnost kostela, není lhostejné, z jaké suroviny se bude stavět. Jako surovina se zvolil kámen, z něhož sestává to nejvelkolepější a nejmohutnější ze všeho, co se zvedá vzhůru, hory. Tam, kde nejsou oděny lesem anebo travou, nýbrž tyčí se holé, obdařuje je vzezřením navýsost vznešeným. Proto také dodává kostelům dojem mohutnosti. Musí při tom působit svým prostým povrchem a nesmí se pokrývat malbou anebo omítkou. Nejbližším vzhůru se vzpínajícím horám je les. Po skále nejmocnější je strom. Proto je kostel co do důstojnosti a umělecké vážnosti možný také ze dřeva, pokud nebude pokryt malbou ani jiným nátěrem. Železný kostel, anebo dokonce kostel ze stříbra by nemohl působit než odpudivě, vypadal by jenom jako hrubozrnná nádhera, a od kostela z papíru, leda že by se stěnám dodala natrvalo vzdornost vůči povětří a ozdobám lisováním nebo něčím podobným velekrásné tvary, odvrací se srdce s odporem a s pohrdáním. Se surovinou souvisí tvar. Kámen je vážný, vzpíná se vzhůru a nedá se vtěsnat do nějakých veleměkkých, velejemných a rozmanitě kroucených forem. Mluvím o stavebním kameni, ne o mramoru. Proto se kostely z kamene budovaly v tvarech vzepjatých, prostých a mohutných, a tam kde se vyskytují ohyby, jsou provedeny s mírou a s jistou ušlechtilostí a nepřetěžují stěny a ostatní útvary. V době, kdy začaly nabírat příliš na váze, strohá krása kostelů mizela a počínala roztomilost. Na obruby našich šperků používáme kov a většinou zlato. Kov má však podstatně jiné znaky než kámen. Je těžší, nemůže se tedy užít na větší kousky, aby nás netlačil, ale musí se jaksi rozpustit do jemných tvarů. Přitom je ze všech surovin nejohebnější a nejroztažnější, spoléháme se tedy, že se dá rozmanitě zavinovat a splétat, a požadujeme to na něm. Jeho tvarování, zejména okrasy ze zlata, proto nemohou být přesně tytéž jako ozdoby z kamene, pokud jedny i druhé mají být krásné. Avšak z niterného ducha jedné suroviny, myslím si, dá se docela dobře a měl by se poznat niterný duch suroviny druhé, a snad by z nich mohlo povstat leccos znamenitého.“

Vůči tomuto názoru jsem nemohl nic podstatného namítnout. Eustach ho ještě upřesnil příklady, které bral ze známých kamenných tvarů u různých kostelů. Ukázal, jak běžný, lehký kamenný útvar v tom kterém kostele, pokud se vytvoří ze zlata, okamžitě vypadá těžký, toporný a neohrabaný, a ukázal i to, jak se musí ten který tvar z kamene proměnit, aby se hodil na tvar ze zlata a byl z něho živý a osobitý. Slíbil mi, že mi o téhle věci ukáže kresby, jen co se vrátíme domů. Z toho jsem viděl, nakolik mí přátelé přemítají o tomhle tématu a nakolik je skutečně pochopili.

„Ale na našem kostele není překrásný jen zevnějšek,“ dál mluvil můj hostitel, „i postavy světců na oltáři a ve výklencích jsou krásnější, než je člověk jinak zvyklý z období, z něhož kostel pochází. Když jsem říkal, že řecké sochy mají v sobě větší smyslovou krásu než sochy středověké, není tomu tak docela bez výjimky. Existují ze středověku i navýsost líbezné sochy, a kde není žádné zkreslení a kde se vyjevuje smyslovost, tam jsou většinou vřelejší než řecké. V tom malém kostele je tomu podobně, proto jsem se tak rád ujal jeho renovace, a proto lituji, že mé prostředky jsou příliš skrovné na to, aby se kostel opravil beze zbytku, a proto jsem dal tak pátrat po sochách, které ve výklencích chybějí, aby se kostel co nejvíce zalidnil, i když se myslelo i na to, že třeba nebyly všechny sochy nikdy hotové a všechna místa zaplněna. Možná se jednou naskytne vyšší a obecnější moc, která tenhle kostel a kostely ještě významnější představí znovu v jejich ryzosti.“

Druhý den jsme přijeli na Strázný dvůr, a řekl jsem, že tu už nemohu pobývat dlouho. Můj hostitel opáčil, že za několik dnů pojede do Hvězdného dvora, že mě zve, abych jel s ním, a abych do té doby ještě pobyl u něho.

Prohlásil jsem, že snad několik dnů pro mne není nějaký podstatný rozdíl, že bych se ale přesto rád už brzy vrátil k rodičům.

Tak nastal večer před odjezdem do Hvězdného dvora a můj hostitel mi v příhodnou chvíli řekl: „Uzavíráte nyní velmi důvěrný poměr vůči někomu, kdo je mi blízký; bude spravedlivé, abyste věděl všechno, jak to je ve Hvězdném dvoře a v jakých vztazích vůči němu jsem. Všechno vám vyložím. Ale abyste byl ještě daleko klidnější a mohl s jasnou myslí vnímat, co vám řeknu, budu vám to všechno vyprávět, až zase přijedete na Strázný dvůr. Teď pojedete za rodiči, jak říkáte, abyste jim podal zprávu, jak jste byl přijat a jak si stojí vaše záležitost. Až pak zase přijedete, kdykoliv se vám bude chtít, ať je to kdykoliv, budete vítán a dostane se vám ochotného přijetí.“

Druhý den ráno jsem včetně Gustava už seděl se svým hostitelem v kočáře a vyjeli jsme do Hvězdného dvora.

Přijali nás tam přívětivě a radostně, ba ještě přívětivěji a radostněji než kdy jindy. Pokoje, v nichž jsme vždycky pobývali, byly už pro nás připraveny, tak jako pro kohokoliv, kdo patří do rodiny. Natálie stála vedle své matky, tvářila se mile a dívala se na staršího přítele a na mne. Uctivě jsem pozdravil matku a téměř stejně uctivě i dceru. Gustav byl poněkud ostýchavější než jindy a pohlížel tu na mne, tu na Natálii. Řekli jsme si obvyklé uvítání a další nedůležité věci. Pak jsme se odebrali do svých pokojů.

Ještě týž den a také příští si můj hostitel prohlédl různé věci, které se týkaly hospodaření na statku, rozmlouval o tom všem s Matyldou, zašel i do míst dosti vzdálených a Matyldiným jménem vydával pokyny k tomu a k onomu. I práce na odstraňování omítky z vnějších zdí zámku si prohlédl. Osobně vyšplhal na lešení, podíval se, jak důkladně se odstraňuje nanesený povlak a jak čisté jsou kameny. Zkoumal, jak velká práce se vykoná za běžnou dobu, a vydával pokyny pro budoucnost. U většiny těchhle jeho konání jsme vespolek byli. Všichni si vůči mně počínali výtečně. Matylda byla tak jemná, tak poklidná a tak mírná jako vždycky. Kdo by se nedíval bedlivěji, ten by nepostřehl nejmenší rozdíl mezi tím, co bylo jindy a co teď. Byla laskavá vždycky, a nemohla tedy být laskavější. Já jsem však přece jen jistý rozdíl vnímal. Matylda se na mne obracela tak otevřeně jako dříve; ale teď to bylo přece jenom jinak. Často se mě ptala, když šlo o záležitosti zámku, zahrady, polí, hospodářství, o to, jaký mám na to na všechno názor, tak jako někoho, kdo je k něčemu takovému oprávněn a kdo je téměř jako majitel. Jistě se neptala, aby věděla naprosto podrobně, jaký je můj názor; můj hostitel totiž o všem tom sděloval skvělé úsudky, ptala se mě, protože jsem byl jedním z těch, kdo patří k její rodině. Ale nijak ty dotazy nevyzdvihovala a nezdůrazňovala je, jak by to byl dělal někdo, u koho by šlo o záměr, ona jen cítila, že patříme bytostně k sobě, a tak se i sama chovala. Mně z takového zacházení bylo nesmírně blaze na duši. Můj hostitel téměř nebyl jiný; jeho bytost sálala vždy dokonalostí a úplností; ale i on jako kdyby byl srdečnější než jindy. Gustav pozbyl už své počáteční nesmělosti. I když ani teď ještě nepronesl slovo, které by nějak naráželo na náš vztah – to nečinili ani ostatní, a Gustavovi se dostalo dobrého vychování na to, aby tady udělal nějakou výjimku, jakkoliv byl ještě mladý –, přece jenom tu a tam se mi najednou postavil po bok, popadl mě za paži, stiskl mi ji, anebo mě vzal za ruku a svou rukou ji stiskl. Jen s Natálií to bylo docela jiné. Byli jsme vůči sobě málem nesmělejší a cizejší než tehdy, když naše city tak vyšlehly tam v jeskyni u kašny s nymfou. Směl jsem ji vodit za paži, směli jsme spolu mluvit; ale pokud tomu tak bylo, rozmlouvali jsme o lhostejnostech, které byly hodně daleko od toho, jaké byly naše nynější vztahy. A přesto jsem se cítil šťastný, když jsem jí šel po boku, že bych to byl ani nemohl vylíčit slovy. Všechno, oblaka, hvězdy, stromy, pole pluly v jakési záři, a i její matka a její dávný přítel jako kdyby byli nějak rozjasněnější. Že to bylo i s Natáliiným nitrem podobně, to jsem věděl, ačkoliv mi to neřekla.

Kdykoliv jsme šli kolem vrat stodoly na šafářově dvoře anebo kolem jiných dveří anebo kolem některého pole anebo vůbec kolem místa, kde se pracovalo, lidé se shlukli, dívali se za námi a pohlíželi na nás stejně významně, jako na nás zírali na Strázném dvoře. Bylo mi tedy jasné, že se i tady ví, v jakém jsem vztahu vůči dceři rodiny. Byl bych to také mohl vyčíst z toho, jak uctiví jsou sloužící, kdyby mi to nebylo stejně už předtím zřejmé. Ale i tady stejně jako na Strázném dvoře jsem postřehl, že se ve tvářích zdejších lidí obráží cosi přívětivého, cosi, co vypadalo jako potěšení. Dojista i tady tedy s tím, co se tu chystalo, byli spokojeni. Z toho jsem měl velikou radost; protože ať už jsou lidé na kterémkoliv stupni vývoje, je jisté, jak jsem se ze styku s leckterými lidmi hojně dozvídal, že ti na nižším stupni ty na vyšším často posuzují velice správně, a zejména když se uzavírají rozmanité svazky, ať už přátelství, manželství, jsou schopni rozpoznat, co k sobě patří a co ne. Že mě tedy viděli jako člověka patřícího k Natálii, naplňovalo mě neutuchající niternou radostí. Co si o těchto projevech zdejších lidí myslela Natálie, to jsem nerozpoznal.

Když takhle uběhly tři dny, poté co jsme společně zašli na nejrůznější místa v zámku, v zahradě, na polích a v lesích, poté co jsme strávili nejednu chvíli v pokojích s olejomalbami a v komnatách se starobylým nábytkem a těšili se z toho a z onoho, poté co se posléze všechno, co se mělo probrat a zařídit v záležitostech statku mezi Matyldou a mým hostitelem, probralo a zařídilo, rozhodlo se, že příští den odjedeme. Rozloučili jsme se podobně, jako jsme se předtím uvítali, předjel kočár a vydali jsme se zpátečním směrem, tam odkud jsme před čtyřmi dny přijeli.

Se svým hostitelem jsem jel pouze na silnici pro dostavníky a po ní pak k první poště. Tam jsme se rozdělili. Můj hostitel se po vedlejších cestách vydal na Strázný dvůr, protože předtím se kvůli mně vydal oklikou, a já jsem s poštovními koňmi vyrazil směrem na Velikonoční Hřeben. Byl jsem rozhodnut ve Velikonočním Hřebeni pro nynějšek všechno přerušit, a tedy věci, které tam dosud mám, dát odvézt. Když jsem do té malé osady dorazil, všechno jsem dal do pořádku, dal všechny své věci zabalit a poslal je pryč. Rozloučil jsem se s farářem, s nímž jsem se tu seznámil, rozžehnal jsem se i se svými domácími a s dalšími lidmi, které jsem tu poznal, řekl jsem, že nevím, kdy se do Velikonočního Hřebene vrátím a budu pokračovat v pracích, které jsem vzhledem k jedné náhle nastalé okolnosti musel přerušit, a zase jsem odjel.

Teď jsem se vydal do Hlásného údolí, do něhož jsem se hodlal podívat. Byla to cestou do mého domova taková drobná oklika, chtěl jsem však znovu uvidět údolí, které jsem si zamiloval. Zejména jsem tam však mířil za jistým účelem. Ačkoliv jsem měl jen malou naději, že bude mít úspěch úkol, který jsem si pro údolí dal, že tam budu pátrat, jestli by se tu přece jenom nenalezly doplňky k otcovu obložení, přece jen jsem nechtěl jet domů a nepoptat se po nich. Doplňky, po nichž jsem prahl, se sice nenašly, ba neobjevila se ani sebemenší stopa po nich; ale uviděl jsem leckoho, kdo mi byl v dřívějších dobách milý, uviděl jsem leccos, co mě v uplynulých letech obklopovalo a dělalo mi radost, a vedl jsem nejeden rozhovor, který mě a lidi, s nimiž jsem jej vedl, neobyčejně osvěžil.

Zajel jsem i do Červené Slatiny. Tam jsem viděl, že práce se rozeběhly a postoupily ještě dále, než tomu bylo, když jsem tu byl posledně. Z několika míst poslali objednávky, dokonce i z našeho města, tam vešel ve známost bazén s vraním okem a sklidil nejednu pochvalu, došly dopisy. Občas do téhle odlehlé končiny zavítali i lidé neznámí, to a ono koupili a zanechali tu objednávky. Viděl jsem tedy, že se tu leccos zlepšilo, díval jsem se, jak se pracuje, a také zase objednal něco nových věcí, protože jsem ještě měl kusy krásného mramoru, z nichž se leccos dalo vytvořit, a protože na druhou stranu v otcově zahradě ještě chybělo leccos na zábradlí anebo na další místa Lidé mě přijali opravdu přátelsky a úslužně, ukázali mi, co všechno je v běhu, jaká zlepšení zavedli a jaká ještě zamýšlejí. Neopomněli se zmínit, že jsem té jejich malé dílně byl vždycky nakloněn a že jsem stran oněch zlepšení leccos podnítil a vydal nejeden pokyn. Vyjádřil jsem radost z toho všeho a slíbil, že až budu zase někde poblíž, vždy se nakrátko podívám do Červené Slatiny.

Po tomhle nedůležitém pobytu v Hlásném údolí a v Červené Slatině jsem dál pokračoval k rodičům a už jsem se nikde nezdržoval.

Oznámení

Doma mě ještě nečekali, protože jsem jim dal dopisem zprávu, že se svým hostitelem podniknu malou výpravu do jednoho starobylého kostela. Také si představovali, že se ještě jednou vydám na místo, kde jsem ve velehorách pobýval, a že na zpáteční cestě nějaký čas pobudu ve Hvězdném dvoře. Mýlili se však; ač jsem totiž byl tam i onde, nebyl jsem nikde dlouho; a srdce na mne naléhalo, abych svým nejbližším vyznal, jak si stojí mé záležitosti. Když jsem to udělal, byli dojati daleko méně, než jsem očekával. Měli radost, ale jak říkali, věděli, že to tak bude, ba to, že se věci budou teď takto vyvíjet, tušili prý už celé roky. V Růžovém domě a ve Hvězdném dvoře, prohlásili, by se ke mně nebyli asi chovali tak přátelsky a laskavě, kdyby mě neměli rádi a kdyby i to, co se teď událo, nepovažovali za věc milou, jejíž známky se přece určitě daly tušit, už když se rodila. Jakkoli mi tenhle názor byl příjemný, protože vyjevoval, jak o mně smýšlejí mí blízcí, přesto jsem si nemohl nemyslet, že takhle vidí celou záležitost pouze mí blízcí, prostě proto, že to jsou mí blízcí, a že mě také proto považují za hodného přijetí mezi ony příbuzné. Já jsem to ovšem viděl jinak, protože jsem znal Natálii a její okolí a byl jsem s to vytušit, jakou má cenu. To, co mě potkalo, nemohl jsem nepovažovat než za štěstí, které mi přivedl v ústrety příznivý osud; a musel jsem se snažit, abych takového štěstí byl víc a více hoden.

Otec řekl, že je všechno dobré, matka v rozlítostnělém a radostném rozpoložení trousila znovu a znovu výroky, že pro svazek tak závažný není vůbec nic zchystáno; sestra na mne zhusta pohlížela zadumaně a přemítavě.

Vyslovil jsem naléhavou prosbu, aby rodiče stáli při mně a já to, co je v současné situaci nezbytné učinit, udělal co nejpřípadněji, a také jsem projevil přání vykonat nějakou větší cestu, tak jak to mínil otec.

„Nezbytných je několik věcí,“ řekl otec. „Především, mám za to, očekává se, že se tví rodiče seznámí s onou rodinou; protože by nebylo vhodné, aby se rodina nevěstina rodině ženichově představovala první. Krom toho mi tvůj hostitel prokázal leccos příjemného, a já mu to dosud nemohl oplatit. Nadto ti musí tvůj hostitel oznámit některé věci, jež považuje za nezbytné; a konečně měl bys opravdu, tak jak po tom sám toužíš, vykonat větší cestu, abys přinejmenším obecně poznal blíže lidi a svět. Co budou dělat tvé protějšky, je jejich věc, a my tady musíme vyčkat. Naší záležitostí teď je udělat to, co je naší povinností, tak abychom se ani nedrali do popředí, ani aby se stalo něco, co by vzbuzovalo dojem, že si málo vážíme toho, co se nám tímto svazkem naskýtá. Myslím, že nejpřirozenější pořadí by bylo tohle: Nejdřív si musíš poslechnout přítelovo vyjádření, protože ti to už bezvýhradně nabízel. Pak se s tvou matkou vydám k matce tvé nevěsty a při té příležitosti zajdu za tvým hostitelem. A konečně můžeš navrhnout, že bys rád podnikl tu cestu, aby sis prohloubil vzdělání. Protože však tvůj hostitel sám jednou řekl, že než se ti vyjádří, měl bys dojít většího klidu, a protože by na druhé straně nebylo slušné nějak příliš naléhat, nemůžeš se teď sebrat, rovnou za ním jít a požádat ho, ať se vysloví, ty musíš nechat uplynout nějaký čas a zajet za ním později, možná v zimě. On tak také uvidí, že nejsi na jedné straně vtíravý a že na druhé straně, když za ním přijedeš v tu neobvyklou roční dobu, přesto dáváš najevo touhu pohnout se svou záležitostí. A abys bezpečněji došel nezbytného klidu, navrhuji ti, aby ses se mnou vydal na malou cestu do kraje, kde jsem se narodil, vyjedeme zakrátko. Až pak v zimě přijedeš za svým hostitelem, můžeš mu vyřídit naše pozdravy a říci mu, že až začne krásnější roční doba, zajedeme za ním a požádáme pro tebe o ruku dcery jeho přítelkyně.“

Všichni s tím návrhem naprosto souhlasili. Zejména se radovala matka, když slyšela, že otec zcela spontánně přišel na ten záměr s cestou, jehož smysl by byla vůbec neuhodla.

„Musím se cvičit,“ opáčil otec, „když mám na jaře vyjet na Vysočinu až těsně k horám, vydat se na cestu, která nás přivede rovněž do Růžového dvora a bůhví kam až daleko; protože pokud lidi, kteří jsou věčně doma, popadne chuť vandrovat, pak jejich cestování nebere konce a jezdí od kraje ke kraji.“

Já však na to řekl: „Protože Klotylda ještě nikdy neviděla hory, protože v téhle celé záležitosti je téměř úplně odstrčená, protože jsem jí vždycky sliboval, že ji dovezu do hor, a protože možná splnění tohohle slibu zase budu muset odsunout, kdyžtě se vydám na tu delší cestu, navrhuji jí, aby až budu s otcem z té naší kratší cesty zpátky, strávila se mnou část podzimu ve velehorách. Podzimní dny, i ty v pozdním podzimu, jsou v horách většinou velice krásné a uvidíme v tom průzračnějším vzduchu dále, než se často dá vidět v dusném a na bouřky bohatém období měsíců června anebo července.“

Klotylda přijala ten návrh s radostí a já jsem jí slíbil, že jí v době, která uplyne do odjezdu s otcem, rád vysvětlím, co všechno bude potřebovat stran šatů a ostatních věcí na výpravu do hor, a které věci si může přichystat, až budu pryč.

„Pokud musím nabýt klidu, abych si poslechl vyjádření svého přítele,“ dodal jsem, „pak tyhle cesty mohou být k tomu nejlepším prostředkem.“

Otec a matka byli s mým návrhem nadmíru spokojeni. Matka řekla pouze, že bude Klotyldě pomáhat s přípravami a zejména že dohlédne, aby bylo po ruce všechno, co patří k ochraně zdraví.

Opáčil jsem, to že je výtečné a že i já po cestě zařídím všechno, aby Klotyldino zdraví pak nedošlo újmy.

Druhý den jsme skutečně začali probírat, které věci bude Klotylda na cestu potřebovat. Klotylda se čile dala do pořizování. Načrtl jsem seznam nezbytností a ten jsem postupně doplňoval. Když uplynul nějaký čas, měl jsem za to, že je seznam už víceméně úplný a že teď už se stěží něco podstatného opomene.

Zatím zvolna nastal den, kdy jsem měl s otcem odjet.

Časně ráno jsme se usadili v lehkém cestovním kočáře, který otec používal vždy, když musel urazit delší vzdálenosti. Teď už dlouho z přístřešku pro kočáry nevyjel. Na matčin rozkaz jej několik dnů před odjezdem ti, kdo se v tom vyznali, podrobili bedlivé prohlídce, jestli nemá nějaké skryté vady, které by nám mohly přivodit takovou nebo onakou újmu. Když všichni souhlasně prohlásili, že tomu tak není, byla spokojená. Měli jsme poštovní koně, ty jsme měnili na příslušných zastávkách, a tam jsme vždycky pobyli tak dlouho, jak nám bylo milé. Každý večer otec pokaždé dal zastavit ještě za denního světla, obstaral se nocleh a před večeří jsme si ještě vyrazili na procházku. V těch dnech, kdy jsem s otcem trávil víc hodin jednu po druhé, než tomu bylo kdy předtím, promlouval jsem s ním i víc než kdy jindy. Bavili jsme se o věcech umění; otec mi vyprávěl o svých obrazech, řekl mi leccos, co jsem dosud nevěděl, o tom, jak je získal, a vyslovoval se v dobrém o jejich umělecké hodnotě, došel ke svým kamenům a leccos mi o nich vyložil; povídali jsme si o knihách, které nám oběma byly dobře známy, dohadovali jsme se o jejich hodnotě, buď o literární, nebo o vědecké, a připomínali jsme si navzájem části obsahu; mluvili jsme i o událostech doby a o stavu našeho státu. Otec mi posléze vyprávěl o svých obchodních záležitostech a seznamoval mě s podstatou a s postavením svého podniku. Ukazoval mi části krajiny, kterou jsme projížděli, a informoval mě o osudech nejedné rodiny, která v tom anebo onom úseku téhle končiny bydlela. Takhle jsme čtvrtého dne dorazili na místo, které jsme si stanovili. Ta krajina mi byla naprosto neznámá, protože na svých putováních jsem sem nikdy nedorazil.

Na okraji lesa, který ohraničuje sever našeho kraje, táhne se údolí, které kdysi bylo lesem a teď ve své náruči hýčkalo roztroušené domky, jednotlivá pole, louky skály, rokle a řinoucí se vody. Jeden z domků, zpola ztesaný ze dřeva a zpola vyzděný, byl otcovo rodné stavení. Bylo na kraji lesíka, jehož předchůdcem byl rozsáhlý les, který kdysi pokrýval celou tuhle končinu. K západu je zakrývala skupina rozlehlých a hustě u sebe rostoucích buků, takže mu větry odsud nemohly nijak vadit, k východu je zaštiťovala skála, na sever rozlehlý pás lesa a na jih hledělo na nikoliv nepodstatné veliké louky a pole, jejichž výnosnost stran obilí byla malá, stran pícnin mimořádná, takže i stáda tu byla hojnější. Zajeli jsme do hostince v údolí, dali vyložit naše cestovní věci, zamluvili si příbytek na několik dnů a poté jsme zavítali k hodně vzdáleným příbuzným, kteří teď obývali dům, z něhož pocházel otec. Bylo k polednímu. Přijali nás velice přátelsky, když jsme se prohlásili, a chtěli, abychom si dali zavazadla přenést k nim a bydleli u nich. Teprve na důtklivé otcovy námitky, že bychom je připravili o pohodlí a sami žádné nezískali, ustoupili a už pouze žádali, abychom u nich zůstali na nadcházející oběd, s čímž jsme souhlasili.

Když jsme usedli ve velké obývací světnici, ukázal mi otec prostorný javorový stůl, u něhož kdysi on a jeho sourozenci jídali. Stůl už byl starý, ale otec říkal, že stojí ještě v témž rohu, svítí na něj dvě okna a září slunce, které padá dovnitř, jako kdysi. Ukázal mi svou někdejší ložnici, která byla vedle světnice. Pak jsme vyšli z jizby, ukázal mi schodiště, jež ústilo do dřevěného průchodu, který vedl kolem celého dvora, a studnu, jejíž průzračná voda pořád ještě vytékala do žulového koryta; to dal postavit už jeho pradědeček, ukázal mi chlév, stodolu a za ní lesní cestu, po níž, ještě téměř dítě, s holí v ruce odešel z domova, aby si hledal štěstí v cizině. Dokonce jsme si vyšli do kraje a tam jsme se procházeli. Otec se často zastavoval a rozpomínal se ještě na různé ovoce, které tehdy rostlo na rozličných místech, když s tabulkou, na níž byla červená a černá písmena, chodil do čtvrthodiny vzdáleného dřevěného domku, co stál u silnice, obklopovaly jej buky a byla v něm škola pro všechny děti v údolí. Otec říkal, že to všechno je ještě jako za dob jeho dětství, stejná ohraničení, stejné úzké polní pěšiny a tytéž vodní příkopy a studniční strouhy. Říkal, že mu připadá, jako kdyby na louce rostly dokonce tytéž květy arniky, na které se díval jako chlapec, a když mě dovedl ke kamennému vršku, který byl na kraji polí, větve maliní se vzpínaly vzhůru, ostružiny samý trn se vinuly kolem kamenů a všude bujelo jahodové listí, stejné, jako když ještě jako chlapec jahody trhával. Od kamenného pahorku jsme odešli na prostou stravu, kterou jsme pojedli s příbuznými. Po jídle jsme se s nynějším majitelem prošli po všech usedlostech. Otec říkal, tam že jeho otec oral, vláčel, kopal, tady že jeho matka se sestrou, s děvečkou a s nádeníky sklízeli seno, tam že krávy a kozy chodily do lesa, tak jako tam chodí teď, a jeho nejbližší že vypadali, tak jako vypadají zdejší lidé teď.

Když jsme se vrátili, rozloučili jsme se, otec poděkoval za pohoštění a řekl, že k večeru ještě do domku zajde.

Když jsme byli v pokoji v hostinci, otec otevřel zavazadlo a vyndal z něho rozličné věci, které byly určeny pro obyvatele domku, v němž jsme jedli. Nikdy mi předtím neřekl, jaké že obyvatele zastihneme v domku jeho rodičů, dojista to ani sám dobře nevěděl. Neměl jsem tedy pohotově žádné dárky. Otec však myslel i na tuhle okolnost, dal mi několik věcí, zejména látky, drobné šperky a podobně, a měl jsem je rozdat, až večer zajdeme do domku. Nechtěl brát dárky s sebou hned poprvé, když jsme přišli na návštěvu, protože považoval za nevhodné, aby vešel do domu obtížen dary a rovnou ze sebe vysypal: „Myslím, že tohle považujete za nejdůležitější.“ Teď však jim už byl cosi dlužen a mohl vyjádřit vděk za hezké přijetí.

Když jsme v domku rozdali dárky a sklidili za ně radost a díky těch, kdo je přijali, což byli dva manželé středních let a jejich dva synové, jedna dcera a jedna věkovitá babička – sloužícího a dvě děvečky nepočítaje –, nastala mezitím noc, a my se vrátili do naší ubytovny.

Pobyli jsme v té končině ještě čtyři dny. Otec spolu se mnou zašel na nejedno místo, které si kdysi zamiloval, k malému jezeru, na jedno skalisko, z něhož byl krásný rozhled, na jednu zahradu u jednoho nepříliš dalekého stavení podobajícího se zámku, do oné dřevěné školy a především do kostela vzdáleného půldruhé hodiny cesty, jenž byl pro celé údolí dům boží a kolem něhož se rozkládal hřbitov, kde odpočíval jeho otec a jeho matka. Bílá mramorová tabulka, kterou tu dal spolu s bratrem umístit, ctila jejich památku. Jinak otec skoro v každou denní dobu také chodil po pěšinách v polích a v lese.

Druhého dne jsme se vydali nazpátek k naší rodině. Časně zrána jsme ještě zašli za svými příbuznými. Tak jak to u venkovanů v takových případech bývá, oblékli se krásněji než jindy a očekávali nás. Srdečně jsme se rozloučili. Slíbil jsem, ježto jsem beztak byl zvyklý na různé putování a zajel už do nejednoho kraje, že přijedu znovu i sem a zavítám do malého domku častěji. Otec řekl, že možná zase přijede, anebo také ne, jak už to v takovém věku bývá. Člověk musí čekat, co bůh dopustí. Ti lidé šli s námi do hostince a zůstali tu, dokud jsme nenastoupili do kočáru. Z toho, co říkali na rozloučenou, a z jejich děkování jsem poznal, že jim otec dojista dal i notnou částku peněz. Dlouho se dívali za námi.

Když jsme odjížděli, otec byl zpočátku vážný a skoupý na slovo, nejspíš mu bylo těžko u srdce. Pak se mezi námi znovu rozvinula debata, jakou jsme vedli při cestě sem.

Navečer třetího dne po odjezdu jsme byli už zase doma v rodném městě.

Matka byla velmi potěšena, že otci ten jedenáctidenní pobyt na čerstvém vzduchu tak prospěl. Nejenom že mu líce krásně zruměněly, byly teď plnější a oči daleko jasnější, než když pořád civí na písemnosti ve své kanceláři.

„To jsou než počáteční účinky a důsledky podnětů na tělesné orgány, jaké skýtá změna,“ řekl otec, „průběhem doby si krev, svaly a nervy na svěží vzduch a na pohyb zvyknou a tvář už nebude tak ruměnět a oči zas naběhnou. Ovšem hodně pobytu na svěžím vzduchu a řádný pohyb, do něhož se nebudou vtírat žádné starosti, bude mít daleko příznivější vliv na zdraví než neustálé vysedávání v místnostech a poddávání myšlenkám na budoucnost. Také si jednou, a kdo ví, jak blízko je ta doba, budeme vychutnávat takové štěstí a pořádně se z něho budeme radovat.“

„Budeme se radovat, jestli si ho budeš ty vychutnávat,“ opáčila matka, „ty ho postrádáš nejvíc, a ty ho také nejvíc potřebuješ. My ostatní můžeme zajít do naší zahrady a do okolí města, ty se pořád utíkáš do té své šeré jizby. Kdyžs to ale říkal už tolikrát, snad to jednou bude pravda.“

„Bude to jednou pravda, matko,“ odpověděl jí otec, „bude to jednou pravda.“

Otočila se k nám, měli jsme potvrdit, že otec nikdy nevypadal tak zdravě a tak vesele jako po té krátké cestě.

Uznali jsme to.

Teď se však muselo také pomýšlet ještě na další cestu, protože v tomhle roce se v létě cestovalo, a my ji museli podniknout, mou a Klotyldinu výpravu do hor. Už tu byl podzim, jak jsem mohl postřehnout na listí buků u otcova rodného domku, které užuž nabývalo rudé barvy, než opadá. Už nebylo možné ztrácet čas.

Pro Klotyldu přípravy skončily, já žádné nepotřeboval, protože jsem byl pořád zchystaný, a tak jsme se mohli bezodkladně vydat na svou domluvenou výpravu.

Matka mi velice kladla na srdce, aby se sestře nic nepřihodilo, otec řekl, abychom si užívali volného času zcela podle svého uvážení, a tak když vyšlo jasné podzimní slunce, vyjeli jsme z brány našeho domu.

Nechtěl jsem sestru, protože podnikala svou první větší cestu, vystavovat kontaktu s jinými lidmi v nějakém společném kočáře, ježto člověk nemohl dopředu vědět, jaké to budou povahy a jak se budou chovat; proto jsem dal přednost tomu, jet tak dlouho s poštovními koňmi, jak se mi to bude zdát vhodné, a poté způsob dalšího našeho pohybu v horách stanovit podle takové nebo onaké situace. Takovýto způsob cestování měl ještě tu výhodu, že jsem mohl zastavit, kde se mi zachtělo, a že jsem mohl sestře leccos vysvětlit a nemusel jsem při tom brát ohledy na nikoho, kdo by u toho výkladu byl svědkem. Také jsme si v našich sourozeneckých debatách o naší rodině, o našem domě a o dalších věcech mohli vést svobodně podle toho, v jakém jsme byli duševním rozpoložení. Takhle jsme jeli dva dny. Dopřával jsem sestře častěji odpočinek, ježto nebyla zvyklá na nepřetržitou jízdu, a končil jsem naši denní cestu vždy ještě dlouho před večerem. Viděli jsme horstva, jak ubíhají podle nás ve vzdálenosti pouhých několika mil, jako kdyby jela s námi; ale jejich jednotlivé části tentokrát nebyly tak důležité. Bylo pro mne navýsost líbezné vidět, že sestřina postava je v kočáře vedle mne; vidět její sličnou tvář a vnímat její dech. Její sesterský projev a svěžest, s níž do své dokonale průzračné duše přijímá všechno, co je pro ni nové, působilo na mne nevýslovně blaživě.

Dopoledne třetího dne jsem ji nechal odpočívat. Na odpoledne jsem najal vůz a z poštovní silnice jsme se vydali rovnou vstříc horám. Jízda to byla příjemná a provázela nás veselá nálada a oddávali jsme se rozmanitým debatám. Když se nám vynořovaly v ústrety modré hory v průzračném vzduchu, který měl mléčně nazelenalý třpytný nádech, Klotyldě oči zářily radostněji a radostněji a tvář měla zaujatě upřenou na končinu, jíž jsme projížděli. Tak jako otci i jí po té třídenní cestě zruměněly něžné líce a oči se jí více leskly. Tak jsme posléze dojeli do osady, kterou jsem už předtím vybral k noclehu. Kolem tu s hukotem protékala zelená Kožina se svými horskými vodami a ten hukot ještě stupňoval jez šikmo řečištěm. Zalesněné svahy už začínaly zvedat své dlouhé hřbety a nad tmavým okrajem hodně vysokého bukového lesa už probleskoval rudý vrchol jedné večerně žhnoucí hory, na níž už ležely tu a tam pásy sněhu.

Druhého dne jsem si pronajal horský vozík, jaký k putování po cestách, které nejsou zrovna poštovními silnicemi, v horách nejlépe poslouží a jehož koně jsou zvyklí na horský terén a na úroveň jeho cest, a jsou tedy velice spolehliví. Naložili jsme do něho své věci, pokud to šlo, a jeli jsme vstříc třpytivé Kožině, pořád hlouběji do hor. Vyjmenoval jsem Klotyldě název každé význačné hory, upozorňoval jsem ji na různé útvary a snažil jsem se přetřásat barvy, světla a stíny. Všude už listnaté lesy nabývaly červenavého a žlutavého zabarvení, čímž byl nádech všech těch tvarů ještě líbeznější.

Když jsem dojel do jisté hloubky oněch hor, změnil jsem směr a jel teď podél nich. Když uplynuly dva dny a třetí už se klonil k odpoledni, z hloubi údolí se nám najednou zableskly vstříc vody Hlásného jezera. Objeli jsme hřbet jedné rozlehlé zalesněné hory a zátřpyty byly častější a častější. Posléze jsme valnou část hladiny pod větvemi jedlí, buků a javorů měli u nohou. Klesali jsme s vozíkem po úzké cestě hlouběji a hlouběji, až jsme přibližně za dvě hodiny dospěli na břeh jezera a dorazili k jezernímu hostinci. Tam jsem vyplatil mzdu našemu vozkovi a ubytovali jsme se na několik dnů. Klotylda musela mít týž pokoj, který jsem obýval, když jsme prováděli měření v Hlásném jezeře. Já se spokojil s menší místnůstkou poblíž jejího pokoje. Všichni se dívali s úžasem na to krásné, a jak se vyslovovali, vznešené děvče a já jsem viditelně nabyl na vážnosti, kdyžtě mám takovou sestru. Všichni, kdo udrželi v ruce veslo a uměli si nasadit stupačky a používat okovanou alpskou hůl, přicházeli za námi a nabízeli své služby. Říkal jsem jim, že je zavolám, až je budeme potřebovat, a že se pak budeme velice těšit z jejich společnosti.

Nejdříve jsem Klotyldě trochu pomohl zabydlet se v pokojíku. Ukázal jsem jí význačná místa, jež může z oken vidět, a řekl jsem jí jejich názvy. Ukázal jsem jí, jak jsem plul po jezeře různými směry a proměřoval hloubku a kde jsme na tom, a na onom místě museli na hladině zakotvit. Urovnala si barvy a kreslicí náčiní, aby se pokusila, jestli po bezprostředním pohledu z pokojíku nedokáže přenést na papír něco z tvarů, které uviděla.

Příští dny jsme trávili tím, že jsme se procházeli v okolí jezerního hostince, aby Klotylda přivykla trochu krajině. Rozhostilo se předpovídané krásné počasí, nepřestávalo, a tak jsme se mohli oddávat potěšení a radosti, jakou nám skýtaly ony procházky o to nerušeněji, že i naše zdraví bylo skvělé a obavy, které chovala matka a zčásti i já stran Klotyldy, ty se nesplnily.

Za několik dnů jsem ji vyvezl na jezero. Dovezl jsem ji na různá místa, která byla sama o sobě krásná a významná anebo z nichž se naskýtaly pozoruhodné pohledy. Byl jsem jí v tom oporou díky všem svým zkušenostem, které jsem nasbíral za svých mnoha pobytů v horách. Klotylda to všechno do sebe sála celou svou hlubokou duší a díky mé pomoci si ušetřila nejednu okliku, jaké se neuchrání ti, kdo jsou v horách poprvé, než se jim podaří otevřít si dveře k velikosti a vznešenosti hor. Když jsme pluli po jezeře, byli nám ku pomoci dva lodníci, kteří při mých měřeních byli vždy se mnou. Také jsme se vydali vzhůru na vrcholy. Dal jsem Klotyldě zhotovit řádnou obuv, která byla uvnitř měkká, avšak zvenku tvrdá a uměla vzdorovat drsné suti. Na hlavě měla Klotylda pohodlný klobouk se stínítkem a v ruce okovanou alpskou hůl zhotovenou přímo pro ni. Když jsme vystoupili do výše, s potěšením jsme se kochali rozhledem. Klotylda se pokoušela i podle oka něco nakreslit a namalovat; ale výsledky byly ještě daleko horší než u mě, ježto měla k takovým pokusů nepatrnější zásobu zkušeností. Když uplynul více než týden, ve stejném povozu, jaký jsme tu doposud v horách měli, odvezl jsem ji do Hlásného údolí a do hostince U Javoru. Tam se nám dostalo lepšího ubytování než v jezerním hostinci a měli jsme dva prostorné a přívětivé pokoje vedle sebe, jejichž okna vedla k javorům u domu a hleděla jejich žlutým listím na modře zamlžené výšiny, které se tyčily na jih od domu. Ukázal jsem sestru hostinské, ukázal jsem ji starému Kašparovi, který přišel, hned jak se dozvěděl, že jsem tu, a ukázal jsem ji i ostatním, kteří se rovněž hojně dostavili. Jásali ještě víc než ti v hostinci u jezera, radovali se, že přijela do hor taková krásná dívka a že je má sestra. Nabídli jí své služby a přišli vždycky s jistým ostychem. Klotylda si všechny ty lidi, které jsem jí představil jako své společníky a pomocníky při svých pracích, prohlížela s potěšením, promlouvala s nimi a dala si opět leccos vyprávět. Vžívala se víc a víc do způsobů těch lidí. Poptal jsem se po svém učiteli na citeru, protože jsem chtěl toho člověka Klotyldě ukázat a protože jsem i zatoužil, aby jeho mimořádnou hru slyšela na vlastní uši. Na to jsme si v zavazadlech s sebou přivezli naše obě citery. Ale řekli mi, že od té doby, co jsem jim vyprávěl, že odešel od mého díla kamsi pryč, že nikdo ani v blízkých, ani ve vzdálenějších údolích o něm nic neslyšel. Řekl jsem tedy Klotyldě, že si nebude moci na citeru poslechnout nikoho než běžné místní hráče, z nichž některé už slyšela a připadali jí poutavější než umělečtí hráči ve městě a než já, nejspíš něco jako obojetník mezi uměleckým hráčem a hráčem v horách. Zařídili jsme se v pokoji a začali žít přibližně tak, jako jsme žili v okolí jezerního hostince. Dovezl jsem Klotyldu do Ochořského údolí k mistrovi, který kdysi zhotovil naše citery. Pořád ještě měl třetí citeru, stejnou, jako byla má a Klotyldina. Řekl, že tu sice byli kupci a že si citeru velice chválili; ale byli to lidé z hor a ti nemají tolik peněz, aby si mohli takovou citeru koupit. Jiní, kteří na to prostředky mají, především turisté, dávají přednost citerám, které jsou krásně vypravené, i když drahé, a nechávají stranou ty, jejichž přednosti neumějí ocenit. Sám na ni trochu hrál, hrál velice zručně; ale oním rázným i jemným způsobem, jímž na ni hrál můj toulavý myslivec a který tomuhle hudebnímu nástroji tak vyhovuje, neuměl ani on zahrát, ani jsem to neslyšel od kohokoliv jiného. Řekl jsem tomu starému člověku, že to děvče je má sestra a že ona rovněž vlastní jednu ze tří citer, o nichž on říká, že jsou to nejlepší, jaké v životě zhotovil. Zaradoval se z toho, dal Klotyldě svazek strun a řekl: „To jsou moje nejlepší citery a asi už mé nejlepší vždycky budou.“

Zajeli jsme do údolí a na některé hory kolem hostince U Javoru, a Kašpar anebo někdo jiný jel občas s námi a nosil nám věci.

Dovedl jsem Klotyldu i do domku, v němž jsem kdysi koupil otci obložení sloupků, zavedl jsem ji do kamenného zámku, v němž snad původně bylo, a zavedl jsem ji i do Červené Slatiny, kde si mohla prohlédnout práce v mramoru.

Pobyli jsme v hostinci U Javoru déle, než jsme předtím byli v hostinci u jezera, a všichni lidé tu byli ještě přátelštější, důvěřivější a nápomocnější než tam. Hostinská sestře neúnavně posluhovala. Ke konci našeho pobytu nastaly tady chladné a deštivé dny. Trávili jsme je tiše uprostřed veselé útulnosti toho domu. Ale z toho, jak teď vypadalo listí na stromech a jak vyhlížely podzimní rostliny na lukách, z toho, jak se chovala zvířata a z jejich srsti jsem poznal, že trvale chladné a nepřívětivé časy ještě nenastaly a že určitě ještě přijdou teplé a nezamračené dny. Když se tedy počasí zase rozjasnilo, odjeli jsme s Klotyldou z hostince U Javoru a vydali se do Velikonočního Hřebene.

Nemýlil jsem se v tom, co jsem už předpokládal. Když uplynuly dva spíše jasné a chladné dny, které jsme trávili projížďkami, nad zasněženými vrcholky vyšel zase jeden naprosto jasný, ráno sice chladný, ve svém průběhu však rychle teplající den a po něm přišla řada krásných a teplých dnů, které sníh ve vysokých polohách a sníh, který pokrýval led na ledovcích, znovu ubraly a způsobily, že ten na ledovcích byl vidět natolik, nakolik byl v tomto létě vůbec vidět. Druhý den z těch dvou krásných jsme dorazili do Velikonočního Hřebene. Cesta trvala proto tak dlouho, že jsme podnikali krátké denní jízdy a že jsme nahoru do hor a dolů z hor jeli vždy řádně zvolna Nastěhovali jsme se do svého chudého příbytku, který velikostí a osamělostí končiny, která jej obklopovala, byl ještě nuznější. Druhého dne po našem příjezdu, kdy už bylo všechno připraveno, Klotylda se vypravila se mnou na Simský ledovec. Vydali se s námi i vůdcové, nosiči potravin a především všeho, co na takovém putování mohlo být nezbytné anebo užitečné, a konečně i ti, kdo měli nosítka. První den jsme dorazili až do Velikonočního útulku. Tam jsme přenocovali v domku ztesaném z břeven pro horolezce hodlající vystoupit na Velikonoční vrchol, z dříví, které jsme si přinesli, rozdělali jsme si oheň, a připravili si večeři. Když nadešel další den, šli jsme dál a v zářivém dopoledni jsme došli na vyklenutý ledovec. Že se nedalo pomýšlet na to, že bychom zlezli Velikonoční vrchol, to bylo samozřejmé. Prohlédli jsme si tu, co se prohlédnout dalo, a když užuž chlad vnikal do končetin, vydali jsme se na zpáteční cestu. V útulku jsme si zase zchystali jídlo a pak jsme se definitivně vydali dolů. Když jsme se vrátili, Klotylda mi téměř vyčerpána sklesla na hruď.

Druhého dne jsem Klotyldě ukázal několik kreseb ledovců, jejich okrajů, vyklenutí, rozsedlin, sesuvů a podobně, které jsem kdysi načrtl, aby si mohla zobrazení porovnat s tím, co má ještě v čerstvé paměti. Upozornil jsem ji na to a na ono, lecčíms jsem jí osvěžil paměť a podotkl jsem tady, na místě, které se k tomu nad jiné hodilo, nakolik vyobrazení pokulhává za skutečností. V dalších dvou dnech jsme ještě zašli na rozličná místa, z nichž jsme se mohli dívat na led a na sněhové útvary v těchhle horách. Ukázal jsem Klotyldě i vodopád řítící se po jedné svislé stěně. Tady jsem však už začínal myslet na návrat k rodičům. Čas už zvolna pokročil tak, že pobývání v takovýchto vysokých prostorách zejména pro děvče uvyklé městu nebylo už k nijakému užitku. Navrhl jsem proto Klotyldě, abychom až teď vyrazíme do rovinatějších končin, jeli už domů. Klotylda souhlasila. Zamluvili jsme si z nejbližší větší osady povoz a ten nás měl dovézt na první poštovní stanici. Rozloučili jsme se s naší hostinskou a s jejím mužem, jakož i s našimi nosiči a průvodci, kteří za námi ještě přišli, aby přijali drobné dárky, rozžehnali jsme se s farářem, který za námi občas zašel a ze svého úzkého obzoru nás upozorňoval na různé krásy, a v naší bryčce, do níž byl zapřažen pouze jediný kůň, jsme po úzké stezce sjeli z Velikonočního Hřebene. Poslední jsme z té malé osady uviděli šindeli pokrytou stěnu fary a rovněž šindeli pokrytou zeď užší strany kostela. Řekl jsem Klotyldě, že tohle pokrytí je nezbytné, aby zeď mohla čelit v těchhle výškách značně mohutnému dešti a sněhu. Už jsme se jenom krátce podívali na dvě stavení, pak se mezi naše pohledy a je vklínila jakási výšina. Uháněli jsme s naším povozem velice rychle dolů, kolem nás byly nedotčené končiny a posléze nás přijal do náruče les, který se dral do nížin, prostíral se v nich a byl tam už útulnější a teplejší. Náš vozík se kolébal a vrzal a my sjížděli hlouběji a hlouběji, koleje nepohodlných stezek, jež protínaly les, ústily na naši cestu, ta byla pořád pevnější a širší, a občas jsme už jeli i rovně a pohodlně.

Když jsme dorazili do obce, kde byla nejbližší pošta, vyplatil jsem vozku naší malé bryčky, poslal ho zpátky a vzal si poštovní koně. Jeli jsme rovně za nosem nejkratší cestou z hor do rovnějších končin, abychom se dostali na širokou silnici, která vedla k nám domů. Hory za námi klesaly stále víc za obzor, mírné podzimní slunce, které je ozařovalo, zbarvovalo je víc a více do modra, výšiny, které jsme teď potkávali, byly stále menší a menší, až jsme dojeli do krajiny, jejíž pláně pokrývala všude zem užitečná člověku. Tam jsme narazili na rozlehlou silnici. Doposud jsme jeli k severu, teď jsme změnili směr a jeli k východu. Měli jsme i lepší kočáry.

Když jsme po silnici jeli už celý den, dal jsem zastavit u jedné osady a rozhodl se, že u ní pobudeme; večer a noc jsme trávili odpočinkem. Druhý den k polednímu jsem dovedl sestru na jeden nepříliš vysoký kopec. Byl překrásný podzimní den, závoj, který dopoledne jemně ovíjel kopce i roviny, ustoupil naprosté průzračnosti. Pomocí šroubu jsem si ke kmeni jednoho dubu připevnil dalekohled a nařídil jej. Pak jsem pokynul Klotyldě, aby se do něho podívala, a zeptal jsem se jí, co že vidí.

„Vysokou tmavou střechu,“ řekla, „z ní se táhnou k obloze široké a mohutné sloupy dýmu. Pod střechou jsou zdi rovněž tmavé barvy, a v nich velká okna přiměřeně daleko od sebe. Stavení je zřejmě čtyřúhelníkové.“

„A co ještě vidíš, Klotyldo, když posuneš dalekohled do okolí té budovy?“ zeptal jsem se.

„Stromy, co rostou za domem, téměř jakousi zahradu,“ odpověděla mi. „Zdi stavení jsou tam světlé tak jako naše domy. Pak vidím pole, na nich zase stromy, tu a tam nějaký dům a konečně jakési hroty podobné oblakům, jsou jako ty velehory, od nichž jsme odjeli.“

„Ony to jsou velehory,“ odpověděl jsem jí.

„Není to snad – –?“ zeptala se, odvrátila hlavu od dalekohledu a podívala se po mně.

„Ano, Klotyldo, to stavení je Hvězdný dvůr,“ odpověděl jsem.

„Tam co bydlí Natálie?“ zeptala se.

„Tam co bydlí Natálie, tam kde pobývá vznešená Matylda, kam docházejí ti tak znamenití lidé, kam se obrací má rozcitlivělá mysl, kde sídlí vybrané umělecké předměty a kde se kolem všech těch zdí dokola prostírá líbezný kraj,“ odpověděl jsem jí.

„To je tedy Hvězdný dvůr!“ řekla Klotylda, znovu se podívala do dalekohledu a dlouho jím kamsi pohlížela.

„Vedl jsem tě rád na tenhle kopec, Klotyldo,“ řekl jsem, „chtěl jsem ti ukázat tuhle končinu, v níž tepe mé vřelé srdce a kterou obývá notný díl mé bytosti.“

„Ach, milý, drahý bratře,“ odpověděla mi Klotylda, „velice často mi myšlenky zalétají na to místo a velice často myslí prodlévám v těch stěnách, které doposud ani neznám!“

„Pochopíš však,“ řekl jsem, „že teď tam jet nemůžeme a že ta záležitost se musí odvíjet přirozenou cestou.“

„To chápu,“ odpověděla mi.

„Uvidíš je, přivineš je k srdci a zamiluješ si je,“ řekl jsem.

Klotylda opět pohlédla do dalekohledu, dívala se do něho velice dlouho a všechno si bedlivě prohlížela. Vedl jsem jí pohled na ty končiny, které mi připadaly důležité, všechno jsem jí objasňoval a vykládal jí o zámku a o těch, kdo v něm sídlí.

Mezitím nadešlo poledne, sňali jsme dalekohled z kmene a pomalu jsme šli k našemu příbytku.

„Nedá se odtud uvidět i Růžový dům tvého přítele?“ zeptala se, když jsme se vraceli.

„Odtud ne,“ opáčil jsem, „odtud se neuvidí ani nejvyšší místo kolem Růžového domu, protože je zakrývá Korunní les, který tu vidíš severním směrem. Až pojedeme dál, dorazíme na kopec, z něhož ti budu moci ukázat výšinu, na níž stojí ten dům, z něho dalekohledem dům zahlédneš.“

Došli jsme do svého příbytku, a příštího dne jsme jeli dál. Když jsme dorazili na místo, z něhož byla vidět výšina Strázného dvora, dal jsem zastavit, vystoupili jsme, ukázal jsem Klotyldě vršek, na němž stojí dům mého hostitele, zaostřil jsem dalekohled a podal jí ho, aby se podívala na dům. Byli jsme tu však od Strázného dvora tak daleko, že i dalekohledem bylo dům zahlédnout pouze jako bílou hvězdičku. Když jsme se na něj podívali, znovu jsme jeli dále.

Když po tomhle dnu uplynul i třetí, projeli jsme k večeru branou k předměstskému domu našich rodičů.

„Matko,“ zahlaholil jsem, protože nám i s otcem, neboť ten věděl, že přijedeme, a zůstal doma, vyšla naproti, „přivážím ti ji zpátky zdravou a celou rozkvetlou.“

Skutečně Klotylda, tak jak se to stalo i otci na jeho krátké cestě, díky povětří a pohybu zesílila, byla veselejší a ve tváři barvitější, než byla kdy ve městě.

Vyskočila z kočáru matce do náruče a radostně se s ní uvítala a poté i s otcem; protože poprvé odjela od rodičů a delší dobu byla od nich dosti daleko. Dovedli ji po schodišti nahoru do jejího pokoje. Tam musela vyprávět, vyprávěla ráda a často se přerušovala, aby otevřela to a ono zavazadlo, které mezitím přinesli, a vyjímala nejrozmanitější věci, které nakoupila v různých obcích na dárky a v upomínku anebo nasbírala leckde, kam jsme doputovali. Já jsem rovněž vyšel za ní do pokoje, a když jsme u ní už nějakou dobu pobyli, odešli jsme a nechali ji, ať si odpočine, protože to potřebuje.

Teď nastal Klotyldě čas, kdy byla jak omámená, líčila to a ono, znovu vyprávěla, usedala ke kresbám, listovala v nich anebo sama kreslila a pokoušela se zpaměti zpodobit, co se dělo.

Ale ani pro mne ta cesta nebyla neúspěšná. Co jsem předtím říkal napůl žertem, napůl vážně, že totiž tou cestu dojdu většího klidu, to vskutku nastalo. Klotylda, která se na všechno, co jsem dávno znal, dívala novým pohledem, která všechno do sebe sála tak neopotřebovaně, tak zřejmě a tak hluboko do mysli, přivábila mé myšlenky k sobě, i mne obdařila čímsi neopotřebovaným a původním a vnukla mi radost ze své radosti, takže jsem o svém vztahu mohl uvažovat jaksi rázněji a samozřejměji a do jisté míry si jej sám před sebou uspořádat.

Nedomluvili jsme se s Natálií, že si budeme dopisovat, nepomýšlel jsem na nic takového, a ona zřejmě také ne. Náš vztah byl pro mne něčím tak výsostným, že bych jej byl pokládal za umenšený, kdybychom si byli navzájem posílali dopisy. Museli jsme vytrvat v pevném přesvědčení o lásce toho druhého, nemohli jsme se jinak ztitěrňovat netrpělivostí a museli jsme čekat, jak se všechno vyvine. A tak jsem mohl být od Natálie daleko, protože jsem měl v sobě pocit blaženství, mohl jsem se radovat, že je všechno takové, jaké to je, a mohl poklidně vyčkávat, co si počnou mí rodiče a Natáliina rodina.

Snažil jsem se být ku pomoci Klotyldě, kdyžtě chtěla své hory, povětří, jezera a lesy obdařit barvou, kterou uviděla, a ukazoval jsem jí, kde pochybila a kde by to a ono mohla udělat lépe. Teď jsme věděli, že to jemné proudění, jež nám vstříc vysílaly velehory z hlubin své existence, zobrazit není možné a že umění toho a onoho velikého mistra tkví pouze v tom, že se něčemu takovému co nejvíce přiblíží. Snažil jsem se jí pomoci i v úsilí napodobit hraní na citeru, tak jak je slyšela v horách, a osobité tóny, tak jak jí tam připadaly. Asi jsme ani já, ani ona nedokázali úplně dosáhnout svých vzorů, ale i tak jsme měli ze svých pokusů radost. Příležitostně jsem dvakrát třikrát zašel za několika svými přáteli.

Tak nadešla zima. Protože jsem se už předtím na otcovu radu rozhodl v zimě zajet za svým hostitelem, zároveň jsem si umínil, že se vypravím do velehor jednou také v zimě, a pokud to snad bude možné, že vystoupím na některou vysokou horu a pobudu na některém ledovci. Stanovil jsem si na tu výpravu leden jako nejstálejší a většinou i nejbezmračnější zimní měsíc. Hned jak zima začala, vyjel jsem z rodičovského domu a na saních jsem po třpytivém sněhu a v tom zářivém závoji, který halil všechny nivy, ujížděl vstříc končině, kde žili mí přátelé. Počasí bylo už deset dnů stálé a mírně chladné, sněhu bylo hojně a povozy svištěly po cestě, jako kdyby se vznášely v povětří. Nikdy jsem nejezdil než v otevřeném voze, a tak i teď, oblečen do obstojného kožichu, uháněl jsem v otevřených saních a kochal jsem se tím měkkým obalem, který mi spočíval na těle, a i tím, který spočíval kdekoliv a všude, kochal jsem se mlčenlivými ojíněnými lesy, odpočívajícími ovocnými stromy, jež rozpínaly své bílé mřížoví, domy, z nichž stoupal útulný kouř, i bezpočtem hvězd, jež v noci na chladné a temné obloze jiskřily ohnivěji než kdy v létě. Zamýšlel jsem nejdřív zajet do hor a poté k svému hostiteli.

Dojel jsem až téměř do Hlásného údolí. Když jsem měl sjet ze silnice, najal jsem si jednospřežné sáně, protože na postranních cestách se v zimě jezdívá vždy pouze s jedním koněm, ježto vozovka je příliš úzká, aby mohli po ní jet bezpečně dva koně vedle sebe, a dal jsem se do údolí a k hostinci U Javoru. Javory rozpínaly nesmírné, odvážně formované, listí zbavené a jemnými větvemi jak vousy porostlé paže vstříc zimnímu povětří, hostinec s mnoha okny byl se svou hnědou barvou proti sněhové pokrývce na střeše a proti sněhu, který ležel všude kolem, ještě hnědší než kdy jindy a smrkové stoly u domu byly rozložené a uloženy k přezimování. Hostinská mě uvítala užasle a radostně, že přijíždím v takovou roční dobu, a dala mi rozhodný slib, že má jizba bude tak teplá a útulná, jako kdyby dovnitř nezavál nikdy ani větérek, a tak světlá, jako když slunce, pokud vůbec svítí, nesvítilo jinam než výhradně na má okna. Dal jsem si do jizby donést své nářadí a náčiní a záhy už plál veselý oheň v kamnech, v nichž se topilo výjimečně uvnitř, což se v horách jinak téměř nevyskytuje. Hostinská to dala tak zařídit proto, že zvnějšku se ke kamnům mohlo jen velmi obtížně. Když jsem se trochu ohřál a uspořádal si hlavní věci, sešel jsem dolů do obecné hostinské místnosti. Byli v ní různí lidé, kteří měli cestu kolem anebo se pídili po něčem, čím by se občerstvili, a po někom, s kým by si promluvili. Mnoha okny těsně u sebe pronikalo dovnitř hojně světla, takže sluneční paprsky toho zimního dne rejdily kolem stolů, což bylo o to blaživější, že po místnosti se rozlévalo příjemné teplo z polen hořících v kamnech. Znovu jsem se vyptal na svého hráče na citeru, nikdo o něm tady nic neslyšel. Zeptal jsem se na starého Kašpara, ten byl zdráv, a na mou prosbu pro něj poslali. Řekl jsem, že zamýšlím od Hlásného jezera vystoupit na ledová pole Ochořů. Že jsem měl zpočátku chuť zajít na Simský ledovec u Velikonoční špice; ale přístup do Velikonočního Hřebene je v zimě velice svízelný, a i když Ochoře leží o něco níže než Simy, jsou na druhé straně krásnější a obklopeny skalami co do tvaru nedostižně dokonalými. Všichni mě od mého úmyslu odrazovali, v zimě že se tam nedá proniknout, a chlad je v horách tak značný, že ho nikdo nesnese. Zprvu jsem odrážel námitky podotknutím, že přece v zimě doposud na Ochořích nikdo nebyl, jak sami vykládají, a že tedy nikdo nemůže vědět nic jistého.

„Ale jeden si to dokáže představit,“ opáčil leckdo.

„Zkušenost je ještě lepší,“ řekl jsem.

Mezitím přišel starý Kašpar. Ti, co tu byli, mu hned vyprávěli celou tu věc a Kašpar mě od mého úmyslu také rozhodně odrazoval. Řekl jsem, že ve vysokých horách byla v zimě už spousta přírodovědců, ve vyšších než v Ochořích, že tam strávili noci a občas i celou řadu dnů a nocí. Namítali mi pořád, to že byly jiné hory, v těch zdejších že něco takového vůbec nejde. Starý Kašpar posléze souhlasil, pokud budu chtít, že se do hor vydá beze všeho se mnou. Ale počasí, prohlásil, musíme si k něčemu takovému pečlivě vybrat. Opáčil jsem mu, že mám s sebou přístroje, které mi ukážou, jestli bude v budoucnu hezky, že se také tak trochu vyznám ve znameních na obloze a že bych i já někde tam ve výšce nerad uvízl v nějaké vánici anebo v nějaké dlouho trvající mlze. Všichni ostatní, kteří mi jindy rádi pomáhali při mé činnosti v horách a které jsem rovněž dal zavolat do hostince, naprosto odmítali vydat se v zimě se mnou na Ochoře. Kašparovi jsem řekl, že se musí připravit. Že mám i já u sebe leccos, z čeho si může vybrat, pokud si myslí, že by si to snad měl vzít s sebou na naše putování. Řeknu mu pak včas, který den sejdeme dolů k jezeru. Kdo tu byli, vzrušeně o tom všem debatovali; a já se zatím vrátil do své jizby a v ní strávil večer. Věděl jsem, že se budou o celé věci bavit ještě dlouho do noci a že příštího dne bude ten záměr pro celé údolí tématem debatování.

A skutečně se už nehlásil nikdo, kdo by se se mnou a s Kašparem vydal na tu výpravu.

Čas do začátku naší výpravy jsem trávil tak, že jsem putoval po okolí. Díval jsem se na lesy, které se tu tyčily klidné a nádherné, díval jsem se na výšiny, na nichž ležely nezměrné spousty sněhu, díval jsem se na ochořskou stěnu, z níž visely těžké střechýly, nejeden z nich byl silný jako strom, občas se ulomily a s praskotem a s cinkotem se řítily do sněhu, vyšel jsem si do hor a pohlížel jsem na to tiché, jakoby zhoustlé zimní povětří a na všechny ty bílé útvary, protkané tmavými lesy, skalami a jemnou modří dalekých horských pásem.

K polovině ledna, v době, kdy počasí obvykle bývalo nejtrvalejší, vyskytly se příznaky, že krásné dny budou delší dobu. Poněkud jemnější větřík minulých dnů se vytratil, zmizela šedivá pokrývka na nebi, a rozplizlá vláknitá oblaka vystřídala hluboká modř. Vzduch přicházel z východu, chlad rostl, sníh se třpytil a večer co večer se na zemi objevovala jemná namodralá mlha, jež slibovala jasná rána a větší a větší chlad. Mé přístroje udávaly silný barometrický tlak a velké sucho.

Řekl jsem starému Kašparovi, že už vyrazíme. Vzali jsme s sebou tolik okovaných alpských holí, maček, provazů, sněžnic, přikrývek, šatstva, kolik jsme pokládali za nezbytné, jednu lopatu, jednu sekeru, kotlíky a potraviny na několik dnů. Takto naloženi sešli jsme k jezeru. Tam jsme si naše věci rozdělili do dvou pohodlných břemen, tak aby se každému s tím jeho šlo co nejsnadněji, a vyčkali příštího rána.

Když se začalo rozednívat, vydali jsme se na cestu a svými hodně vysokými holínkami, které jsem dal zhotovit právě k tomuhle účelu, vyšlapávali jsme si v hlubokém sněhu cestičky, jež vedly k výšinám, po nichž se však dalo chodit pouze v létě, protože teď nebylo po nich stopy a my je našli jen proto, že jsme se v téhle krajině výtečně vyznali. Šli jsme tím hlubokým sněhem několik hodin, pak přišly lesy, v nichž byl sníh mělčí a procházelo se jím snadněji. Hodně suti a kosé stěny, které se objevily poté, pokryty byly sněhem rovněž méně než krajina dole, a šlo se v zimě po nich lehčeji, než když jsem je objevil v létě, protože teď nerovnosti a drobné ostré útesy a kameny byly zaváty sněhovou pokrývkou. Když jsme zdolali první předhůří a došli na ochořskou náhorní rovinu, z níž bylo zase dole vidět modré jezero, hluboké a temné v bílém okolí, na chvíli jsme se zastavili. Povrch Ochoří anebo náhorní rovina, jak se té končině také často říká, není však vůbec žádná rovina, jenom je taková ve srovnání se strmými srázy, které tvoří její boční stěny spadající k jezeru. Sestává z velkého počtu vrcholků, které se tyčí za sebou a vedle sebe, jsou různé velikostí a tvarem, mají mezi sebou hluboké rýhy a tu se vzpínají do hrotu, tu se jeví jako rozlehlé pláně. Ty pokrývá nízká tráva a tu a tam sosnová kleč, a strmí z nich nesčetná skaliska. Tady se postupuje dopředu nejobtížněji. I v létě je svízelné zachovat správný směr, protože útvary v krajině jsou si navzájem velice podobné a nějaká vyšlapaná pěšina tu pochopitelně není; o to spíše pak v zimě, kdy jednotlivé krajinné tvary halí a deformuje sněhová pokrývka a i tam, kde vyčnívají ze sněhu, mají neobvyklou a cizokrajnou podobu. V té oblasti je porůznu roztroušeno několik salaší a v létě se tady nahoře pasou stáda, ta však, jakkoliv jsou početná, v těch rozlehlých prostorách se ztrácejí a celé měsíce se nepotkají. Toužili jsme po tom, abychom se přes tyhle krajinné útvary dostali ještě za světla, a umiňovali jsme si, abychom zachovali směr, že se budeme navzájem podporovat ve znalosti útesů a tvarů kopců a že si navzájem budeme říkat, který je který význačný útvar, a že si je popíšeme. Na horním konci náhorní planiny, kde znovu začínají větší skalní útvary a zabloudit je daleko nesnadnější, v oblasti velkých vápencových skalisek, je salaš, říká se jí Kozí pastva, a ta byla cílem našeho dnešního putování. Na kraji horského stoupání a na začátku náhorní roviny, kde jsme teď byli, jsme se uvelebili. Vyskytuje se tam veliký kámen, který je málem celý černý. Je pozoruhodný nejenom samotnou touhle barvou, ale zejména proto, že právě touhle barvou, také svou velikostí a posléze svým zvláštním tvarem je vidět už zdáli a těm, kdo od Kozí pastvy sestupují po náhorní rovině, slouží jako značka, a když dojdou až k němu, aby se ujistili, že cestu, kterou urazili, zvolili správně. Protože pro leckoho, kdo pobývá na náhorní rovině, pro salašníky, pro poutníky po horách, pro lovce, kámen je místem, kde se scházejí, vede už od něho viditelná vyšlapaná pěšina a člověk se už nemůže tak snadno minout směrem, který vede dolů k jezeru. A tvar skaliska přečnívajícího ke slunce východu se hodí k tomu, aby se pod ním člověk mohl schovat před deštěm a před prudkými západními větry. Když jsme k němu arci došli, kolem dokola jsme neuviděli jedinou stopu po nějakém člověku; až k jeho stěnám sahal nedotčený sníh a v tomhle okolí se tyčilo ještě jednou tak černé. Našli jsme však na menších kamenech, které skalisko zastřešovalo a na něž sníh nenapadal, místo, kam jsme mohli usednout, a téhle pobídce jsme ochotně vyhověli, ježto se nás už zmocnila únava. Kašpar rozepnul obaly na přikrývkách a vyňal dvě lehké, ale hřejivé kožešiny a další věci z kožešin, které jsme vzali s sebou proto, aby nám těla a nohy, které se putováním zahřály, chránily před prochlazením, až budeme odpočívat. Když jsme se kožešinami obalili, přikročili jsme k tomu, že se občerstvíme jídlem a pitím. Posloužilo k tomu trochu vína a chleba. Když jsme dojedli, podíval jsem se na vlhkoměr, který jsem, hned jak jsme sem přišli, pověsil na svou alpskou hůl a tu postavil na volné místo, a ukázal společníku Kašparovi, že tady nahoře je tepleji, než bylo včera v touž denní dobu dole na úrovni jezera. Slunce se nadmíru mocně opíralo do sněhu, nezavál ani vánek, na zelenavě modravé obloze se uvelebilo pouze něco teninkých bělavých pruhů. Z výběžku skaliska, z něhož bylo vidět jezero, bylo lze téměř zřetelně zahlédnout, že dole je vzduch nejenom hustší, ale i studenější. Jakkoliv zřetelně a jasně totiž bylo jezero zahlédnout, přesto se po jeho bílých anebo bíle kropenatých stěnách táhl jemný, modravě opalizující opar, což prozrazovalo, že tam se náš svrchní teplejší vzduch střetává s dolním, studenějším, který tkví nad jezerem, čímž se vytváří jakási jemná mlha. Už jsem se jen podíval na vlhkoměr a na barometr, pak Kašpar sbalil naše přikrývky a kožešiny, já své přístroje a náčiní, a vydali jsme se na další cestu.

Nadmíru opatrně jsme se snažili stanovit směr, kterým jsme se měli dát. Všude tam, kde krajina skýtala větší rozhled, na chvilku jsme se zastavili a snažili jsme se ujasnit si podobu okolí a přesvědčit se o prostoru, kde stojíme. Mimoto jsem vytáhl i magnetickou střelku, abych se s ní poradil. V dolících a v prohlubních mezi jednotlivými vrchy jsme museli vzít na pomoc sněžnice. K pozdnímu odpoledni se nám vstříc vynořovaly ze sněhu vyšší a tmavší špice Ochoří. Když slunce tkvělo už jen o trochu víc než na vlastní šířku od kraje obzoru, došli jsme ke Kozí pastvě. Tady se nám naskytl podivuhodný pohled. Je tu jedno místo, odkud už se nedá pohlédnout zpátky na jezero ani na jeho okolí, zato se směrem ke slunce západu otevírá daleký pohled na mýtinu Hlásného jezera, zejména však do ochořského údolí, kde bydlí člověk, který zhotovil mou a Klotyldinu citeru. Do téhle dálavy jsem se chtěl ještě jednou podívat, než půjdeme do chaty. Ale údolí jsem neviděl. Vliv toho, co se vytváří střetem svrchního teplejšího vzduchu a dolního chladnějšího, jak jsem už podotkl u černého skaliska, mezitím ještě zesílil, a u nohou se mi rozlévalo jednotvárné, vodorovné, bělavě šedavé moře mlhy. Připadalo mi obrovské, a jako kdybych nad ním plul v povětří. Strměly nad ním černé skalní hroudy, rozlévalo se do šíra, na jeho lemu se táhla temně modrá čára vzdálených hor, a pak už byla jen prosycená, zlatožlutá, naprosto čirá obloha, na níž tkvělo pronikavé, téměř nesálající slunce, které se právě chystalo zapadnout. Ten obraz byl nepopsatelně monumentální. Kašpar, který stál vedle mne, řekl: „Vážený pane, ona je zima taky docela krásná.“

„Ano, Kašpare,“ řekl jsem, „je krásná, je velice krásná.“

Dál jsme tu stáli, dokud slunce nezapadlo. Nebe se na chviličku zbarvilo ještě sytěji a žhavěji, pak všechno začalo postupně blednout a nakonec splynulo do bezbarvého celku. Jen mohutné vyvýšeniny, které se tyčily k jihu a oplývaly ledem, na nějž jsme chtěli dojít, žhnuly dosud jakýmsi nejistým světlem, a nad nimi se objevovala nejedna hvězda. Šli jsme teď k chatě málem už temnou a dosti neschůdnou krajinou, abychom v ní připravili všechno na přenocování. Chata, tak jak to je v zimě vždycky, když je prázdná, nebyla zamčená. Dveře uzavírala dřevěná petlice, která se dala lehce odsunout. Vešli jsme dovnitř, do našeho ručního svícnu jsme zasunuli jednu svíci a rozsvítili. Našli jsme jizbu salašnic a tam jsme se uložili. Na lůžkách bylo něco sena, uprostřed jizby stál hrubě ztesaný prkenný stůl, u stěny byla jedna lavice a druhá, jíž se dalo hýbat, byla u stolu. Zamýšleli jsme si tu zchystat první skutečné teplé jídlo toho dne. Ale nebyli jsme málem připraveni na to, že nikde jsme neobjevili nejmenší zásobu dřeva. Měl jsem pro tenhle případ u sebe líh, aby se dalo na ploché pánvi osmažit pár plátků pečeně; ale my dali přednost tomu, hlavně abychom si ohřáli tělo, spálit kus lavice a později ji majiteli nahradit. Kašpar se dal sekerou do díla, a brzy už v krbu planul veselý oheň. Zchystala se večeře, tak jak jsme ji často chystali za našich prací v horách, ze sena na lůžkách, z přikrývek a z kožešin se připravilo ležení, a poté co jsem se podíval i na své měřicí přístroje, které jsme rozvěsili venku u chaty, odebrali jsme se k odpočinku. I teď pozdě večer vzdor naprosto jasné obloze plné hvězd bylo v téhle výši daleko méně chladno, než jsem si byl myslel.

Než se rozednilo, vstali jsme, rozsvítili, všechno jsme si oblékli, náležitě uspořádali všechny své věci, udělali jsme si snídani, snědli ji a vydali jsme se na další cestu. Vrcholek Ochoří na jihu byl téměř černý, viděli jsme ho zřetelně, jak strmí vzhůru v bledém povětří nad Tesák, který nám ještě zakrýval ledová pole. Den byl opět naprosto jasný. I když ještě nebylo světlo, nemohli jsme mít strach, že zabloudíme, museli jsme totiž nějakou dobu stoupat mezi skalami, které vymezovaly náš směr po obou stranách a nedovolily, abychom sešli z cesty. Protože se v těchhle proláklinách nahromadil sníh, nazuli jsme si sněžnice a v nejistém šeru postupovali kupředu. Když jsme už putovali o něco více než hodinu, vyšli jsme na výšinu, kde se krajina znovu otevírá a k východu se táhnou širé pláně. Ty se nejdřív zvedají poměrně vysoko, načež se kolem jedné skály stáčejí na jih a nabízejí poté pohled na ledovou masu, k níž jsme mířili. Ta se mohutně svažuje od jihu k severu a na své jižní hranici má ochořský vrcholek. Na pláních, na něž jsme vyšplhali, bylo už naprosto světlo; jedině hory, jež jsme měli zahlédnout na východním okraji plání, pod sebou a daleko odsud, vidět nebyly, po okraji plání pokrytých sněhem se totiž táhla málem někam donekonečna barva, jež se jenom trochu odlišovala od barvy sněhu, barva mlhy. Ta od včerejška nabyla ještě více vrchu a ohraničovala naši výšinu, až ta vypadala jako nějaký ostrov. Kašpar se užuž děsil. Já jsem ho však upozornil, že obloha nad námi je úplně jasná, že ta mlha se velice liší od té, která na počátku deštivého anebo sněhového počasí nejdříve v podobě mraků zahalí vrcholky hor, pak se snáší čím dál hlouběji, často až do poloviční úrovně hor a pro poutníky je hrozivá; naše mlha není žádnou mlhou ve vysokých polohách, je to mlha v hloubce, která vrcholky hor, kde zabloudit je tak strašné, pomíjí a která, až slunce vystoupí vysoko nad obzor, prostě zmizí. V nejhorším, tedy pokud by tu i byla dál, nás může uklidnit, že jde jen o vodorovnou vrstvu, která nesahá výše než tam, kde se tyčí černá skála. A od ní dolů cestu nadmíru dobře známe, musíme jen najít vlastní stopy a podle nich můžeme pak scházet dolů. Kašpar, protože ten byl s životem v horách téměř srostlý, uznal mé důvody a uklidnil se.

Jak jsme tak stáli a rozmlouvali, mlha na východě začala na jednom místě řídnout, a sněhová pole se zbarvila krásněji a půvabněji, než byla ta olověná šeď, jež je až dosud pokrývala, a na světlém místě v mlze začal žhnout jeden bod, který se neustále zvětšoval a posléze se tu vznášel a vznášel velký jako talíř, sice temně rudý, ale planoucí tak prudce jako nejohnivější rubín. Bylo to slunce, překonalo nejnižší hory a propálilo mlhu. Sníh byl narudlejší a narudlejší, neustále zřetelnější, jeho stíny byly téměř nazelenalé, vysoké skály nám po pravici, které se tyčily na západě, cítily blížící se osvětlení a rudly. Jinak nebylo vidět nic než nad námi tu nesmírnou, úplně jasnou oblohu, a na té prosté veliké pláni, kterou sem příroda položila, stáli pouze ti dva lidé, určitě na ní byli docela titěrní. Mlha na své nejkrajnější hranici posléze začala zářit jako roztavený kov, obloha prořídla a slunce kypělo jako blýskavá ruda a vzpínalo se ze své zahalenosti. Nad sníh nám u nohou náhle vystřelila světla a zachytila se na skalách. Radostný den byl tu.

Uvázali jsme si kolem těla provazy a nechali mezi jednou takovou smyčkou kolem těla a druhou dost dlouhý kus provazu, tak aby pokud by snad jeden z nás uklouzl, ježto jsme se teď chystali přejít hodně šikmou plochu, druhý jej zadržel. V létě po té ploše byly rozsety spousty malých a ostrých kamenů, proto se přecházela daleko snadněji. V zimě člověk terén neznal a sníh se mohl začít sunout. Bez pomoci sněžnic, protože s nimi bychom se pohybovali nemotorně a mohly by tu být než nebezpečné, s vynaložením vší opatrnosti jsme se dostali na druhou stranu, rozvázali jsme provazy, načež jsme několik hodin putovali a posléze zatočili kolem skal a stanuli na ledovci a na věčném sněhu.

Na ledu, po němž jsme postupovali směry, které jsme dobře znali, se oproti létu zjevně zhola nic nezměnilo. Ježto ani v létě se téměř žádný déšť v údolí buď hor vůbec nedotkne, anebo je na nich sníh, bylo to teď na ledovci jako v létě a brali jsme se kupředu známými místy. Tam kde masy ledu popukaly a rozdrobily se, kde je na povrchu pokryl sníh, na bocích prosvítaly nazelenalým anebo namodralým třpytem z všeobecné běli, dále vzhůru, tam kde se klenul čirý ledovec, pokrýval jej sníh. Jediný rozdíl byl v tom, že teď tu na ledu nebylo jediné široké anebo protáhlé místo, jež by se obnažené skvělo svou zelenavou barvou, tak jako je tomu občas v létě. Nějaký čas jsme pobyli na ledě a na něm jsme pojedli i oběd, který sestával z vína a z chleba. Pod námi se však mezitím chystala změna. Mlha se postupně vytratila, najednou byly část po části vidět vzdálené anebo bližší hory, mizely, znovu byly vidět a posléze se skvělo všechno v záři slunce bez jediného zamlženého místečka, protože tu mlhu jako kdyby někdo vyhladil, skvělo se v jemné modři anebo jakoby ve zlatavém třpytu anebo v jakési daleké stříbřitě matné záři, zahalilo se v hluboké mlčení a nehybnost. Slunce osaměle zářilo na obloze bez jediného družného obláčku. Chlad ani tady nebyl velký, byl menší, než jaký jsem postřehoval v údolí, a nebyl o mnoho větší, než jaký tu bývá i v letním období.

Když jsme nějakou chvíli pobyli na ledu, vydali jsme se na zpáteční cestu. Snadno jsme dorazili tam, kde se obvykle z ledovce schází a odkud se jde přes hory dolů. Našli jsme své stopy, ty se na nedotčeném povrchu, kam jen zřídka zabloudí nějaké zvíře, daly nadmíru zřetelně rozeznat a podle nich jsme odcházeli. Šťastně jsme přešli přes šikmou plochu a k večeru jsme dorazili do Kozí pastvy. Byla tu už příliš velká tma, aby se dalo vidět ještě něco z okolí. V chatě jsme si dali zase teplou večeři, ohřáli jsme se ze zbytků lavice a občerstvili se spánkem. Ráno druhého dne bylo znovu průzračně jasné, v údolích se zase válela mlha. Ježto i noc byla dokonale bezvětrná, neměli jsme stran zpáteční cesty po náhorní rovině žádné obavy. Naše stopy tu byly naprosto nerozmazané a mohli jsme se na ně spolehnout. I tam, kde jsme předtím postávali a radili se a třeba zabodli alpskou hůl stranou od místa, kde jsme stáli, byla stopa ještě naprosto viditelná. K černému kameni jsme přišli dříve, než jsme původně zamýšleli. Tam jsme zase poobědvali a poté jsme v mlze stále více řidnoucí, která však už pro nás nebyla žádnou podstatnou překážkou, scházeli po srázných svazích hor. Dole u jejich úpatí teploměr, na který jsem se podíval, ukazoval skutečně větší chlad, než jaký jsme měli předtím na horách.

Odpoledne jsme byli zase v jezerním hostinci.

Druhého dne jsme šli do hostince U Javoru v Hlásném údolí. Všichni se k nám sběhli a chtěli vědět, co jsme zažili. Divili se, že to, co jsme podnikli, bylo tak jednoduché, zvláště však to, že chlad, který v létě se tak odráží od tepla v údolích, není údajně v zimě tak úplně strašný. Kašpar byl teď najednou důležitý.

Já však byl celý prodchnut tím, co jsem tam nahoře viděl a nalezl. Hluboký cit, který jsem teď měl neustále v srdci a který mě podnítil, abych se v zimě vypravil do horských výšin, ten mě nezklamal. Do duše mi pronikl pocit čehosi vznešeného, téměř tak vznešeného jako má láska k Natálii. Ba tu lásku ten pocit ještě povznesl a posílil a se zbožnou úctou k bohu, Pánu, jenž stvořil tolik krásy a obdařil nás tolikerým štěstím, usnul jsem, když jsem zase poprvé odpočíval v posteli v útulné jizbě hostince U Javoru.

Nelitoval jsem, že jsem na sebe vzal oběť oné výpravy, ještě než jsem se vydal za svým hostitelem a navštívil ho teď v zimě. Pobyl jsem v Hlásném údolí pouze tak dlouho, abych si jeho nejvýznamnější místa prohlédl ozdobená zimním šňořením a zařídil, aby se majiteli Kozí pastvy nahradila lavice, kterou jsme spálili. Pak jsem v saních vyjel směrem ke Stráznému dvoru. Kašpar se se mnou nadmíru srdečně rozloučil, díky tomu, co jsme spolu podnikli, byli jsme teď přátelé ještě větší než kdy předtím.

Větší teplo v horních oblastech ovzduší, jež bylo jen poslem počínajícího jižního větru, prosadilo se teď úplně, jižní vítr pronikl do výšin, ačkoliv dole bylo dosud chladno, hory zahalila mračna, ta se rozletěla po krajích a vytřásala na ně déšť, který dopadal na zem v podobě ledových zrn a bubnoval mi po celé hlavě a po lících, když jsem dorazil na Strázný dvůr.

Koně a saně odvezli na šafářův dvůr a já jsem šel za svým hostitelem. Seděl ve své pracovně a pořádal pergameny, kterých měl před sebou velký stoh. Uvítal jsem se s ním a přijal mě přátelsky tak jako vždy.

Řekl jsem mu, že od té doby, co jsem byl posledně na Strázném dvoře, téměř stále jsem cestoval. Nejdřív že jsem ještě zajel do Velikonočního Hřebene, protože jsem tam měl ještě co pořádat, poté že jsem se vydal za rodiči, nato jsem se s otcem vypravil do jeho rodiště, pak jsem se sestrou na nějaký čas, abych jí udělal radost, zajel do velehor, a když pak nadešla zima, že jsem zajel na ochořský ledovec, nu a teď jsem tady.

„Vždycky jste srdečně vítán,“ řekl můj hostitel, „pobuďte u nás, jak dlouho vám bude libo, a počínejte si u nás v domě, jako by to byl dům vašich rodičů.“

„Děkuji vám, velice vám děkuji,“ opáčil jsem.

Zatahal za zvonek u nohou a nahoru přišla stará Kateřina. Můj hostitel jí rozkázal, aby mi vyhřála pokoje, že je budu nejspíš hodně brzy používat.

„Už se stalo,“ odpověděla. „Když jsme viděli mladého pána přijíždět, dala jsem Ludmile hned pokyn, aby zatopila, a už oheň hoří; ale ještě se musí trochu vyvětrat, musí se nově povléci postele, musí se utřít prach, měl byste mít ještě trochu strpení.“

„To je výborné,“ řekl můj hostitel, „jen se postarej, aby bylo všude útulno.“

„To bude,“ odpověděla Kateřina a vyšla z pokoje.

„Jestli chcete,“ řekl pak můj hostitel, „můžete, než bude váš příbytek v pořádku, jít zatím se mnou k Eustachovi a podívat se, na čem se zrovna pracuje. Můžete při tom zaklepat i u Gustava a říci mu, že jste přijel.“

Souhlasil jsem s tím, co navrhoval. Přes šaty, ty měl téměř jako v létě, oblékl si něco jako svrchník a odešli jsme z pokoje. Nejdřív jsme se odebrali ke Gustavovi a přivítal jsem se s ním. Přiřítil se ke mně a jeho pěstoun mu řekl, že nás může doprovodit do truhlárny. Nevzal si žádný svrchní kabát, jenom si domácí kazajku vyměnil za cosi teplejšího a byl připraven jít s námi. Sešli jsme hlavním schodištěm dolů, a když jsme tam dorazili, viděl jsem, že můj hostitel i dnes, ač je nevlídný zimní den, chodí prostovlasý. Gustav měl na hlavě pouze zcela lehkou čapku. Po písčitém prostranství jsme šli ke křoviskům. Ledové krystality, které byly ojíněné, bílé a drsné, mísily se s bílými vlasy mého přítele a skákaly mu po svrchníku sice nijak lehkém, ale ušitém ne zrovna do tuhého zimního chladu. Stromy v zahradě, které se tyčily poblíž, sténaly ve větru, který stále silněji vál z výšin dolů do nížiny a jeho prudkost rostla z hodiny na hodinu. Tak jsme dorazili k truhlárně. Stejně jako když jsem sem zavítal poprvé, i dnes z ní stoupal lehký kouř, ale nevznášel se kolmo vzhůru jako nějaký strmý vzdušný sloup, nýbrž jak tak vystupoval ze zdí komína, zmocňoval se ho vítr, měnil ho v cosi roztřepetaného a strhával ho do všemožných směrů. A také tu nebyly zelené koruny, kolem nichž tehdy vzlínal vzhůru, nýbrž trčely tu holé větve s jemnými proutky haluzí a ve větru se skláněly nad dům. Na jeho střeše ležel sníh. Při tom přibližování jsme žádné zvuky zevnitř nezaslechli, protože tady venku nás obléhalo svištění větru.

Když jsme vešli dovnitř, kráčel nám naproti Eustach a uvítal mě ještě přátelštěji a srdečněji, než to vždycky doposud dělával. Všiml jsem si, že v budově je o dva dělníky více než obvykle. Práce tudíž bylo určitě hodně anebo byla naléhavá. Teplo oproti větru venku bylo v domě příjemné, vítané a útulné. Eustach nás provedl dílnou do své jizby. Řekl jsem mu, že jsem přijel na Strázný dvůr a pobudu na něm nepatrnou část zimy, protože jsem ho v zimě vůbec neviděl a prožíval jsem ji doposud většinou jen ve městě, tam se její podstata vzhledem k té spoustě domů a vzhledem k mnoha opatřením proti zimě rozmělňuje.

„U nás ji můžete vidět v plné kráse,“ řekl Eustach, „a ona je pořád hezká, i tehdy, když svou povahu usilovně zapírá a krajinu beze sněhu přepadá teplým větrem, modrými kupami mračen a lijáky. Tak dalece se u nás nikdy nezapomene, aby upadala do jakési karikatury léta tak jako občas v jižních zemích a předváděla se teplými letními dny a všemožnou zelení. Pak by ovšem nebyla k vydržení.“

Vyprávěl jsem jim, jak jsem pobýval na ochořském ledovci, a řekl jsem, že už jsem také strávil nejeden krásný a bouřlivý zimní den ve volné přírodě a daleko od města.

Nato mi ukázal kresby, které nově přibyly k těm dřívějším, a ukázal mi půdorysy, bokorysy a další plány děl, na nichž se zrovna pracovalo. Mezi kresbami byly už i některé zhotovené podle leckterých věcí v klamském kostele a mezi plány se vyskytoval nejeden, který měl co dělat s opravami, k nimž v kostele, který jsme si spolu prohlíželi, dal podnět můj hostitel.

Za nějakou chvíli jsme také odešli do dílny a prohlédli si věci, které se tam zhotovovaly. Většinou šlo o objekty, které byly určeny pro kostel, pro nějž se právě pracovalo. Pak jsem uviděl i výztuž z jemných dubových a modřínových fošen; vypadala jako pozadí k dřevořezbám pro ostění, také jsem si prohlédl římsy, jež zřejmě rovněž byly součástí ostění. Pokud jde o nábytek, pracovalo se na skříni, která měla být z nejrozmanitějšího dřeva, mezi jiným i ze dřeva velmi vzácného, jaké se jinak na truhlářské práce nepoužívá. Skříň podle mého měla být hodně velká; ale jak bude vypadat a k čemu bude sloužit, to jsem z těch počátků, které byly vidět, uhodnout nedokázal. A ani jsem se tu na nic neptal a nikdo mi ani o tom nic neřekl.

Když jsme už nějaký čas v truhlárně pobyli a mluvili i o jiných věcech než o těch, které byly v truhlárně anebo měly k truhlárně takový nebo onaký vztah, zase jsme odešli a můj přítel a Gustav šli se mnou zpátky do obytného stavení a tam do mých pokojů. V nich už bylo teplo, v krbu podle toho, co se ozývalo, dojista už hořel čilý oheň, všechno bylo umeteno a vysmýčeno, na posteli, na oknech a na nábytku, k němuž patřily, zářily bílé záclony a bílé povlaky i potahy, a veškeré mé cestovní náležitosti, jež jsem vezl s sebou v saních, už byly v mém příbytku. Můj hostitel řekl, ať že se tu dobře usadím a zařídím, a odešel pak s Gustavem.

Vybalil jsem si věci, které jsem měl ve svých cestovních tlumocích, a rozložil je tak, aby byly oba pokoje, které jsem měl k dispozici, vybavené pravým zimním pohodlím; k tomu teplo, jež vládlo v pokojích, přímo vybízelo. Chtěl jsem to tak udělat, ať už budu v těchhle místnostech pobývat dlouho, nebo krátce, což záviselo na okolnostech, jež jsem předvídat nemohl. Zejména jsem si uspořádal své knihy, své psací náčiní i náležitosti, které jsem si zchystal k příležitostnému kreslení, tak aby všechno tohle co nejvíce ladilo s mými úmysly, nakolik jsem je teď znal. Když jsem byl se vším hotov, převlékl jsem se také, abych namísto cestovního oděvu měl na sobě šaty pohodlnější a domáčtější.

Poté jsem se vydal na procházku. V zahradě jsem šel obvyklou cestou vzhůru k velké třešni. Podle pěšiny dobře vyšlapané ve sněhu jsem viděl, že se tudy chodí často a že zahrada v zimě není osiřelá, tak jak tomu bývá u tolika jiných zahrad a jak by to mí rodiče ovšem nestrpěli, protože jim je zahrada i v zimě přítelem. I vedlejší cestičky byly obstojně vyšlapány a na mnoha místech jsem postřehl, že se po déle trvajícím sněžení použila i lopata. Křehčí stromky a rostliny se obalily slámou, všechno, co mělo být za sklem, bylo spolehlivě pod zámkem a chráněno ucpávkami a veškeré záhony a prostory, které tu ležely pod sněhovou pokrývkou, cestičky, které vedly kolem, je takříkajíc rámovaly a rovnaly. Větve stromů byly zbaveny jinovatky, sníh, který se odkudsi hnal v malých kuličkách, neulpíval na nich a o to tmavěji a málem černě se odrážely od sněhu, jenž je obklopoval. Ohýbaly se ve větru a tam, kde svými mohutnými větveními náležely k některému rozložitému stromu, svou hustotou vyvolávaly dojem, jako kdyby jich bylo obrovské množství. Ve větvích bez listí mohl jsem o to zřetelněji a častěji zahlédnout ptačí budky, které jsou tu upevněné na stromech. Z opeřených obyvatel zahrady však nebylo vidět ani slyšet jediného. Je jich tu málo, anebo tu nejsou žádní, nezahlédli jsme je v té vánici, anebo se uchýlili někam do ústraní, třeba do svých krmítek? Ve větvích velké třešně vládl vítr zvlášť mocně. Postavil jsem se pod strom vedle lavice u jeho kmene a díval se na jih. Pode mnou spočívalo temné mřížoví stromů, rýsovalo se na sněhu jako nějaká černá nehybná tkáň, dál pak byl dům se svou bílou střechou a dál už nebylo nic; vzdálenější krajina totiž byla jen stěží zahlédnout. Třpytivě sem prosvítala bledá místa anebo temnější chuchvalce, podle toho, jestli se pohled upíral na sněhové plochy, anebo na lesy, ale zřetelně se nedalo rozeznat nic, a v dlouhých pruzích, jakoby v mlžných vláknech, z nichž se dala zhotovit i tkanina, sníh padající z nebe visel dolů. Od třešně jsem do volné přírody vyjít nemohl; branka byla totiž zamčená. Proto jsem se otočil a vrátil se jinou cestou zase do domu.

Téhož dne jsem se také dozvěděl, že je tady Roland. Můj hostitel pro mne přišel, abych se za Rolandem vydal s ním. V obytném domě pro něj už před časem upravili jeden velký pokoj. Právě v něm maloval olejovými barvami jakousi krajinu. Když jsme vešli dovnitř, uviděli jsme ho, jak stojí u stojanu; ten nebyl uprostřed pokoje, ale stál dál od okna, než tomu obvykle bývá. Druhé okno bylo zakryto závěsem. Roland měl na sobě plátěnou halenu a právě držel v ruce paletu a hůl. Jedno i druhé odložil poblíž na stůl, protože nás viděl přicházet, a vydal se nám vstříc. Můj hostitel řekl, že mě požádal, abych za ním zašel, a že Roland snad proti tomu nic nebude mít.

„Že přišel, to mě velice těší,“ řekl Roland, „ale bude mít třeba něco proti mému obrazu.“

„Kdo ví?“ řekl můj hostitel.

„Já proti němu mám leccos,“ odpověděl mu Roland, „a ostatní, ti, co se také chápou tohohle tématu, nejspíš také leccos namítnou.“

Když jsme takhle rozmlouvali, přikročili jsme k obrazu.

Nikdy jsem ještě nic podobného neviděl. Ne že bych byl snad názoru, že je obraz tak znamenitý, to se doposud posoudit nedalo, ježto leccos bylo teprve úplně v počátcích, a také jsem měl za to, že to i ono se nejspíš nebude ani dát zvládnout. Ale co do rozvržení a záměru připadal mi obraz pozoruhodný. Byl hodně velký, byl větší, než se obvykle pojednávají krajinná témata, a pokud se nesvine, z pokoje, v němž vzniká, nebude možné ho vynést. Na té pusté ploše byly zobrazeny ne hory anebo vodní přívaly anebo roviny anebo lesy anebo hladké moře s krásnými loděmi, byly tu nehybné skály, a nestrměly vzhůru jako spořádané útvary, nýbrž trčely zabořené do země jaksi náhodně jako balvany a i jako takové tu a onde všelijak křivě, jako nějací cizinci, kteří se tak jako Normané usadili na půdě ostrova, který jim nepatřil. Jenže ta půda nebyla taková jako ta na onom ostrově, anebo spíše byla taková tam, kde ji nepokrývala obilná pole proslulá ve starověku anebo na ní nerostly tmavé stromy nesoucí ovoce, nýbrž kde je rozrytá a mnohotvará, beze stromů a křovisek, se suchou travou, s brázdami bíle svítícími, v nichž je nakupen křemen sestávající z nesčetných kamenů, a sutí a rozvalinami, jež jsou rozsety všude, hledí vstříc vysoušivému slunci. Taková byla Rolandova zem, tak pokrývala tu nesmírnou plochu a tak se pojednávala v obrovských a jednoduchých úsecích, a nad ní byly mraky, jež osamělé a ve velkém počtu třpytné a stíny vrhající tkvěly na obloze, jež byla hluboká a horká a jižní.

Chvíli jsme u obrazu postáli a prohlíželi si jej. Roland stál za námi, a když jsem se jednou otočil, uviděl jsem, že se na plátno dívá s očima lesknoucíma. Rozmlouvali jsme jen málo anebo vůbec ne.

„Dal si za úkol, že ztvární téma, které ještě nikde nikdy neviděl,“ řekl můj hostitel, „má ho před očima pouze ve své obraznosti. Uvidíme, jak dalece se mu to zdaří. Myslím, že jsem něco takového, anebo spíše něco tomu podobného viděl hodně daleko odtud na jihu.“

„Já jsem nechtěl nic tak zvláštního,“ odpověděl Roland, „já jsem jenom tak dál rozvíjel některé tvary, které se člověku naskytnou v mysli. Chtěl bych se pokusit i o olejomalby, ty mě vždycky lákaly víc než ty mé akvarely, na nich se určitě dá znázornit mohutnost a vášnivost.“ Když jsem si bedlivěji prohlédl jeho náčiní, postřehl jsem, že má štětce s neobvykle dlouhými násadami, že tedy dojista pracuje zdálky, což u tak velkého plátna ani jinak být nemůže; také jsem to ze zpracování vypozoroval. Štětec měl dost velký a viděl jsem i ty dlouhé jemné hůlky, na jejichž hrotech byly upevněny uhly na kreslení; těmi určitě předtím pořizoval první náčrt. Barvy měl na paletě ve velkých množstvích.

„Pán tohohle domu je velice laskavý,“ řekl Roland, „a nechá mě tu hospodařit, a já bych zatím měl z povinnosti vytvářet kresby, které zrovna potřebujeme, a měl bych pracovat na náčrtech, které jsou potřeba k věcem, co se zrovna zhotovují.“

„To se všechno vyřeší,“ odpověděl můj hostitel, „už jste mi vytvořil náčrty, které se mi líbí. Pracujte a počínejte si, tak jak uznáte za vhodné, váš duch vás už povede.“

Abychom Rolanda, který tu stál před svým dílem a kolem něhož všechno, co měl kde v pokoji rozloženo, cílilo k tvoření onoho díla, už déle nerušili, ježto zimní dny jsou beztak hodně krátké, odešli jsme.

Když jsme procházeli chodbou, řekl můj hostitel: „Měl by cestovat.“

Když se setmělo, sešli jsme se v pracovně mého hostitele u vyhřátého krbu. Byl tu Eustach, Roland, Gustav a já. Mluvilo se o nejrůznějších věcech, nejvíce však o umění a o věcech, které se zrovna zhotovovaly. Nejspíš se vyskytlo leccos, co Gustav nechápal, také mluvil jenom velice málo; ale ta rozmluva ho asi rozmanitě podnítila, a i to, čemu nerozuměl, probouzelo v něm nejspíš leckterá tušení, jaká člověka vedou dále anebo která v sobě uchovává a která v budoucnu budou s to pomoci zhníst je do pevných a případných tvarů. Věděl jsem to velice dobře ze svého vlastního mládí a i z doby současné.

Když jsem se vrátil k sobě do ložnice, bylo mi nadmíru příjemné, že v krbu hoří polena z bukového lesa mého hostitele, součásti to Alizkého lesa. Ještě chvíli jsem se obíral četbou a zčásti i psaním.

Druhý den ráno pršelo. Déšť v proudech crčel z namodralých, stejnorodých mračen, která se hnala po obloze. Vítr nabyl prudkosti takové, že skučel kolem celého domu. Ježto přicházel z jihozápadu, déšť bičoval má okna a řinul se v rozbředlých skvrnách po skle. Ale protože dům byl zbudován velice dobře, déšť ani vítr nezanechal na něm jiné následky než ty, že si člověk v pokojích, jež mu byly záštitou, připadal navýsost v bezpečí. Nelze ani popřít, že taková bouře, dosáhne-li jisté vystupňovanosti, má v sobě cosi vznešeného a je s to posilovat mysl. První ranní chvilky jsem trávil při světle a v teple tím, že jsem otci a matce psal dopis, v němž jsem jim zvěstoval, že jsem byl na ochořském ledovci, že jsem při stoupání na něj a při sestupu z něho vynaložil veškerou opatrnost, aby nás nepotkala ani ta nejmenší nehoda, a že jsem od včerejška u svého přítele v Růžovém domě. Přidal jsem k dopisu zvláštní list Klotyldě, v němž vycházím z částečné znalosti těch hor, které nabyla na výpravě, na níž se mnou byla, a trochu jí popisuji ten zimní výlet do velehor. Když se pak ještě víc rozednilo a nadešel čas na snídani, sešel jsem dolů do jídelny. Tam jsem se dozvěděl, že Eustach a Roland, jejichž včerejší přítomnost na večeři jsem považoval za něco náhodného, s mým hostitelem a s Gustavem jídají u jednoho stolu, to že je v zimě zvykem. Mělo to tak být i v létě; ale poněvadž v tuhle roční dobu se v truhlárně často dlouhý čas před východem slunce vstává a jde se pracovat na tom a na onom, doznávají změny chvíle, za nichž je třeba dát tělu osvěžení, a Eustach sám požádal, aby bylo ponecháno na něm, kde se rozhodne jíst a jak. Roland v tu roční dobu beztak bývá mimo dům. Nikdy jsem ještě nebyl v Růžovém domě tak pozdě v zimě, abych mohl poznat, jak je tu tohle všechno uspořádáno. Seděli jsme tedy za stolem u snídaně, můj hostitel, Roland, Gustav a já. Rozhovor se točil hlavně kolem počasí, které přitrhlo tak bouřlivě, a rozebíralo se, proč se to muselo stát takhle, jak se to dá zdůvodnit, proč je to docela přirozené, proč se každá domácnost musí na takové zimní dny udržovat v dobrém stavu a proč, když nastanou, mohou se takové události snášet trpělivě, ba může se v nich spatřovat ne nepříjemná změna. Po snídani se každý odebral ke své práci. Můj hostitel odešel do svého pokoje, aby tam pokračoval v třídění pergamenů, s nímž předtím začal, Eustach šel do truhlárny, Roland, pro nějž doba vzdor zamračenému dni přesto posléze byla už na malování dost jasná, odebral se ke svému obrazu, Gustav pokračoval v učení a já jsem zase odešel do svých pokojů.

Když jsem tam strávil nějaký čas čtením a psaním a když bouře, namísto aby se mírnila, v dopoledních hodinách jen ještě zesílila, rozhodl jsem se, tak jak jsem to měl ve zvyku, že se přesto na nějakou dobu vydám ven. Vybral jsem si účelnou obuv, vzal jsem si voskovaný kabát; ten měl i voskovanou kápi, která se dala přetáhnout přes hlavu, a hlavním schodištěm jsem sešel dolů. Vrátky s mříží jsem zamířil na písčité prostranství před domem. Tam se jihozápadní vítr mohl do mé maličkosti pořádně opřít, a kapky, které na zimní déšť byly notně velké, hnal mi s rachotem na svrchník přehozený přes ramena, do tváře, do očí a na ruce. Trochu jsem na prostranství postál a díval se na růže, které se pěstovaly u zdi domu. Leckterý kmínek chránila sláma, u nejednoho hlínu na kořenech kryl ochranný povlak, další byly pouze pevně uvázané, u všech jsem však viděl, že se tu nepoužila nijaká zvláštní ochrana a že všechny se zabezpečovaly jenom před újmou způsobenou nějakou vnější silou. Mohl je zasypat sníh, jak jsem po něm postřehl ještě stopy, mohl je zalévat déšť, jak jsem to zakoušel dnes, ale nikde nemohl odervat vítr kmínek anebo větev a pohrávat si s ní anebo jí cloumat. Celá domovní zeď nebyla ani jinak dotčena a déšť, který do ní bušil, nemohl jí nijak ublížit. Z písčitého prostranství jsem sešel z kopce dolů. Sníh už pocítil moc deště, protože ten byl dost teplý. Jeho měkkost, jemnost a hebkost byly tytam, povstalo cosi hladkého a ledového, a tu a tam se válely hrbolaté ledové trosky, jako kdyby je cosi rozežralo. Voda se valila sněhovými brázdami, které vyryla, a na otevřených místech, kde ji nepohlcoval sněhový povrch samá díra, řinula se po trávě dolů. Nedíval jsem se, kam šlápnu, a šel jsem vodnatým sněhem dál a dál. Dole v údolí jsem zatočil na východ. Ušel jsem kus cesty, pak jsem se dal po lukách a nechal na sebe působit to divadlo. Bylo málem skvělé, jak vítr, který už nedokázal vířit sníh, sršel na něj deštěm, jak už byly obnažené celé plochy, jak se shůry snášely šedivé závoje jako mohutné stuhy a jak kalná mračna táhla nad bledými pláněmi a vůbec se nestarala o lidi a o lidská díla.

Posléze jsem se uprostřed luk obrátil na sever a putoval jsem k šafářovu dvoru. Když jsem tam dorazil, dozvěděl jsem se, že pán, jak tady stručně říkali mému hostiteli, už tu dnes byl, ale zase odešel. Leccos si tu už prohlédl a leccos nařídil. Zeptal jsem se, jestli i dnes neměl nic na hlavě, a přitakali mi. Když jsem se porozhlédl po šafářově dvoře a prošel různé jeho prostory, teprve jsem viděl, jak je to stavení skvěle zařízené. Snášel se na ně déšť jako na nějaký kámen, do něhož nemohl vniknout a z něhož bude s to teprve za několik století zevně cosi málo omýt. Nebylo tu žádných spár ochotných vpustit dovnitř vodu a uvolnit se nechystal sebemenší kousek omítky. Uvnitř se konaly práce tak jako každý den. Čeledíni čistili obilí takzvaným čisticím mlýnkem, lopatami je odhazovali na stranu a odměřovali do pytlů, aby se poté dopravilo na sýpku. Tím vším se tu zabýval šafář, vydával povely a zkoumal čistotu. Část děveček měla co dělat ve chlévech, jiná část pokládala na mlat krmení, další část jich předla, a šafářova žena obstarávala komoru na mléko. Promluvil jsem se všemi a dávali najevo, jakou mají radost, že jsem také jednou přijel dokonce v tuhle roční dobu.

Ze šafářova dvora jsem se po prostranství s ovocnými stromy vydal k zahradě. Branka na téhle straně nebyla přes den zavřená ani v zimě. Prošel jsem jí a zašel za zahradníkem do jeho obydlí. Tam jsem odložil voskovaný kabát, jehož záhyby se řinula voda, a usedl ke krbu na čistou bílou lavici. Starý muž a jeho žena mě přijali navýsost přátelsky. V celé své povaze měli cosi upřímného. Už nějakou dobu se tihle staří lidé chovali vůči mně málem jako rodiče. Zahradníkova žena Klára na mne ze strany znovu a znovu pohlížela jakoby kradmo. Nejspíš myslela na Natálii. Starý Šimon se mě zeptal, jestli nechci zajít do skleníku a podívat se, jak vypadají rostliny tentokrát v zimě.

To bylo vedle toho, že jsem hodlal zajít za ním a za jeho chotí, rovněž mým úmyslem, opáčil jsem.

Zahradník popadl jiný kabát a šel se mnou do skleníků, které těsně sousedily s jeho obydlím. Samotné rostliny mě vskutku velice zaujaly, protože jsem se v dřívějších dobách rostlinami hodně zabýval; a tak mě zajímalo, v jakém jsou teď stavu. Zašli jsme do všech prostor ne zrovna malého zimního skleníku a pak jsme se odebrali do vytápěného skleníku. Nejenom že jsem si prohlédl rostliny, tak jak jsem měl v úmyslu, vyslechl jsem přátelsky i všechno to, co mi můj společník o té a oné rostlině říkal, a poslouchal jsem, jak se doširoka rozpovídává o těch, které má zvláště rád. To, jak jsem odevzdaně naslouchal, co povídá, a jak mě poutali jeho svěřenci, což jsem mu neustále dokazoval, možná spolu s tím, jak jsem se podílel na tom, že získal cereus peruvianus, bylo příčinou, proč ke mně tolik lnul. Když jsme byli poblíž východu ze skleníků přímo proti jeho obydlí, zeptal se mě, jestli chci zajít i do skleníku s kaktusy, že mi v tom případě, ježto budeme muset jít kousek pod širým nebem, donese můj voskovaný kabát. Já mu však řekl, že to není nutné, ježto on půjde také bez ochrany, že můj hostitel už dnes byl na šafářově dvoře prostovlasý a že mi neuškodí, když také jednou půjdu krátký kus cesty v dešti bez pokrývky hlavy.

„Ano, pán, ten je zvyklý na všechno,“ odpověděl mi.

„Já sice nejsem zvyklý na všechno, ale na ledacos ano,“ opáčil jsem, a „dojdeme tam tak.“

Nakonec se dal od svého úmyslu odvrátit a došli jsme do skleníku s kaktusy. Zahradník mi ukázal všechny rostliny téhle čeledi, zvlášť kaktus peruvianus, ze kterého teď byla vskutku nádherná rostlina, široce rozkládal o tom, jak se pečuje o tyhle výpěstky v zimě, řekl, že nejedna kvete už v únoru, že ne všechny snesou určitý chlad, že musí být umístěny v teplejším oddíle budovy, zejména že to potřebuje nejeden druh kaktusu cereus, a pak přešel na zařízení samotné budovy a vyzvedl jako něco naprosto skvělého, že pán na místa, kde jsou skla přes sebe, objevil svrchovaně znamenitý tmel, díky němuž není možné, aby v místech, kde se skla nad sebou stýkají, vnikala dovnitř voda, a že se tak zabraňuje stékání vodních kapek, pro rostliny tak nepříznivému. Už tím je také možno, aby o deštivých dnech a v době, kdy taje sníh, dům se nemusel zakrývat prkny, z čehož je pak všude tma a rostlinám to škodí. Že to mohu dnes vidět, jak ani vzdor takovému prudkému dešti nevnikne dovnitř jediná kapka anebo ji sem nezavane vítr. Prkna se vůbec na tuhle budovu nekladou. Před krupobitím je chráněna silným sklem a štítem, a pokud se čekají chladné noci, použije se slaměný povlak, a sníh se košťaty smete. To bylo pro mne zajímavé a důležité, že ze skleněné střechy pranic neskapává, to, co u nás je pro otce okolnost velice nepříjemná. Umínil jsem si, že svého hostitele požádám, aby mi vysvětlil celý postup a já ho mohl vyložit otci. Když jsme na zpáteční cestě procházeli ostatními skleníky, viděl jsem, že ani tady nic seshora neskapává, a můj společník mi to potvrdil.

Ještě jsem nějakou tu chvilku pobyl v zahradníkovic obydlí a rozmlouval se zahradníkovou ženou a pak jsem se začal chystat domů. Zahradníkova žena v době, kdy jsem s jejím mužem byl ve sklenících, zbavila můj voskovaný kabát na vnějších plochách veškeré vody a vůbec ho vyrovnala a upravila. Poděkoval jsem jí, řekl jsem, že nejspíš bude zase brzy celý zmačkaný, přátelsky jsem se odporoučel, přijal jejich přátelské pozdravy a odešel jsem do svých pokojů.

Tam jsem se pečlivě převlékl a poté odešel za svým hostitelem. Ten se zrovna obíral Gustavem, který mu skládal účty ze své ranní práce. Zeptal jsem se, jestli se mi dovolí, abych zašel do jizby s obrazy anebo podobně.

„Pokoj na čtení a pokoj s obrazy, jakož i ten s mědirytinami jsou řádně vytopeny,“ odpověděl můj hostitel, „v knihovní síni, v mramorové síni a na mramorovém schodišti je obstojné teplo. Uzamčena není ani jedna z těch místností. Počínejte si po libosti, tak jak jste zvyklý doma.“

Poděkoval jsem a odešel. Tak jak jsem znal denní rozvrh, věděl jsem, že můj hostitel se teď bude dál zaobírat Gustavem.

Nejdříve jsem zašel na mramorové schodiště. Když jsem přišel do hlavní chodby v horní části mramorové chodby, tak jak tu bylo předepsáno, obul jsem si plstěné papuče, které tady byly pořád zchystané, a poté jsem scházel po hladkém, krásném schodišti. Když jsem došel doprostřed, tam kde je prostorný výstupek, zastavil jsem se; tam jsem totiž hodlal doputovat. Chtěl jsem se dívat na tu starobylou mramorovou sochu. I dnes v tom olověném světle, které sem jakoby líně dopadalo skleněnou klenbou, již navrch kalila voda řinoucí se po ní, pohled na ni byl úžasný a povznášející. Ta vznešená dívka, doposud vždycky něžná a ztepilá, dnes tu v těch tekutých závojích temnějšího světla stála zasmušilá, leč jemná, a vážnost toho dne jí také jako vážnost spočívala na nevýslovně půvabných údech. Dlouho jsem se díval na tu postavu, pokaždé když jsem se na ni podíval, byla mi zase nová. Jakkoliv se mi ta nádherně bílá postava nymfy na kašně ve Hvězdném dvoře vtiskla do duše jako milá představa, byla to představa z naší doby a bylo nutno pojímat ji našimi schopnostmi; tady byl starověk ve své velikosti a skvělosti. Co je člověk a jak vysoko se vzepne, může-li prodlévat v takovém prostředí, to jest v prostředí tolikerého bohatství.

Pomalu jsem vyšel po schodišti zase nahoru a vkročil do mramorové síně. Její rozlehlost, její prázdnota, ten, pokud je takový výraz dovolen, chmurný lesk, jakým ten chmurný den, v němž se střídalo nejisté a dvojznačné světlo, těkavě ulpíval na jejích stěnách, když se člověk podíval na tu starověkou postavu, dal se vydržet a snést. Ba síň mi za toho chmurného dne připadala ještě větší a vážnější než jindy a rád jsem v ní prodlel, téměř tak rád jako toho večera, kdy jsem se svým hostitelem za mírného blýskání rozbouřené oblohy chodil po ní sem a tam. I teď jsem zase chodil po ní nahoru a dolů a vystavoval nitro působení bouře za okny s jejími kalnými světly, stěn v síni s jejich matným leskem a v mysli oné sochy, kterou jsem právě viděl.

Po nějaké době jsem prošel dveřmi, jež vedou do obrazového pokoje. Obrazy tu visely, osvětlovala je šerá zář toho dne a i tam, kde umělec použil nejvýraznější prostředky světla a stínu, nedokázaly docílit plného účinku, protože scházelo to, co pomáhá malíři, aby obrazy teprve zplna dotvořil, síla slunečného a jasného dne. I když jsem se přiblížil k některým obrazům, které jsem měl zvláště rád, i když jsem usedl před jedním Guidem, který tu byl na stojanu, jejž posunuli blíž k oknu a do nejlepšího světla, abych si ten obraz prohlédl, nedokázal jsem v sobě nijak vznítit pocit, jaký jindy tato díla ve mně probouzejí. Brzy jsem rozpoznal příčinu, tkvěla v tom, že jsem v sobě choval už beztak pocit daleko výsostnější, který ve mně dávno vyvolala ta starověká socha. Olejomalby mi připadaly téměř drobné. Šel jsem do pokoje s knihami, vyňal jsem ze skříně Odyssea, odešel jsem s ním do čítárny, kde za jemnou mříží krbu přívětivě hořel družný plamen, přítel člověka, jenž mu v temnotě skýtá světlo a v severské zimě teplo; všechno tu bylo čistě a pečlivě uspořádáno, usedl jsem opodál okna do měkkého křesla, déšť si bubnoval do oken a já začal číst od první řádky. Ta neznámá slova, která se živě pronášela v dávné době, postavy, jež díky těmto slovům byly uvedeny do našich časů se vší osobitostí kdysi dávno pro ně naprosto patřičnou, spájely se s tou dívkou, kterou jsem viděl tyčit se na schodišti. Když přišla Nausikaa, připadal jsem si zase tak jako kdysi, když jsem si poprvé pořádně prohlížel tu mramorovou sochu, roucho z tvrdé hmoty se rozpustilo do lehké měkkosti, údy se pohybovaly, tváři se dostalo proměnlivé živoucnosti a postava došla ke mně a byla to Nausikaa. To vzpomínka na ten večer vedla dnes mou ruku, když jsem ze schodiště vešel do mramorové síně a do místnosti s obrazy a v nich nenašel uspokojení, a tedy jsem sáhl po Homérových slovech v Odysseii. Když si v síni hrdinové vychutnávali pokrmy, když byl povolán pěvec, když se naslouchalo slovům písně, jejíž sláva se tehdy dotýkala hvězd, když si Odysseus zahalil hlavu, aby nebylo vidět jeho slzy, které se mu řinuly z očí, když posléze Nausikaa neokázale a s hlubokým citem stanula u sloupů brány do síně, přitulila se ke mně s úsměvem rovněž krásná představa Natálie; byla to dnešní Nausikaa, tak pravdivá, tak prostá, nešňořící se city, ale neskrývající je. Obě postavy splývaly vjedno a já četl a zároveň přemýšlel a chvíli jsem četl a chvíli zas přemýšlel, a když jsem konečně velice dlouho už než přemýšlel, uchopil jsem znovu knihu, která ležela přede mnou na stole, odnesl ji do místnosti s knihami, uložil ji na místo a mramorovou síní a chodbou s pokoji pro hosty jsem se vrátil do svého příbytku.

Dílo toho dopoledne bylo završeno.

U oběda se sešli znovu titíž lidé, kteří spolu ráno snídali. Když jsme dojedli pokrm sice prostý, ale k zdatnosti a zdraví velice vhodně zchystaný, tak jak to v Růžovém domě vždycky muselo být, když jsme si přátelsky i rozjařeně popovídali, vstali jsme a každý jsme zase šel za záležitostmi, které byly pro toho a pro onoho důležité a závažné, ať už se týkaly nabývání znalostí, tak jako u Gustava téměř výhradně, anebo třeba postupu dopředu v umění nebo na vědeckém poli, anebo ve správném pořádání vlastního života.

Dnešní odpoledne bylo vyhrazeno pro něco zvláštního, na co musel přijít i Roland, takže mu nezbývalo než přerušit práci na obraze. Dorazila sbírka mědirytin, které se nabízely ke koupi a jejichž prohlídku můj hostitel stanovil na dnešní odpoledne. Na to celé pozval i mne. Mědirytiny byly ve dvojích deskách uloženy v pokoji mého hostitele. Po schodišti, které bylo pro služebnictvo, vyšli jsme do pokoje a stůl, na němž desky ležely, přisunuli jsme blíž k oknu, abychom si mohli jednotlivé archy lépe prohlédnout. Desky se otevřely a brzo bylo vidět, že sběratel děl v deskách uložených nebyl člověk, který má představu o tom, co je hluboké umění, v čem je jeho vážnost a jeho význam pro lidský život. Byl to jeden z těch obvyklých sběratelů, co mají na mysli množství a rozmanitost exemplářů. Teď ležel v hrobě a jeho dědicové zřejmě neměli smysl ani pro to, jaký je vztah umění k lidskému životu, ani pro sběratelství jakéhokoliv druhu, proto také veškeré svazky nabídli ke koupi mému hostiteli, jelikož se o něm doslechli, že se pídí po takových zvláštnostech. Vedle naprosto bezcenných výtvorů rydla po dnešním nicotném způsobu, tak jak se vyskytují v knihách a v obrazových publikacích, aby se na nich vydělaly peníze, vedle litografií perem a křídou byla tu i lepší díla současná a zvláště několik výtvorů značné hodnoty z doby starší. Můj hostitel a jeho dva pomocníci při té příležitosti vyslovili o mědirytinách leccos, co pro mne bylo nové a díky čemu jsem teď o významu tohohle odvětví umění věděl více, než jaké jsem měl o něm znalosti předtím. Ježto mědirytectví může poskytnout reprodukce děl velkých mistrů všech dob, ježto obraz, který existuje pouze jednou, který je pro leckoho na nějakém dalekém a pro ně nedosažitelném místě anebo co majetek jednoho jediného člověka není dostupný ani všem těm, kteří spolu s ním bydlí na témž místě, rozmnoží a může rozeslat na mnoho míst a do vzdálených dob, aby si ho kdekdo prohlédl, měla by se mu asi věnovat hodně velká pozornost. Pokud nehoví jednomu jistému slohu, který se v určitých dobách prudce rozvíjel, nýbrž snaží se zobrazit mistrovu duši, tak jak se vyjevuje na obraze, pokud zobrazuje nejenom náměty, tak jak existují na obraze, počínaje něžnou lidskou tváří a lidskýma rukama přes lesk hedvábí a hladkost kovu až po drsnost skal a koberců, ale dokonce i barvy, které použil malíř, rozmanitými, vždy však jasnými, lehce vedenými a krásně zvlněnými čarami, které nikdy nesmějí být bez významu, nikdy nápadné nějakou podivínskostí, nikdy nesmějí vytvářet pouhou skvrnu a které může nově objevovat, aby si poradilo s každou novou věcí, pak se sice nemůže postavit po bok malířství, které svými účinky působí bezprostředně na ty, kdo si je prohlížejí, avšak co do uměleckého účinku se může uznat za rovnocenné malířství, protože působí na větší počet lidí a u těch, kteří nemohou vidět napodobené malby, vzbuzuje o to hlubší a plnější umělecký účinek, oč hlubší a ušlechtilejší samo je. Tohle jsem u svého hostitele v době, kdy jsem s ním byl ve styku, poznával víc a více, a znovu mi to bylo posléze zvlášť jasné, když se prohlížely ony mědirytiny a když se mluvilo o prostředcích, cestách a působení mědiryteckého umění vůbec a když všichni podrobně prozkoumali jednotlivé dobré listy a pečlivě probrali jejich přednosti a vady, ustanovilo se, že se kvůli těm dobrým kusům koupí celá sbírka, pokud její cena nepřesáhne jistou částku, kterou nabídnou a kterou mohou oprávněně a bez výčitek svědomí vydat. Špatné listy se zamýšlely zničit, protože svou existencí nejenom nevyvolávají příznivé účinky, ale dokonce pocity toho, kdo neuvidí nic lepšího, namísto aby je povznesly, svedou drsnějším a pokřivenějším směrem, než kam by se vydaly, kdyby se jim naskýtaly než věci přírody. Ducha člověka, říkali ti lidé, zanešvařuje nepravé umění více, než kdyby byl jakýmkoliv uměním nedotčen. Když se už šeřilo, vrátily se mědirytiny do svých schrán, stoly se znovu postavily na své místo a rozešli jsme se.

Bouře spíše zesílila, než polevila, a déšť v proudech bubnoval do oken.

Večer jsme se opět shromáždili v pracovně mého hostitele, chyběl pouze Gustav, protože ten se ve svém pokoji ještě obíral úlohou, kterou měl na ten den. Než jsme se vydali na večeři, můj hostitel do svých knih ještě zaznamenal stav přírodovědných přístrojů, které měřily tlak vzduchu, vlhkost, teplo, elektřinu a podobně, a pak prošel celý dům a podíval se, jaký je stav věcí v něm, jak domácí čeleď vykonává nezbytné práce, co právě dělá a kde všude se projevuje vliv dnešního bouřlivého povětří.

U večeře, poté co se v krátkosti ukojila potřeba najíst se a zapředly se veselé debaty, ještě se nahlas přečetlo cosi z knihy, jež tehdy byla nová. Pojednávala z valné většiny o dějinách pěstování hedvábí a hedvábnictví a zejména se v ní probíralo období, kdy tohle řemeslo z nejvzdálenějšího Orientu přišlo do Arábie, do Egypta, do Byzance, na Peloponés, na Sicílii, do Španělska, do Itálie a do Francie. Můj hostitel tvrdil, že pokud jde o zhotovování oněch nádherných látek, které sestávají hlavně z hedvábí a ze zlata anebo ze stříbra, co do tenkosti a jemnosti tkaniny, přidá-li se k tomu i ten nevtíravý lesk, k dnešním látkám toho druhu s jejich toporností a drsným třpytem mají ty staré hodně daleko, a co se posléze týče pružnosti, jemné půvabnosti a hojné obraznosti na kresbách, časům třináctého a čtrnáctého století je třeba dát notně přednost před časy pozdějšími a zejména pak před těmi našimi. On že začal příliš pozdě věnovat pozornost tomuhle starověkému odvětví, jež je málem jedním z odvětví umění. Sbírka takovýchto látek by určitě byla zajímavá, ale on nemůže žádnou podobnou založit, ježto něco takového předpokládá, že se bude cestovat po celé Evropě, ba i po ne zrovna nevýznamných končinách Asie a Afriky a nejspíš by to přesahovalo síly jednoho člověka. Takové sbírky by ke srovnávání, k poučení, ba k obohacení dějin mohly uvádět ve skutek dokonce různé společnosti anebo stát. V bohatých opatstvích, v šatnících starých proslulých chrámů, v klenotnicích a v dalších schránách na královských hradech a na větších zámcích by se možná našlo leccos, co by se tam dalo postrádat a v takové sbírce by došlo slova a významu. Kolik asi všeho dospělo po křižáckých válkách z Orientu do Evropy, kdyžtě i prostí rytíři se vraceli do vlasti s ukořistěným tam zlatem a drahocennými látkami a krom církevních slavností, korunovací, průvodů, zápasů se i v obyčejném životě vyskytovalo víc nádhery, než tomu bylo dřív. Jak nejspíš tohle odvětví vrhalo i světlo na dobu, která svým rozkvětem s ním držela krok, dobu, za níž se stavěly chrámy, jejichž vznešené pozůstatky ještě dnes budí náš obdiv, jak také nejspíš nastolilo vztah k dekorativnímu umění té doby kamenictvím, řezbami ze slonoviny a ze dřeva, ba na počátku později kvetoucích velkých malířských škol na severu a na jihu Evropy, a jak nejspíš podnítilo uvažování o tom, jaké představy měly tehdejší národy, jaké styky a obchodní cesty. Tohle přece plní i mince, pečeti a další věci nevysoko postavené. Roland řekl, že se vynasnaží takové látky sbírat.

Toho večera jsme se rozcházeli později než obvykle.

Druhý den ráno, když jsem vstal a počínající světlo dovolovalo, abych pohlédl z okna, viděl jsem, že na všech pláních se rozprostřel čerstvý sníh a pořád ještě se snášel z oblohy hustými vločkami, které rejdily kolem okenních tabulek. Vítr poněkud polevil, chlad dojista vzrostl.

Toho dne jsme všichni společně podnikli dosti dlouhou procházku. Prošla se zahrada, jestli se nemá to a ono zařídit, zašlo se do skleníků, nahlédlo se i do šafářova dvora a večer se dál četlo z knihy, která pojednávala o hedvábnictví. Sníh padal až do soumraku, pak se na obloze objevila i jasná místa.

Tak jako uplynuly ty dva dny, uběhlo jich teď víc a můj hostitel, ačkoliv to slíbil, neměl se k tomu, aby mi něco sděloval. Vedle chvil, jež každý z nás trávil ve svém příbytku nad svými pracemi, prochodili jsme hodně času po kraji, což bylo o to příjemnější, že po těch bouřlivých dnech, kdy jsem přijel, nastalo teď jasné, tiché a chladné počasí. Co chvíli jsem byl se svým hostitelem, díval jsem se na něj, jak u okna krmí ptáky, anebo když pečoval o to, aby se nasytili zajíci za hranicí jeho zahrady, což bylo teď dvojnásob nutné vzhledem k hlubokému sněhu, který napadal, podnikali jsme daleké jízdy v saních za sousedy, leccos jsme domlouvali anebo jsme si jen tak užívali čerstvého vzduchu a pohybu; jednou jsem se svým hostitelem jel k jednomu mostu, chtěl si ho prohlédnout ještě s několika lidmi, protože se zamýšlelo postavit ho na jaře nově – mého hostitele nešetřili a pověřovali ho funkcemi v obci –, několikrát jsme byli v nejrůznějších koutech zdejších lesů a přihlíželi jsme, jak dřevorubci kácejí stromy, jež se měly použít na stavbu a na zpracování v truhlárně, kácení se muselo odbýt v téhle roční době; byli jsme jednou i na Jenském dvoře a prohlédli jsme si tamní skleníky. Správce a zahradník nás všude ochotně a přátelsky provedli. Pán usedlosti byl s rodinou ve městě.

Jednoho dne přišel za mnou do příbytku můj hostitel; to dělával často, jednak aby mě navštívil, jednak proto, aby dohlédl, jestli mi neschází nic, co bych potřeboval. Když se rozmluva chvíli točila kolem nejrůznějších věcí, řekl: „Asi víte, že jsem baron z Risachu.“

„Dlouho jsem to nevěděl,“ odpověděl jsem mu, „teď už to nějakou dobu vím.“

„Nikdy jste se na to neptal?“

„Poté co jsem kdysi strávil první noc ve vašem domě, ptal jsem se jednoho sedláka, a ten mi řekl v odpověď, že jste strázenský šafář. Téhož dne jsem se dal do pátrání i ve vzdálenějších místech, ale nic přesnějšího jsem se nedozvěděl. Pak už jsem se vůbec nevyptával.“

„A proč jste se už vůbec nevyptával?“

„Vy jste mi své jméno neřekl; z toho jsem usoudil, že nepokládáte za nutné prozradit mi, jak se jmenujete, a z toho jsem si pro sebe vyvodil zásadu, že se vás ptát nesmím, a když jsem se nesměl ptát vás, nesměl jsem se vyptávat ani nikoho dalšího.“

„Říká se mi tady v celém kraji strázenský pán,“ odpověděl, „protože je u nás zvykem, že se majiteli toho kterého statku říká podle toho statku, ne podle jeho rodiny. A to jméno dědí u lidí jeden majitel po druhém, to jméno se mění, když se změní vlastnické poměry, a to by pak lidé museli vždy znovu vymýšlet další jméno, a na to jsou příliš setrvační. Někteří venkované mi také říkají strázenský šafář, tak jak se říkalo mému předchůdci.“

„Jednou jsem náhodou zaslechl vaše pravé jméno,“ řekl jsem.

„Tak to asi víte i to, že jsem býval ve státních službách,“ opáčil.

„Vím to,“ řekl jsem.

„Já se pro státní službu nehodil,“ odpověděl mi.

„To pak říkáte něco, s čím nikdo, od něhož jsem o vás doposud to a ono zaslechl, vůbec nesouhlasí. Oni vaši kariéru ve státních službách vesměs chválí,“ opáčil jsem.

„Oni možná vidí pár jednotlivých výsledků,“ odpověděl můj hostitel, „ale nevědí, s jakými obtížemi se mi v srdci rodily. Nemohou také vědět, k jakým výsledkům by se bylo došlo, kdyby je byl podnítil někdo jiný stejného nadání, avšak s většími duševními vlohami pro státní službu, anebo prostě někdo s nadáním ještě větším.“

„Tohle se dá říci o čemkoliv,“ opáčil jsem.

„To dá,“ odpověděl mi, „pak ale se nemá hned chválit, co se ne zrovna zdařilo. Státní služba anebo služba veřejnosti vůbec, tak jak se vyvinula do dnešního dne, zahrnuje spoustu lidí. K takovéto službě se i v zákonech vyžaduje a musí vyžadovat jisté vzdělání a jistý školící postup. Podle toho, existuje-li naděje, že ten nebo onen, když dosáhne požadovaného vzdělání a příslušného postupu, vzápětí nalezne zaměstnání ve státních službách a že za příslušnou dobu povýší do důležitějších funkcí, jaké rodině poskytnou obstojné živobytí, věnuje se kariéře ve státní službě více nebo méně mladíků. Z těch, kdo si se slušným úspěchem odbyli předepsané vzdělávání, vybírá si stát své úředníky a vesměs si je z nich vybírat musí. Není asi pochyb, že i mimo tento okruh existují lidé s nadáním pro státní službu, s velkým nadáním, ba s mimořádným nadáním; ale stát si je, když nepočítáme neobvyklé případy, kde se jejich nadání projeví navenek tou nebo onou zvláštní náhodou a nějak se prolne se státem, vybírat nemůže, protože je nezná a protože takové vybírání, když je blíže nezná a neví, zda se jim poskytlo požadované vzdělání a oni ho dosáhli, hrozilo by třeba nebezpečí, že by se nastolil zmatek a záležitosti státu by se vedly špatně. Ať jsou na tom jakkoliv ti, kdo mají za sebou léta příslušné přípravy, stát je vzít do služeb musí. Často jsou mezi nimi lidé ve větším počtu nadmíru nadaní, často je jich méně, často se tu vyskytne jen obvyklý průměr. Na takovéto kvalitě personálních zdrojů je stát nucen stavět svou službu. Věcné náplni této služby muselo se dostat podoby, jaká umožňuje, aby záležitosti nutné k dosažení toho, co stát potřebuje, stále běžely a netrpěly nijakou újmou ani žádným podstatným oslabením, pokud se na jednotlivých místech vystřídávají jednotlivé lepší anebo nevýznamnější síly a tam jsou pak činné. Mohl bych tu užít jednoho příkladu a říci, že nad jiné znamenité jsou ty hodiny, které mají takovou stavbu, že jdou správně, i když se jejich jednotlivé části mění, na místo lepších přicházejí horší, na místo horších lepší. Ale takové hodiny asi mohou stěží existovat. Státní služba však se takhle vyvinout musela, jinak by se poté, co se rozvinula do dnešní podoby, musela zrušit. Je zřejmé, že taková služba musí být přísná, že se nemůže dovolit, aby se jednotlivec snažil obsahu služby dávat jinou podobu než tu, která je předepsána, ba že dokonce s ohledem na soudržnost celku se s čímkoli a kýmkoli jednotlivým nutně zachází méně šetrně, než by se ze stanoviska pouze onoho jednotlivce nebo jednotlivosti mohlo soudit. Vhodnost někoho ke státní službě z hlediska intelektu, nehledí-li se na další schopnosti, spočívá i stran jednotlivostí v tom, že ten nebo onen je buď s to horlivě vykonávat jednotlivé věci, a přitom nezná jejich vztah vůči velikému celku, anebo že má dostatek důvtipu, aby v zájmu blaha a potřeb pospolitosti viděl souvislost jednotlivostí s celkem a že pak se zabývá všemi těmi jednotlivostmi s chutí a s nadšením. To druhé koná skutečný státník, to první takzvaný dobrý státní úředník. Já nebyl ani jedno, ani druhé. Od dětství, ani tehdy, ani v mládí jsem to ovšem nevěděl, oplýval jsem dvěma vlastnostmi, které s tím, co jsem tu říkal, byly v přímém protikladu. Za prvé jsem byl rád pánem svého počínání. Rád jsem sám načrtával obraz toho, co bych měl dělat, a rád jsem to všechno i uváděl ve skutek výhradně vlastními silami. Z toho vyplynulo, že jsem si už jako dítě, jak to matka vyprávěla, jídlo, hračku a podobně raději sám bral, než si dával dát, že jsem se vzpouzel jakékoliv pomoci, že mi už v dětství a v mládí říkali „kluk neposlušná“ a „kluk umíněná“, a že když jsem byl už mužem, vyčítala se mi tvrdohlavost. To mi však nebránilo, abych tam, kde se mi dávalo cokoliv neznámého, podpořeného důvody a vznešenými pohnutkami, přijal jsem je za své vlastní a uváděl v život se svrchovaným nadšením. To jsem učinil za svůj život jednou a proti nejsilnějšímu sklonu, který jsem v sobě měl, abych dostál cti a povinnosti. Budu vám o tom pak vyprávět. Z toho plyne, že jsem nebyl tvrdohlavý v tom významu slova, jaký se obvykle myslí, a že nejsem takový ani na stáří, kdy člověk bývá vůbec čím dál mírnější. Druhou mou vlastností bylo, že jsem velice zhusta chtěl své úspěchy mít před sebou oddělené od čehokoliv cizorodého, abych mohl zřetelně vidět souvislost toho, co člověk chce, a toho, co způsobí, a mohl tak do budoucna řídit své konání. Pokud se mělo vykonat to anebo ono pouze proto, aby se vyhovělo nějakému předpisu anebo zdokonalilo znění toho a onoho, dokázalo mi to přivodit trýzeň. Z toho plynulo, že jsem měl sklon skutky, jejichž konečný účel byl kdesi daleko anebo mi nebyl zřejmý, konat pouze ledabyle, kdežto činnosti, jejichž cíl byl třeba rovněž velice svízelný a dosáhnout se ho dalo pouze po mnoha etapách, vykonával jsem horlivě a s chutí, pokud jsem si mohl ozřejmit a osvojit byť jen hlavní účel a cíle jednotlivých etap. V prvním případě jsem se dokázal posléze přimět k takovému konání pouze představou, že účel, i když nejasný, je vznešený, a dal se pak do díla s veškerou vervou, přičemž jsem arci měl pořád sklon věci uspěchávat, a proto mě také plísnili jako netrpělivce; v případě druhém mé síly jako kdyby se dávaly do díla samy a to se dovršilo se svrchovanou vytrvalostí a s využitím veškerého času, který byl k dispozici, takže se zase o mně říkalo, že jsem tvrdošíjný. Asi jste v tomhle domě viděl věci, z nichž se vám ozřejmilo, že se umím toho a onoho cíle držet velice trpělivě. Je vůbec zvláštní a možná má význam větší, než se tuší, že s přibývajícím věkem roste u člověka dalekosáhlost jeho záměrů, pomýšlí se na věci, které se vyskytují nedozírně daleko za hranicemi veškerých životních cílů, což se v mládí nečiní, a stáří sází více stromů a staví více domů než mládí. Vidíte, že mně ke státní službě chybějí dvě hlavní věci, umění poslouchat, což je základní podmínkou jakéhokoliv rozlišování lidí a věcí, a umění aktivně se začlenit do nějakého celku a usilovně pracovat pro cíle, jež jsou až někde za obzorem, což není o nic méně základní podmínkou jakéhokoliv rozlišování. Vždycky jsem chtěl měnit věci základní a vylepšovat pilíře, namísto abych v tom, co je dané, postupoval podle svých sil, chtěl jsem sám narýsovávat cíle a cokoliv dělat tak, jak je to o sobě nejlepší, a nehleděl jsem na celek a nebral v úvahu, jestli třeba tím, jak si počínám, nevyrvává se někde jinde mezera a ta škodí víc, než prospívá to, že jsem měl úspěch. Když jsem ještě nebyl o moc víc než malý chlapec, nasměrovali mě na kariéru, aniž jsem o ní a o sobě příliš věděl, a šel jsem po té cestě, kam až jsem dokázal, protože jednou jsem na ní už byl a styděl jsem se nekonat, čím jsem byl povinován. Pokud mým prostřednictvím povstalo cokoliv dobrého, důvodem je to, že jsem jednak vzhledem ke své funkci a tomu, co vyžadovala, ze sebe vydobyl jakous takous činorodost a jednak že události doby nesly s sebou takové úkoly, že jsem mohl načrtávat plány, jak jednat, a sám je mohl uskutečňovat. Jak strašně však strádala má duše, kdykoliv jsem se zabral do jednání, jež bylo v protikladu s jejím ustrojením, to vám tady teď nemohu ani vyjádřit, ba býval bych to ani tehdy nebyl s to vyjádřit. V té době mě neustále a neodbytně napadalo jedno srovnání, že někdy to, co má ploutve, musí létat, a to, co má křídla, musí plavat. Proto jsem v jistém věku veškeré úřady složil. Pokud se ptáte, jestli je nezbytné, aby v systému státní služby bylo zapojeno tolik lidí, a jestli by se část obecných záležitostí, jaké teď existují, nemohla povýšit na záležitosti zvláštní a přenechat zvláštním institucím anebo lidem, kterých se hlavně týká, a že by se tím dospělo k větší přehlednosti ve státní službě, a tak se umožnilo, aby se vynikající talenty uplatnily spíše v načrtávání a provádění plánů ve prospěch obecného blaha, pak na to odpovídám: tahle otázka je ovšem důležitá a správně na ni odpovědět je nanejvýš důležité; jenže právě, odpovědět tu správně do nejmenšího detailu, to je možná jedním z nejobtížnějších úkolů, a neodvažuji se tvrdit o sobě, že bych byl schopen takovou správnou odpověď dát. A také je tohle téma naší dnešní debatě příliš vzdálené a můžeme si o něm promluvit někdy jindy, pokud budeme arci s to vyslovit o něm takový nebo onaký úsudek. Tolik je jisto: i když v současné státní službě by asi mělo dojít k nezbytným změnám a změny ve smyslu toho, co jsme tu už řekli, opravdu proběhnou, přesto současný stav v obecných proměnách, kterým stát tak jako každá lidská věc i země sama podléhá, má své oprávnění, je článkem v jistém řetězu a ustoupí svému nástupci, tak jako on vzešel ze svého předchůdce. Už jsme mnohokrát mluvili o životním povolání a jak je těžké znát své schopnosti v době, kdy se jim musí předem stanovit směr, to jest, kdy si člověk musí vybrat životní cestu. My jsme v našich debatách upírali pozornost hlavně na umění, ale o čemkoliv jiném, čím se člověk v životě zabývá, platí totéž. Zřídkakdy jsou schopnosti tak veliké, že se zrovna vnucují zraku a rodinu toho a onoho mladého člověka uchvátí natolik, že ho mají k tomu, aby se oddal tomu, co je správné, ba občas se i ona něčemu takovému s velkou vervou oddá. Krom vlastností, jimiž oplýval můj duch a které jsem vám tu právě vylíčil, měl jsem ještě jednu osobitou, jejíž existenci jsem rozpoznal teprve hodně pozdě. Od dětství jsem měl nutkání vytvářet něco, co lze smyslově vnímat. Pouhé vztahy a poměry, jakož i vyvozování jedněch pojmů z druhých měly pro mne cenu malou, do galerie podstat ve své hlavě jsem je nemohl zařadit. Ježto jsem byl ještě malý, kladl jsem rozličné věci vedle sebe a tomu, co takto povstalo, dával jsem jméno nějaké osady, jež jsem třeba náhodně častokrát zaslechl, anebo jsem ohnul jezdecký bičík, stvol květiny a podobně do takové a onaké podoby a dal jí nějaké jméno, anebo jsem z kousku látky vyrobil bratránka, tetu; ba dokonce oněm vyvozeným pojmům a vztahům, o nichž jsem mluvil, dával jsem podobu, a tak si je vštěpoval do paměti. A tak si ještě teď vzpomínám, že jsem jako dítě častokrát slýchal výraz ‚verbování do války‘. Tehdy jsme dostali nový javorový stůl, jehož deska z dílů držela pohromadě tmavými dřevěnými klíny. Profil těch klínů se jevil jako cosi tmavého na silné desce napříč mezerou, a tomuhle tvaru jsem říkal ‚verbování do války‘. Tenhle smyslový vznět, jaké mívají nejspíš všechny děti, u mě byl zjevnější a silnější, tak jak jsem rostl. Měl jsem potěšení ze všeho, co se vytvářelo jako něco, co se dá vnímat, z výhonků první nizoučké trávy, z pupenů na keřích, z květů rostlin, z prvních zralých plodů, z první sněhové vločky, z hvízdání větru, z šumění deště, ba z blesku a hromu, ačkoliv jsem měl z jednoho i z druhého strach. Chodil jsem se dívat, když tesaři vytínali dřevo, když se ztesávala chata, přibíjelo prkno. Ba slova, která označovala tu a onu věc tak, že se dala smysly představit, byla mi daleko milejší než ta, která ji uváděla pouze obecně. Tak například se mi vtisklo daleko silněji, když někdo řekl: Hrabě jede na grošákovi, než když se řeklo: jede na koni. Červenou tužkou jsem si kreslil jeleny, jezdce na koních, psy, květiny, se zalíbením pak města, z nich jsem sestavoval tvary docela zvláštní. Z vlhké hlíny jsem hnětl paláce, z dřevěné kůry jsem vyráběl oltáře a kostely. Tomuhle puzení říkám touha tvořit. Vyskytuje se více nebo méně u nejednoho člověka. Ještě víc je však těch, kdo v sobě mají touhu uchovávat, jejíž ohavnou odrůdou je lakota. Ani v pozdějších letech tahle touha neustupovala. Když mi kdysi bylo bydlet u naší krásné řeky a poprvé jsem v zimě uviděl ledovou tříšť, nemohl jsem se dost vynadívat na to, jak taková tříšť povstává, jak do sebe ty více nebo méně oblé kry narážejí a odírají se navzájem. I za dalších zim pak jsem často celé hodiny stával na břehu a přihlížel, jak se vytváří rozmanité ledové útvary, zejména jak povstává stálý ledový povlak. To, co je leckomu nepříjemné, odcházet z jednoho obydlí a stěhovat se do jiného, dělalo mně potěšení. Mně se líbilo balení, vybalování a zařizování nových místností. Když jsem byl ještě mladík, vyšla najevo další stránka onoho puzení. Měl jsem rád ne pouze tvary, já měl rád krásné tvary. Tuhle náklonnost asi mělo v sobě už nutkání dětské. Červené barvy, věci podoby hvězd anebo mnohokrát propletené mě oslovovaly více než jiné. Tuhle vlastnost jsem si však tehdy tolik neuvědomoval. Jako mladík jsem toužil po tvarech, jaká jako tělesa vytváří sochařství a architektura, jako plochy, čáry a barvy pak malířství, jako sled citů hudba, jako lidské mravné a pozemsky podivuhodné stavy literatura. Oddával jsem se takovým tvarům s vřelostí a prahl i v životě po útvarech, jež jsou jim podobné. Miloval jsem skály, hory, oblaka, stromy, které se jim podobaly, tvary protichůdnými jsem opovrhoval. Lidé, lidské jednání a poměry, které s nimi ladily, to mě přitahovalo, jiní a jiné mě odpuzovali. Tady se ve mně vyjevovalo a bažilo po svém naplnění v podstatě umělecké ledví, a na to jsem přišel až pozdě. Jestli by byl ze mě býval umělec dobrý, anebo průměrný, to nevím. Umělec velký však nejspíše ne, protože to by pak se bývalo podle všeho přece jen provalilo na svět nadání a chopilo se předmětu, s nímž je spjato. Možná se mýlím i v tom a spíše se tu vyjevovaly pouhé vlohy k chápání umění než vlohy umění vytvářet. Ale ať už je to jakkoliv: vždy síly, které se ve mně probouzely, konání státního úředníka spíše na překážku než na prospěch. Vyžadovaly tvary a kroužily kolem tvarů. Tak jako ale stát sám je řádem společenských vztahů mezi lidmi, tedy nikoliv tvar, ale pojetí, tak se výsledky konání státníků vztahují většinou na vztahy a poměry mezi články státu anebo mezi státy, skýtají tedy pojetí, nikoliv tvary. Tak jako jsem v dětství často musel poskytovat tvar abstraktním pojmům, abych je dokázal podržet v mysli, stejně tak často jsem ve zralých letech ve státní službě, když šlo o vztahy mezi státy, o požadavky jiných států vůči nám anebo o požadavky našeho státu vůči jiným, představoval jsem si státy jako nějaké těleso a tvar a jejich vztahy spjaté s takovými tvary. A také jsem vůbec nedokázal pouhé naše vlastní vztahy anebo užitek pro náš stát považovat za jediný a nejvyšší zákon a za vodítko pro své jednání. Úcta vůči všemu, co prostě je takové, jaké je, byla u mě tak velká, že jsem u rozmanitých spletitostí, sporných nároků a u nezbytnosti to a ono dát do pořádku nehleděl na užitek pro nás, nýbrž na to, co to a ono samo o sobě vyžaduje a co je přiměřené tomu, čím jsou, aby zase byly tím čím kdysi, a dostalo se jim toho, co se jim vzalo, protože bez toho nemohou být tím, čím jsou. Tahle má vlastnost mi způsobila nejednou soužení, zavinila, že se na mou hlavu snesla nejedna výtka; ale také mi přinesla vážnost a uznání. Byl-li přijat můj názor a začalo se podle něho konat, nový řád věcí, protože se opíral o jejich přirozený základ, měl trvalost, takže našemu státu, jelikož jsme byli tak uchráněni nových a nových nepořádků, tedy opětovného vynakládání sil a schopností, přinesl větší užitek než jednostranný, o jaký jsme usilovali dříve, a dostávalo se mi poct a vyznamenání, pochval a povýšení. Pokud jsem v té době těžké práce měl kdy čas na odpočinek a na nějaké té krátké cestě jsem uviděl vznešené tvary některé hory anebo jak pásmo kopců řadu vzpínajících se oblaků anebo modré oči přátelského venkovského děvčete anebo štíhlé tělo mladíka na krásném koni – anebo když jsem stál než ve svém pokoji u svých olejů, kterých jsem tehdy už nasbíral hodně, anebo u malé sochy –, v nitru se mi rozléval klid a blaživý pocit, jako kdyby je někdo posunul do řádu, který je mu vlastní. Pokud jsem v sobě měl nějakou uměleckou tvůrčí schopnost, pak to byla schopnost stavitele anebo sochaře anebo ještě schopnost nějakého malíře, dojista však ne vlohy literáta, anebo dokonce skladatele. To první mě přitahovalo čím dál více, to druhé mi bylo vzdálenější. Pokud však to, co se ve mně projevovalo, byla spíše láska k umění, ne tvůrčí vlohy, buď jak buď to byly vlohy pro tvar, ovšem pouze vlohy pro to, tvar vnímat. Pokud tahle osobitost svého majitele zprvu oblažuje, tak jako každá schopnost, i schopnost tvořit, je tu zprvu kvůli svému majiteli, přece jen se vztahuje rovněž na jiné lidi, tak jako při dalším pohledu každá schopnost, i ta u člověka nejosobitější, nemůže v něm být uvězněna stále, nýbrž přechází na druhé. Tvrdívá se nadmíru nesprávně, ovšem slyší se to často, že každé velké umělecké dílo musí velmi účinně působit na svou dobu, a že dílo, které takto účinně působí, je i velkým dílem uměleckým a že tam, kde u takového díla se jakékoliv působení nedostavuje, že se nedá mluvit o umění. Pokud ta nebo ona část lidstva, ten nebo onen národ je ryzí a zdravý na těle i na duchu, pokud jeho schopnosti jsou rovnoměrně rozvinuté, ne jednostranně upřené tam nebo onam a v tom smyslu i činné, pak takový národ ryzí a opravdové umělecké dílo věrně a vřele přijme do svého srdce a k tomu není třeba nižádné učenosti, nýbrž pouze oněch prostých schopností, jež takové dílo přijmou a hýčkají jako cosi, co je stejného druhu jako ony. Pokud však rozmanité nadání toho kterého národa, a ať je jakkoliv svrchované, chvátá do širých prostor v jednom směru, pokud se upíná než na smyslovou rozkoš anebo na neřest, musí díla, mají-li účinně působit, cílit k onomu směru, v němž jsou především aktivní ony schopnosti, anebo musí zobrazovat smyslovou rozkoš a neřest. Ryzí díla jsou pro takový národ čímsi cizím, odvrací se od nich. Odtud pramení jev, že ušlechtilá díla umění mohou dojímat a uvádět v nadšení celý věk, a že pak přijde národ, k němuž už nemluví. Zahalí si hlavu a vyčkávají, dokud kolem nich neprojdou další pokolení, jež jsou opět ryzí mysli a vzhlížejí k nim. Ta se usmějí a znovu jak nějaké zachráněné svátosti je odnesou do svatostánků. V národech zvrhlých občas, ale velice zřídka, vykvete nějaké ryzí dílo jako osamělý paprsek, nevěnuje se mu pozornost a objeví je později nějaký ten badatel o člověku, jako toho spravedlivého v Sodomě. Aby však se snadněji udržela při životě služba umění, jsou v každém věku tací, jimž byl dán hlubší smysl pro umělecká díla, pohlížejí pronikavějším zrakem do jejich jednotlivých částí, kladou si je s vřelostí a potěšením do srdce a odevzdávají je svým bližním. Jestliže se tvůrcům říká bozi, jsou tihle knězi takových bohů. Zpomalují kroky zkázy, kdykoliv služba umění začíná upadat, a kdykoliv se po zatmění znovu má vyjasnit, nesou přede všemi svícny. Pokud jsem byl takový, kdykoliv jsem se odhodlal dívat se na ty vznešené plody umění a stvoření, protože ony mi přece vždycky přátelsky kynuly, a tak shromažďovat v srdci radost a spolu s poznáním a úctou před takovými výtvory přenášet ji na své bližní, byla má kariéra ve státních službách téhle povolanosti znovu velice na překážku, a skrovné pozdní květy léto, jehož vydatné povětří a žhavé slunce nevyužité uplynuly, nahradit nemohou. Je smutné, že si člověk nemůže tak snadno zvolit cestu, jaká by v jeho životě byla tou nejznamenitější. Opakuji, co jsme řekli už několikrát a s čím váš vážený otec rovněž asi souhlasí, že člověk by si svou životní cestu měl volit tak, aby to bylo v jeho prospěch a k úplnému naplnění všech jeho schopností. Tak poslouží i celku nejlépe, jak bude vůbec moci. Bylo by velice těžkým hříchem, kdyby si svou cestu vybíral pouze výlučně k tomu, jak se tak často praví, aby byl užitečný lidstvu. To by se vzdal sám sebe a ve valné většině by musel doslova zakopat svou hřivnu. Jenže co to znamená, taková volba? Naše společenské poměry jsou dnes takové, že k uspokojování našich hmotných potřeb je zapotřebí vynaložit velice mnoho. Proto se mladí lidé, než si uvědomí, jací jsou, uvádějí do kariéry, jaká jim zabezpečí, že budou mít to, co je nezbytné, aby uspokojili své potřeby. O nějaké povolanosti tady není řeči. To je zlé, velice zlé, a lidstvo se tak víc a víc mění ve stádo. Kde je ještě nějaká volba možná, protože se nemusí postupovat podle hlediska takzvané obživy, tam by si ten, koho se to týká, měl zcela jasně uvědomit, jaké jsou jeho schopnosti, než jim vymezí nějakou oblast působení. Ale nemusí se snad volit už v mládí, protože jinak by bylo pozdě? A může si člověk v mládí kdykoliv uvědomovat své schopnosti? Je to obtížné, a kéž by ti, kdo mají na tom všem účast, dbali, aby se tu jednalo méně lehkomyslně. A tady debatu na tohle téma ukončeme. Chtěl jsem vám říci, co jsem vám řekl, než vám budu vyprávět, jakou já mám souvislost s příbuznými vaší nevěsty. Řekl jsem vám to všechno, abyste mohl i jen přibližně posoudit, kde co do mínění stojím. Na pokračování debaty nad tímhle tématem si stanovíme nějakou jinou dobu.“

Poté co tohle řekl, rozhovor se stočil na jiná témata, rovněž jsme vykonali procházku, na niž se k nám připojil Gustav.